<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TAN-T xmlns="tag:textalign.net,2015:ns"
       TAN-version="2018"
       id="tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-Arist-Ar_013.ref-scriptum-after-grc-1949">
   
   <head>
      <name>Categoriae by Aristotle in ara published 1948</name>
      <license which="public zero"/>
      <licensor who="uv"/>
      <key>
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:dcgas</IRI>
         <name>Definitions of entities mentioned in DCGAS files</name>
         <location when-accessed="2018-02-06-05:00" href="key/DCGAS.TAN-key.xml"/>
      </key>
      <source which="Catégories Aristotle 1948"/>
      <see-also relationship="model">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-t:ar.cat.grc.1949.minio-paluello:object-refs</IRI>
         <name>Categories, Aristotle, Greek text by Minio-Paluello</name>
         <location href="../../../library-arithmeticus/aristotle/ar.cat.grc.1949.minio-paluello.ref-scriptum-native.xml"
                   when-accessed="2018-02-19-05:00"/>
      </see-also>
      <see-also relationship="resegmented">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-Arist-Ar_013.ref-scriptum-native-by-page</IRI>
         <name>Categoriae by Aristotle in ara published 1948</name>
         <location href="Arist-Ar_013.tan-t.ref-scriptum-native-by-page.xml"
                   when-accessed="2018-02-19-05:00"/>
      </see-also>
      <see-also relationship="resegmented">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-Arist-Ar_013</IRI>
         <name>Categoriae by Aristotle in ara published 1948</name>
         <location when-accessed="2018-02-07-05:00" href="Arist-Ar_013.tan-tei.xml"/>
      </see-also>
      <see-also relationship="resegmented">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-Arist-Ar_013.ref-logical-native</IRI>
         <name>Categoriae by Aristotle in ara published 1948 as TAN-T following original leaf divs and converting nesting elements to &lt;div&gt;s</name>
         <location when-accessed="2018-02-07-05:00"
                   href="Arist-Ar_013.tan-t.ref-logical-native.xml"/>
      </see-also>
      <definitions>
         <algorithm xml:id="xslt2">
            <IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:remodel-via-tan-t</IRI>
            <name>Stylesheet to create a TAN file.</name>
            <desc>Stylesheet at: ../../do%20things/configure%20parameters/parameters-for-TAN-output.xsl</desc>
         </algorithm>
         <div-type xml:id="p" which="page"/>
         <div-type which="column (page)" xml:id="c"/>
         <div-type which="line (physical)" xml:id="l"/>
         <algorithm xml:id="xslt1">
            <IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:convert-tan-tei-to-tan-t</IRI>
            <name>Stylesheet to create a TAN file.</name>
            <desc>Stylesheet at: ../../do%20things/configure%20parameters/parameters-for-TAN-output.xsl</desc>
         </algorithm>
         <work which="Categoriae"/>
         
         
         <algorithm xml:id="xslt">
            <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:stylesheet:convert-dcgas-to-tan</IRI>
            <name>Stylesheet for converting TEI.2 from the Digital Corpus for Greco-Arabic
                        Studies to TAN-TEI</name>
         </algorithm>
         <person xml:id="uv" which="Uwe Vagelpohl"/>
         <role xml:id="stylesheet" which="stylesheet"/>
         <role xml:id="editor" which="editor"/>
         <role xml:id="funder" which="funder"/>
         <organization xml:id="awmf" which="Andrew W. Mellon Foundation"/>
         <relationship xml:id="model" which="model"/>
         <relationship which="resegmented copy" xml:id="resegmented"/>
      </definitions>
      
      
      
      <resp who="xslt2" roles="stylesheet"/>
      
      <resp who="xslt1" roles="stylesheet"/>
      <resp who="xslt" roles="stylesheet"/>
      <resp who="uv" roles="editor"/>
      <resp roles="funder" who="awmf"/>
      <change who="xslt" when="2018-02-06-05:00">Converted from original file at Arist-Ar_013</change>
      <change who="xslt1" when="2018-02-07T00:39:24.057-05:00">Converted from TAN-TEI to TAN-T.</change>
      <change who="xslt2" when="2018-02-19T16:35:16.079-05:00">Input from file:/C:/Users/jdkalv/Dropbox/TAN/pre-TAN/graeco%20arabic%20studies/tan/Arist-Ar_013.tan-t.ref-scriptum-native-by-page.xml proportionally remodeled after template at file:/C:/Users/jdkalv/Dropbox/TAN/library-arithmeticus/aristotle/ar.cat.grc.1949.minio-paluello.ref-scriptum-native.xml</change>
      </head>
   
      <body xml:lang="ara">
      <div n="1" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">بسم الله الرحمن الرحيم | كتاب ارسطوطاليس المسمى </div>
                <div n="2" type="l">قاطيغورياس اى المقولات | المتفقة اسماوها | يقال </div>
                <div n="3" type="l">انها التى الاسم فقط عام لها، فاما قول الجوهر الذى </div>
                <div n="4" type="l">بحسب الاسم فمخالف. ومثال ذلك: الانسان والمصور </div>
                <div n="5" type="l">حيوان. فان هذين الاسم فقط عام لهما؛ فاما قول الجوهر </div>
                <div n="6" type="l">الذى بحسب الاسم فمخالف. وذلك ان موفيا ان وفى </div>
                <div n="7" type="l">فى كل واحد منهما ما معنى انه حيوان كان القول الذى يوفى </div>
                <div n="8" type="l">فى كل واحد منهما خاصيا له. والمتواطية اسماوها يقال </div>
                <div n="9" type="l">انها التى الاسم عام لها وقول الجوهر الذى بحسب </div>
                <div n="10" type="l">الاسم واحد بعينه ايضا. ومثال ذلك: الانسان والثور </div>
                <div n="11" type="l">حيوان. فان هذين، اعنى الانسان والثور، يلقبان </div>
                <div n="12" type="l">باسم عام اعنى حيوانا وقول الجوهر واحد بعينه ايضا. </div>
                <div n="13" type="l">وذلك ان موفيا ان وفى فى كل واحد منهما ما معنى انه </div>
                <div n="14" type="l">حيوان كان القول الذى يوفى واحدا بعينه. والمشتقة </div>
                <div n="15" type="l">اسماوها يقال انها </div>
                <div n="16" type="l">التى لها لقب شى بحسب اسمه، غير انها | مخالفة </div>
                <div n="17" type="l">له فى التصريف. ومثال ذلك: الفصيح من الفصاحة </div>
                <div n="18" type="l">والشجاع من الشجاعة. التى تقال منها ما يقال بتاليف، </div>
                <div n="19" type="l">ومنها ما يقال بغير تاليف. فالتى </div>
                <div n="20" type="l">تقال بتاليف، كقولك: الانسان يحضر، الثور يغلب. </div>
                <div n="21" type="l">والتى بغير تأليف، كقولك: الانسان. الثور. يحضر. يغلب. | </div>
                <div n="22" type="l">الموجودات منها ما يقال على موضوع ما وليست البتة فى موضوع </div>
                <div n="23" type="l">ما كقولك: الانسان، فقد يقال على انسان ما وليس هو البتة </div>
                <div n="24" type="l">فى موضوع ما ومنها ما هى فى موضوع، وليست تقال </div>
                <div n="25" type="l">اصلا على موضوع ما. (واعنى بقولى فى موضوع، الموجود فى </div>
                <div n="26" type="l">شى لا كجزو منه، وليس يمكن ان يكون قوامه من غير </div>
                <div n="27" type="l">الذى هو فيه) ومثال ذلك: نحو ما، فانه فى موضوع ما، اى فى </div>
                <div n="28" type="l">النفس وليس يقال اصلا على موضوع ما؛ وبياض ما هو </div>
                <div n="29" type="l">فى موضوع اى فى الجسم (اذ كان كل لون فى جسم) وليس يقال </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">البتة على موضوع ما. ومنها ما يقال على موضوع، وهى </div>
                <div n="2" type="l">ايضا فى موضوع. ومثال ذلك: العلم فانه فى موضوع، اى </div>
                <div n="3" type="l">فى النفس، ويقال على موضوع اى على الكتابة. ومنها ما </div>
                <div n="4" type="l">ليست هى فى موضوع، ولا تقال على موضوع؛ ومثال ذلك: </div>
                <div n="5" type="l">انسان ما او فرس ما؛ فانه ليس شى من ذلك وما جرى </div>
                <div n="6" type="l">مجراه، لا فى موضوع، ولا يقال على موضوع ما. | وبالجملة </div>
                <div n="7" type="l">الاشخاص والواحد بالعدد لا تقال على موضوع اصلا، فاما </div>
                <div n="8" type="l">فى موضوع فليس مانع يمنع ان يكون بعضها موجودا فيه، فان </div>
                <div n="9" type="l">كتابة ما هى </div>
                <div n="10" type="l">من التى فى موضوع، اى فى النفس، وليست تقال على </div>
                <div n="11" type="l">موضوع اصلا. متى حمل شى على شى حمل المحمول على </div>
                <div n="12" type="l">الموضوع، قيل كل ما يقال على المحمول على الموضوع ايضا. </div>
                <div n="13" type="l">مثال ذلك: ان الانسان يحمل على انسان ما ويحمل على الانسان </div>
                <div n="14" type="l">الحيوان. فيجب ان يكون الحيوان على انسان ما ايضا </div>
                <div n="15" type="l">محمولا؛ فان انسانا ما هو انسان وهو حيوان. الاجناس </div>
                <div n="16" type="l">المختلفة التى ليس بعضها مرتبا تحت بعض فان </div>
                <div n="17" type="l">فصولها ايضا فى النوع مختلفة؛ من ذلك ان فصول </div>
                <div n="18" type="l">الحيوان كقولك: المشا والطاير وذو الرجلين والسابح وفصول </div>
                <div n="19" type="l">العلم ليست شيا من هذه؛ فانه ليس يخالف علم علما بانه </div>
                <div n="20" type="l">ذو رجلين. فاما الاجناس التى بعضها تحت بعض فليس مانع </div>
                <div n="21" type="l">يمنع من ان تكون فصول بعضها فصول بعض باعيانها؛ فان </div>
                <div n="22" type="l">الفصول التى هى اعلى تحمل اعلى الاجناس التى تحتها </div>
                <div n="23" type="l">حتى تكون جميع فصول الجنس المحمول هى باعيانها فصول </div>
                <div n="24" type="l">الجنس الموضوع. كل </div>
                <div n="25" type="l">واحد من التى تقال بغير تاليف اصلا فقد يدل اما </div>
                <div n="26" type="l">على جوهر. واما على كم. واما على كيف. واما على اضافة. </div>
                <div n="27" type="l">واما على اين. واما على متى. واما على موضوع. واما على </div>
                <div n="28" type="l">ان يكون له. واما على يفعل. واما على ينفعل. فالجوهر </div>
                <div n="29" type="l">على طريق المثال كقولك: انسان، فرس. والكم كقولك: </div>
            </div>
        </div>
      <div n="2" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">ذو ذراعين، ذو ثلث اذرع. والكيف كقولك: ابيض كاتب. </div>
                <div n="2" type="l">والاضافة كقولك: ضعف، نصف. واين كقولك: فى لوقين فى السوق. ومتى </div>
                <div n="3" type="l">كقولك: امس، عاما اول. وموضوع كقولك: متكى، جالس. وان </div>
                <div n="4" type="l">يكون له كقولك: منتعل، متسلح. ويفعل كقولك: يقطع، يحرق. </div>
                <div n="5" type="l">وينفعل كقولك: ينقطع، يحترق. وكل واحد من هذة التى </div>
                <div n="6" type="l">ذكرت، اذا قيل | مفردا على حياله، فلم يقل بايجاب </div>
                <div n="7" type="l">ولا بسلب اصلا. لكن بتاليف بعض هذه الى بعض </div>
                <div n="8" type="l">تحدث الموجبة او السالبة. فان كل موجبة او سالبة </div>
                <div n="9" type="l">يظن انها اما صادقة واما كاذبة. والتى تقال بغير </div>
                <div n="10" type="l">تاليف اصلا فليس منها شى لا صادقا </div>
                <div n="11" type="l">ولا كاذبا ومثال ذلك: انسان، ابيض، يحضر، يظفر. </div>
                <div n="12" type="l">فى الجوهر فاما الجوهر الموصوف بانه اولى بالتحقيق </div>
                <div n="13" type="l">والتقديم والتفضيل فهو الذى لا يقال على موضوع ما ولا </div>
                <div n="14" type="l">هو فى موضوع ما؛ ومثال ذلك: انسان ما او فرس ما فاما </div>
                <div n="15" type="l">الموصوفة بانها جواهر ثوان فهى الانواع التى فيها </div>
                <div n="16" type="l">توجد الجواهر الموصوفة بانها اول ومع هذه ا[لا]جناس هذه </div>
                <div n="17" type="l">الانواع ايضا، ومثال ذلك: ان انسانا ما هو فى نوع </div>
                <div n="18" type="l">اى فى الانسان، وجنس هذا النوع الحى؛ فهذه الجواهر </div>
                <div n="19" type="l">توصف بانها ثوان كالانسان والحى. وظاهر مما قيل ان </div>
                <div n="20" type="l">التى تقال على موضوع فقد يجب ضرورة ان يحمل اسمها وقولها </div>
                <div n="21" type="l">يقال على ذلك الموضوع. ومثال ذلك: ان الانسان </div>
                <div n="22" type="l">يقال على موضوع، اى على انسان ما فاسمه يحمل عليه، فانك </div>
                <div n="23" type="l">تحمل الانسان على انسان ما وقول الانسان ايضا يحمل على </div>
                <div n="24" type="l">انسان ما. فان انسانا ما هو انسان وهو حى. فيكون </div>
                <div n="25" type="l">الاسم والقول يحملان على الموضوع. فاما التى فى موضوع </div>
                <div n="26" type="l">ففى اكثرها لا يحمل على الموضوع لا اسمها | </div>
                <div n="27" type="l">ولا حدها. وفى بعضها ليس مانع يمنع من ان يحمل اسمها على </div>
                <div n="28" type="l">الموضع فاما قولها فلا يمكن. ومثال ذلك: ان الابيض </div>
                <div n="29" type="l">هو فى موضوع اى فى الجسم وهو يحمل على الموضوع (وذلك </div>
                <div n="30" type="l">ان الجسم قد يوصف بانه ابيض). فاما قول الابيض </div>
                <div n="31" type="l">فليس يحمل فى حال من الاحوال على الجسم. وكل ما سواها </div>
                <div n="32" type="l">فاما ان يكون على موضوعات، اى يقال على الجواهر </div>
                <div n="33" type="l">الاول واما ان يكون فى موضوعات، اى يقال فيها. وذلك </div>
                <div n="34" type="l">ظاهر من قبل التصفح للجزويات. مثال ذلك: ان الحى </div>
                <div n="35" type="l">يحمل على الانسان، فهو ايضا على انسان ما. فانه ان لم يكن </div>
                <div n="36" type="l">ولا على واحد من اشخاص الناس، فليس هو ولا على انسان </div>
                <div n="37" type="l">اصلا. وايضا ان اللون فى الجسم فهو ايضا فى جسم ما </div>
                <div n="38" type="l">فانه ان لم يكن فى واحد من الجزوية فليس هو ولا </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">فى الجسم اصلا. فيجب ان يكون كل ما سواها اما ان </div>
                <div n="2" type="l">يكون على موضوعات، اى يقال على الجواهر الاول </div>
                <div n="3" type="l">واما ان يكون فى موضوعات، اى يقال فيها فيجب اذاً ان </div>
                <div n="4" type="l">لم تكن الجواهر الاول الا يكون سبيل الى ان يوجد </div>
                <div n="5" type="l">شى من تلك الاخر. وذلك ان كل ما سواها فاما ان </div>
                <div n="6" type="l">يكون على موضوعات، اى يقال عليها، واما فى موضوعات </div>
                <div n="6a" type="l">اى فيها. والنوع من الجواهر الثانية اولى بان يوصف </div>
                <div n="6b" type="l">جوهرا من الجنس لانه اقرب من الجوهر الاول؛ وذلك ان </div>
                <div n="6c" type="l">موفيا ان وفى الجوهر الاول ما هو، </div>
                <div n="7" type="l">كان اعطاوه النوع | واعطاوه الجنس ملايما فى </div>
                <div n="8" type="l">ذلك الا ان اعطاه النوع اشد ملاءمة وابين فى الدلالة </div>
                <div n="9" type="l">عليه من اعطائه الجنس؛ مثال ذلك: انه ان وفى انسانا </div>
                <div n="10" type="l">ما ما هو كان اعطاوه انه انسان ابين فى الدلالة </div>
                <div n="11" type="l">عليه من اعطائه انه حى. فان ذاك اخص بانسان ما وهذا </div>
                <div n="12" type="l">اعم. وان وفى شجرة ما ما هى كان اعطاوه انها </div>
                <div n="13" type="l">شجرة ابين فى الدلالة عليها من اعطائه انها نبت. وايضا </div>
                <div n="14" type="l">فان الجواهر الاول لما كانت موضوعة لساير الامور كلها </div>
                <div n="15" type="l">وساير الامور كلها محمولة عليها او موجودة فيها، </div>
                <div n="16" type="l">فلذلك صارت اولى واحق بان توصف جواهر. وقياس الجواهر </div>
                <div n="17" type="l">الاول عند ساير الامور كلها هو قياس النوع عند الجنس، </div>
                <div n="18" type="l">اذ كان النوع موضوعا للجنس لان الاجناس تحمل </div>
                <div n="19" type="l">على الانواع. وليس ينعكس الانواع على الاجناس. فيجب </div>
                <div n="20" type="l">من ذلك ايضا ان النوع اولى واحق بان يوصف جوهرا من </div>
                <div n="21" type="l">الجنس. واما ما كان من الانواع ليس هو جنسا فليس الواحد </div>
                <div n="22" type="l">منها اولى من الاخر بان يوصف جوهرا اذ كان ليس توفيتك </div>
                <div n="23" type="l">فى انسان ما انه انسان اشد ملاامة من توفيتك فى </div>
                <div n="24" type="l">فرس ما انه فرس. وكذلك ليس الواحد من الجواهر الاول </div>
                <div n="25" type="l">اولى من الاخر بان يوصف جوهرا، اذ كان ليس انسان ما </div>
                <div n="26" type="l">اولى بان يوصف جوهرا من فرس ما. وبالواجب صارت الانواع </div>
                <div n="27" type="l">والاجناس وحدها دون غيرها تقال، بعد الجواهر الاول، </div>
                <div n="28" type="l">جواهر ثوانى لانها وحدها </div>
                <div n="29" type="l">تدل على الجوهر الاول من بين ما يحمل عليه. </div>
                <div n="30" type="l">فان موفيا ان وفى انسانا ما ما هو فوفاه بنوعه او </div>
                <div n="31" type="l">بجنسه كانت توفيته له ملايمه واذا وفاه بانه انسان، </div>
                <div n="32" type="l">كان ذاك ابين فى الدلالة عليه من توفيته له بانه حى؛ وان </div>
                <div n="33" type="l">وفاه بشى مما سوى ذلك اى شى كان كانت توفيته له غريبة </div>
                <div n="34" type="l">مستنكرة كما اذا وفى بانه ابيض او انه يحضر او </div>
                <div n="35" type="l">شى من اشباه ذلك اى شى كان. فبالواجب قيلت هذه دون </div>
                <div n="36" type="l">غيرها جواهر. وايضا لان الجواهر الاول | موضوعة لساير الامور </div>
                <div n="37" type="l">كلها وساير الامور كلها محمولة عليها، او موجودة </div>
                <div n="38" type="l">فيها، لذلك صارت اولى واحق بان توصف جواهر. وقياس </div>
            </div>
        </div>
      <div n="3" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">الجواهر الاول عند ساير الامور هو قياس انواع الجواهر </div>
                <div n="2" type="l">الاول واجناسها عند ساير الامور الاخر كلها وذلك ان </div>
                <div n="3" type="l">ساير الامور كلها على هذه تحمل. فانك تقول فى انسان </div>
                <div n="4" type="l">ما انه نحوى فانت اذاً تقول نحويا على الانسان وعلى </div>
                <div n="5" type="l">الحى. وكذلك يجرى الامر فى ساير ما اشبهه. وقد </div>
                <div n="6" type="l">يعم كل جوهر انه ليس فى </div>
                <div n="7" type="l">موضوع فان الجوهر الاول ليس يقال على موضوع ولا </div>
                <div n="8" type="l">هو فى موضوع. والجواهر الثوانى قد يظهر بهذا الوجه </div>
                <div n="9" type="l">انه ليس شى منها فى موضوع، فان الانسان يقال على </div>
                <div n="10" type="l">موضوع اى على انسان ما وليس هو فى موضوع اى فيه؛ وذلك ان </div>
                <div n="11" type="l">الانسان ليس هو فى انسان ما. وكذلك ايضا الحى يقال على </div>
                <div n="12" type="l">موضوع اى على انسان ما، وليس الحى فى انسان ما وايضا </div>
                <div n="13" type="l">التى فى موضوع فليس مانع يمنع من ان يكون اسمها فى حال </div>
                <div n="14" type="l">من الاحوال يحمل على موضوع، واما قولها فلا سبيل الى </div>
                <div n="15" type="l">ان يحمل عليه. فاما الجواهر الثوانى فانه يحمل على </div>
                <div n="16" type="l">الموضوع قولها واسمها؛ فانك تحمل على انسان ما قول </div>
                <div n="17" type="l">الانسان وقول الحى. فيجب من ذلك ان الجوهر ليس هو مما </div>
                <div n="18" type="l">فى موضوع. الا ان هذا ليس بخاصة للجوهر، لكن الفصل </div>
                <div n="19" type="l">ايضا هو مما ليس فى موضوع؛ فان الماشى وذا الرجلين </div>
                <div n="20" type="l">يقالان على موضوع، اى على الانسان وليسا فى </div>
                <div n="21" type="l">موضوع. وذلك ان ذا الرجلين ليس هو فى الانسان ولا </div>
                <div n="22" type="l">الماشى؛ وقول الفصل ايضا محمول على الذى يقال </div>
                <div n="23" type="l">عليه الفصل؛ مثال ذلك: ان المشا ان كان يقال على الانسان </div>
                <div n="24" type="l">فان قول المشا محمول على الانسان وذلك ان الانسان مشا. </div>
                <div n="25" type="l">ولا تغلطنا اجزا الجواهر فتوهمنا انها موجودة فى موضوعات، </div>
                <div n="26" type="l">اى فى كلياتها حتى يضطرنا الامر الى ان نقول انها </div>
                <div n="27" type="l">ليست جواهر. | لانه لم يكن قول ما يقال فى موضوع </div>
                <div n="28" type="l">على هذا الطريق على انه فى شى كجزو منه. ومما يوجد </div>
                <div n="29" type="l">للجواهر والفصول ان جميع ما يقال منها انما يقال على </div>
                <div n="30" type="l">طريق المتواطية اسماوها فان كل حمل يكون منهما فهو </div>
                <div n="31" type="l">اما ان يحمل على الاشخاص واما على الانواع. فانه </div>
                <div n="32" type="l">ليس من الجوهر الاول حمل اصلا اذ كان </div>
                <div n="33" type="l">ليس يقال على موضوع ما البتة. فاما من الجواهر </div>
                <div n="34" type="l">الثوانى فالنوع يحمل على الشخص، والجنس على النوع وعلى </div>
                <div n="35" type="l">الشخص، وكذلك الفصول تحمل على الانواع وعلى الاشخاص، </div>
                <div n="36" type="l">والجواهر الاول تقبل قول انواعها واجناسها والنوع </div>
                <div n="37" type="l">يقبل قول جنسه اذ كان كل ما قيل على المحمول فانه </div>
                <div n="38" type="l">يقال ايضا على الموضوع. وكذلك تقبل الانواع والاشخاص </div>
                <div n="39" type="l">قول فصولها ايضا. وقد كانت المتواطية اسماوها هى التى </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">الاسم عام لها والقول واحد بعينه ايضا، فيجب ان يكون </div>
                <div n="2" type="l">جميع ما يقال من الجواهر ومن الفصول فانما يقال على </div>
                <div n="3" type="l">طريق المتواطية اسماوها. وقد يظن بكل جوهر انه يدل على </div>
                <div n="4" type="l">مقصود اليه بالاشارة. فاما الجواهر الاول فبالحق الذى </div>
                <div n="5" type="l">لا مرية فيه انها تدل على مقصود اليه بالاشارة، لان </div>
                <div n="6" type="l">ما يستدل عليه منها شخص وواحد بالعدد. واما الجواهر </div>
                <div n="7" type="l">الثوانى فقد يوهم اشتباه شكل اللقب منها انها تدل </div>
                <div n="8" type="l">على مقصود اليه بالاشارة كقولك: الانسان، الحيوان. </div>
                <div n="9" type="l">وليس ذلك حقا بل الاولى انها </div>
                <div n="10" type="l">تدل على اى شى لان الموضوع ليس بواحد كالجوهر الاول </div>
                <div n="11" type="l">لكن الانسان يقال على كثير والحيوان. الا انها </div>
                <div n="12" type="l">ليست تدل على اى شى على الاطلاق بمنزلة الابيض، فان </div>
                <div n="13" type="l">الابيض ليس يدل على شى غير اى شى، فاما النوع والجنس </div>
                <div n="14" type="l">فانهما يفرزان اى شى فى الجوهر: وذلك انهما انما يدلان </div>
                <div n="15" type="l">على جوهر ثانى ما. الا ان الافراز بالجنس يكون اكثر </div>
                <div n="16" type="l">حصرا من الافراز بالنوع فان القايل حيوان قد جمع بقوله </div>
                <div n="17" type="l">اكثر مما يجمع القايل انسان. د. ومما للجواهر </div>
                <div n="18" type="l">ايضا انه لا مضاد لها. فماذا يضاد الجوهر الاول كانسان </div>
                <div n="19" type="l">ما، فانه لا مضاد له ولا للانسان ايضا ولا للحيوان </div>
                <div n="20" type="l">مضاد. الا ان ذلك ليس خاصيا بالجوهر لكنه فى اشيا ايضا </div>
                <div n="21" type="l">كثيرة غيره مثال ذلك: فى الكم فانه ليس لذى الذراعين </div>
                <div n="22" type="l">مضاد | ولا للعشرة ولا لشى مما يجرى هذا المجرى؛ الا ان </div>
                <div n="23" type="l">يقول قايل ان القليل ضد </div>
                <div n="24" type="l">الكثير او الكبير ضد الصغير لكن الكم المنفصل لا مضاد </div>
                <div n="25" type="l">له. ه. وقد يظن بالجوهر انه لا يقبل الاكثر والاقل. </div>
                <div n="26" type="l">ولست اقول انه ليس جوهر باكثر من جوهر فى انه جوهر </div>
                <div n="27" type="l">(فان ذلك شى قد قلنا به) لكنى اقول ان ما هو فى جوهر جوهر ليس يقال </div>
                <div n="28" type="l">اكثر ولا اقل؛ مثال ذلك: ان هذا الجوهر ان كان انسانا فليس </div>
                <div n="30" type="l">يكون انسانا اكثر ولا اقل ولا اذا قيس بنفسه ولا اذا قيس </div>
                <div n="31" type="l">بغيرة فانه ليس احد من الناس انسانا باكثر من انسان غيره </div>
                <div n="32" type="l">كما ان الابيض ابيض باكثر مما غيره ابيض، والخير </div>
                <div n="33" type="l">خير باكثر مما غيره خير، وكما ان الشى اذا قيس </div>
                <div n="34" type="l">بنفسه ايضا قيل انه اكثر واقل، مثال ذلك: ان الجسم اذا كان </div>
                <div n="35" type="l">ابيض فقد يقال انه فى هذا الوقت ابيض باكثر مما </div>
                <div n="36" type="l">كان قبل واذا كان حارا فقد يقال انه حار باكثر </div>
                <div n="37" type="l">مما كان او اقل فاما الجوهر فليس يقال اكثر ولا اقل </div>
                <div n="38" type="l">فانه ليس يقال فى الانسان انه فى هذا الوقت انسان </div>
                <div n="39" type="l">باكثر مما كان فيما تقدم ولا فى غيره من ساير الجواهر </div>
            </div>
        </div>
      <div n="4" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">فيكون الجوهر لا يقبل الاكثر والاقل. و. وقد يظن </div>
                <div n="2" type="l">ان اولى الخواص بالجوهر ان الواحد منه بالعدد </div>
                <div n="3" type="l">هو بعينه قابل للمتضادات والدليل على ذلك انه </div>
                <div n="4" type="l">لن يقدر احد ان ياتى بشى مما ليس هو جوهرا الواحد </div>
                <div n="5" type="l">منه قابل للمتضادات مثال ذلك: ان اللون الواحد </div>
                <div n="6" type="l">بالعدد هو بعينه لن يكون ابيض واسود ولا الفعل </div>
                <div n="7" type="l">الواحد بالعدد هو بعينه يكون مذموما او محمودا. </div>
                <div n="8" type="l">وكذلك يجرى الامر فى ساير الاشيا مما ليس بجوهر. </div>
                <div n="9" type="l">فاما </div>
                <div n="10" type="l">الجوهر فان الواحد منه بالعدد هو بعينه قابل للمتضادات، </div>
                <div n="11" type="l">مثال ذلك: انسان ما فان هذا الواحد هو بعينه يكون </div>
                <div n="12" type="l">ابيض حينا واسود حينا وحارا وباردا وطالحا وصالحا. </div>
                <div n="13" type="l">ولن يوجد ما يجرى هذا المجرى فى شى مما سوى الجوهر </div>
                <div n="14" type="l">اصلا. اللهم الا ان يرد ذلك راد بان يقول ان القول </div>
                <div n="15" type="l">والظن مما يجرى هذا المجرى، لان القول بعينه مظنون </div>
                <div n="16" type="l">صدقا وكذبا؛ مثال ذلك: ان القول ان | صدق فى جلوس </div>
                <div n="17" type="l">جالس فانه بعينه يكذب اذا قام وكذلك القول فى </div>
                <div n="18" type="l">الظن، فان الظان ان صدق فى جلوس جالس كذب اذا قام، متى </div>
                <div n="19" type="l">كان ظنه به ذلك الظن بعينه فنقول ان الانسان وان اعترف </div>
                <div n="20" type="l">بذلك فان بين الجنسين اختلافا وذلك ان الاشيا </div>
                <div n="21" type="l">فى الجواهر انما هى قابلة للمتضادات بان تتغير انفسها </div>
                <div n="22" type="l">لان الشى اذا كان حارا فصار باردا فقد تغير، </div>
                <div n="23" type="l">واذا كان ابيض فصار اسود، واذا كان مذموما فصار </div>
                <div n="24" type="l">محمودا، وكذلك فى ساير الاشيا كل واحد منها قابل للمتضادات </div>
                <div n="25" type="l">بان تقبل نفسه التغير. واما القول والظن </div>
                <div n="26" type="l">فانهما ثابتان غير زايلين، لا بنحو من الانحا ولا بوجه من </div>
                <div n="27" type="l">الوجوه، وانما تحدث المضادة فيهما بزوال الامر. فان </div>
                <div n="28" type="l">القول فى جلوس جالس، ثابت بحاله وانما يصير صادقا حينا؛ </div>
                <div n="29" type="l">وكاذبا حينا &gt;بزوال الامر وكذلك القول فى الظن </div>
                <div n="30" type="l">ايضا. فتكون الجهة التى تخص الجوهر انه قابل المتضادات </div>
                <div n="31" type="l">بتغيره نفسه، هذا ان اعترف الانسان بذلك اعنى ان الظن </div>
                <div n="32" type="l">والقول قابلان للمتضادات الا ان ذلك ليس بحق لان </div>
                <div n="33" type="l">القول والظن ليس انما يقال فيهما انهما قابلان </div>
                <div n="34" type="l">للاضداد، من طريق انهما فى انفسهما يقبلان شيا، بل من </div>
                <div n="35" type="l">طريق ان حادثا يحدث فى شى غيرهما، وذلك ان القول </div>
                <div n="36" type="l">انما يقال فيه انه صادق، او انه كاذب، من طريق ان الامر </div>
                <div n="37" type="l">موجود او غير موجود، لا من طريق انه نفسه قابل للاضداد، </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">فان القول بالجملة لا يقبل الزوال من شى اصلا، ولا </div>
                <div n="2" type="l">الظن فيجب الا يكونا قابلين للاضداد اذ كان ليس يحدث </div>
                <div n="3" type="l">فيهما ضد اصلا. فاما الجوهر، فيقال فيه انه قابل </div>
                <div n="4" type="l">للاضداد من طريق انه نفسه قابل للاضداد، وذلك انه يقبل </div>
                <div n="5" type="l">المرض والصحة والبياض والسواد، وانما يقال فيه انه قابل </div>
                <div n="6" type="l">للاضداد، من طريق انه هو نفسه يقبل كل واحد من هذه </div>
                <div n="7" type="l">وما يجرى مجراها. فيجب من ذلك ان تكون خاصة الجوهر ان </div>
                <div n="8" type="l">الوحد منه بالعدد هو بعينه قابل للمتضادات بتغيره فى </div>
                <div n="9" type="l">نفسه. فهذا فليكن مبلغ ما نقوله فى الجوهر. وقد ينبغى </div>
                <div n="10" type="l">الان ان نتبع ذلك بالقول فى الكم. | فى الكم واما </div>
                <div n="11" type="l">الكم، فمنه متفصل ومنه متصل. وايضا منه ما هو قايم من اجزا </div>
                <div n="12" type="l">فيه لها وضع بعضها عند بعض، ومنه من اجزا ليس لها </div>
                <div n="13" type="l">وضع. فالمتفصل مثلا هو العدد. والقول. والمتصل الخط </div>
                <div n="14" type="l">البسيط والجسيم. وايضا مما يطيف بهذه الزمان والمكان. </div>
                <div n="15" type="l">فان اجزا العدد لا يوجد لها حد مشترك اصلا يلتام </div>
                <div n="16" type="l">عنده بعض اجزايه ببعض؛ مثال ذلك: ان الخمسة اذ هى جزو من </div>
                <div n="17" type="l">العشرة، فليس تتصل بحد مشترك الخمسة منها بالخمسة، </div>
                <div n="18" type="l">لكنها منفصلة. والثلثة والسبعة ايضا ليس يتصلان بحد </div>
                <div n="19" type="l">مشترك؛ </div>
                <div n="20" type="l">وبالجملة لست تقدر فى الاعداد على اخذ حد مشترك بين </div>
                <div n="21" type="l">اجزايها لكنها دايما منفصلة؛ فيكون العدد من المنفصلة. </div>
                <div n="22" type="l">وكذلك ايضا القول هو من المنفصلة. فاما ان القول </div>
                <div n="23" type="l">كم فظاهر، لانه يقدر بمقطع ممدود او مقصور؛ وانما اعنى </div>
                <div n="24" type="l">ذلك القول الذى يخرج بالصوت واجزاوه ليست تتصل </div>
                <div n="25" type="l">بحد مشترك، وذلك انه لن يوجد حد مشترك تتصل به المقاطع </div>
                <div n="26" type="l">لكن كل مقطع منفصل على حياله. فاما الحظ فمتصل، </div>
                <div n="27" type="l">لانه قد يتهيا ان يوخذ حد مشترك تتصل به اجزاوه كالنقطة؛ </div>
                <div n="28" type="l">وفى البسيط الخط. فان اجزا السطح قد تتصل بحد ما </div>
                <div n="29" type="l">مشترك؛ وكذلك ايضا فى الجسم قد تقدر ان تاخذ حدا مشتركا </div>
                <div n="30" type="l">وهو الخط، او البسيط تتصل به اجزا الجسم. ومما يجرى </div>
                <div n="31" type="l">هذا المجرى ايضا الزمان والمكان؛ فان الان من الزمان </div>
                <div n="32" type="l">يصل ما بين الماضى منه وبين المستأنف. والمكان ايضا </div>
                <div n="33" type="l">من المتصلة. لان اجزا الجسم تشغل مكانا وهى تتصل بحد ما </div>
                <div n="34" type="l">مشترك فتكون اجزا المكان ايضا يشغلها واحد واحد </div>
                <div n="35" type="l">من اجزا الجسم تتصل بالحد بعينه الذى به تتصل اجزا </div>
                <div n="36" type="l">الجسم. فيجب ان يكون المكان ايضا متصلا، اذ كانت اجزاوه </div>
                <div n="37" type="l">قد تتصل بحد واحد مشترك. وايضا | منه ما هو قايم </div>
            </div>
        </div>
      <div n="5" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">من اجزا فيه لها وضع بعضها عند بعض، ومنه من اجزا ليس </div>
                <div n="2" type="l">لها وضع، مثال ذلك: ان اجزا الخط لها وضع بعضها عند </div>
                <div n="3" type="l">بعض، لان كل واحد منها موضوع بحيث هو، وقد يمكنك </div>
                <div n="4" type="l">ان تدل وترشد اين كل واحد منها موضوع من السطح وباى </div>
                <div n="5" type="l">جزو من ساير الاجزا يتصل؛ وكذلك ايضا اجزا السطح لها </div>
                <div n="6" type="l">وضع ما، وذلك انه قد يمكن على هذا المثال فى كل واحد </div>
                <div n="7" type="l">منها ان يدل عليه اين هو موضوع واى الاجزا يصل ما </div>
                <div n="8" type="l">بينها، وكذلك اجزا المصمت، واجزا المكان؛ فاما العدد فلن </div>
                <div n="9" type="l">يقدر احد ان يرى فيه ان اجزاه لها وضع ما بعضها عند </div>
                <div n="10" type="l">بعض، ولا انها موضوعة بحيث ما، ولا ان اجزا ما من اجزايه </div>
                <div n="11" type="l">تصل بعضها ببعض؛ ولا اجزا الزمان، فانه لا ثبات </div>
                <div n="12" type="l">لشى من اجزا الزمان، وما لم يكن ثابتا فلا سبيل الى </div>
                <div n="13" type="l">ان يكون له وضع ما، بل الاولى ان يقال ان لها </div>
                <div n="14" type="l">ترتيبا ما، لان بعض الزمان متقدم وبعضه </div>
                <div n="15" type="l">متاخر، وكذلك العدد، لان الواحد فى العد قبل </div>
                <div n="16" type="l">الاثنين، والاثنين قبل الثلثه؛ فيكون لها بذلك ترتيب </div>
                <div n="17" type="l">ما، فاما وضعا، فيكاد الا تقدر ان تاخذ لها؛ والقول </div>
                <div n="18" type="l">ايضا كذلك، لانه لا ثبات لشى من اجزايه فانه اذا نطق به </div>
                <div n="19" type="l">مضا فلم يكن الى اخذه فيما بعد سبيل؛ فيجب الا </div>
                <div n="20" type="l">يكون لاجزايه وضع، اذ كان لا ثبات لشى منها؛ فمنه اذا </div>
                <div n="21" type="l">ما يقوم من اجزا لها وضع، ومنه من اجزا ليس لها </div>
                <div n="22" type="l">وضع. فهذه فقط التى ذكرت يقال لها بالتحقيق كم؛ واما كل </div>
                <div n="23" type="l">ما سواها فبالعرض يقال ذلك فيها، فانا انما نقول فيما </div>
                <div n="24" type="l">سوى هذه انها كم، ونحن نقصد قصد هذه، مثال ذلك: </div>
                <div n="25" type="l">انا نقول فى البياض انه ماد كثير، وانما نشير الى </div>
                <div n="26" type="l">ان البسيط كثير؛ ونقول فى العمل انه طويل، وانما </div>
                <div n="27" type="l">نشير الى ان زمانه طويل؛ ونقول ايضا فى الحركة انها </div>
                <div n="28" type="l">كثيرة. فان كل واحد من هذه ليس يقال له كم بذاته؛ </div>
                <div n="29" type="l">والمثال فى ذلك: ان موفيا ان وفى، كم هذا العمل، فانما </div>
                <div n="30" type="l">يحده بالزمان فيقول عمل سنة او ما اشبه ذلك؛ وان وفى كم </div>
                <div n="31" type="l">هذا الابيض، فانما يحده بالبسيط فانه انما يقول فى </div>
                <div n="32" type="l">مبلغ البياض بمبلغ | البسيط. فتكون هذه فقط التى ذكرت </div>
                <div n="33" type="l">يقال لها بالتحقيق وبذاتها كم؛ فاما ما سواها </div>
                <div n="34" type="l">فليس منها شى هو بذاته كم بل ان كان ولا بد فبالغرض. </div>
                <div n="35" type="l">ا. والكم ايضا لا مضاد له اصلا؛ فاما فى المتفصلة، فظاهر </div>
                <div n="36" type="l">انه ليس له مضاد اصلا، كانك قلت لذى الذراعين او </div>
                <div n="37" type="l">لذى الثلث الاذرع او للسطح او لشى </div>
                <div n="38" type="l">مما اشبه ذلك؛ فانه ليس له ضد اصلا. الا ان </div>
                <div n="39" type="l">يقول قايل ان الكثير مضاد للقليل، او الكبير </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">للصغير، وليس شى من هذه البته كماً لكنها من المضاف. </div>
                <div n="2" type="l">وذلك انه ليس يقال فى شى من الاشيا البتة بنفسه انه كبير </div>
                <div n="3" type="l">او صغير، بل بقياسه الى غيره؛ مثال ذلك: ان الجبل قد </div>
                <div n="4" type="l">يوصف صغيرا، والسمسمة كبيرة بان هذه اكبر مما هو من جنسها، </div>
                <div n="5" type="l">وذاك اصغر مما هو من جنسه؛ فيكون القياس انما هو </div>
                <div n="6" type="l">الى شى غيره؛ فانه لو وصف شى صغيرا او كبيرا بنفسه، </div>
                <div n="7" type="l">لما وصف الجبل فى حال من الاحوال صغيرا، او السمسمة </div>
                <div n="8" type="l">كبيرة؛ وايضا قد نقول ان فى القرية اناسا كثيرا، وفى مدينة </div>
                <div n="9" type="l">ايثينية اناسا قليلا، على انهم اضعاف اوليك، ونقول ان </div>
                <div n="10" type="l">فى البيت اناسا كثيرا وفى </div>
                <div n="11" type="l">الملعب اناسا قليلا، على انهم اكثر منهم كثيرا. </div>
                <div n="12" type="l">وايضا ذو الذراعين وذو الثلث الاذرع وكل واحد مما اشبههما </div>
                <div n="13" type="l">يدل على كم، فاما الكبير والصغير فليس يدلان على </div>
                <div n="14" type="l">كم بل على مضاف. فان الكبير والصغير انما يعقلان </div>
                <div n="15" type="l">بالقياس الى شى اخر، فيكون من البين ان هذين من </div>
                <div n="16" type="l">المضاف. وايضا ان وضعت انهما كم، او وضعت انهما ليس </div>
                <div n="17" type="l">بكم، فليس لهما مضاد البتة، وذلك ان الشى الذى لا </div>
                <div n="18" type="l">يمكن اخذه بنفسه، وانما يمكن اخذه بقياسه الى </div>
                <div n="19" type="l">غيره، كيف يمكن ان يكون لهذا مضاد. وايضا ان يكن </div>
                <div n="20" type="l">الكبير والصغير متضادين، وجد الشى بعينه قابلا للمتضادات </div>
                <div n="21" type="l">معا؛ وان كل واحد منهما ايضا مضاد لذاته لان الشى </div>
                <div n="22" type="l">بعينه قد يوجد كبيرا وصغيرا معا، اذ كان عند هذا صغيرا </div>
                <div n="23" type="l">وهو بعينه عند غيره | كبير. فيكون قد يوجد الشى </div>
                <div n="24" type="l">بعينه كبيرا وصغيرا فى زمان بعينه، حتى يكون قد يقبل </div>
                <div n="25" type="l">الضدين معا؛ الا انه من المتفق عليه انه ليس يمكن ان </div>
                <div n="26" type="l">يقبل شى واحد الضدين معا؛ مثال ذلك: فى الجوهر، فان </div>
                <div n="27" type="l">الجوهر من المتفق عليه انه قابل للمتضادات الا انه </div>
                <div n="28" type="l">لن يصح ويسقم معا، ولا يكون ابيض واسود معا ولا شى </div>
                <div n="29" type="l">من ساير الاشيا البتة يقبل الضدين معا؛ ويوجد ايضا كل </div>
                <div n="30" type="l">واحد منهما مضاد لذاته، وذلك انه ان كان الكبير مضاد </div>
                <div n="31" type="l">للصغير، وكان الشى الواحد بعينه كبيرا وصغيرا معا، فالشى </div>
                <div n="32" type="l">يكون مضادا لذاته؛ الا انه من المحال ان يكون شى </div>
                <div n="33" type="l">مضادا لذاته؛ فليس الكبير اذا مضاداً للصغير ولا </div>
                <div n="34" type="l">الكثير للقليل. فتكون هذه وان قال الانسان انها ليست </div>
                <div n="35" type="l">من المضاف، بل من الكم، ليس فيها تضاد. واكثر ما </div>
                <div n="36" type="l">ظنت المضادة فى الكم موجودة فى المكان، لان المكان </div>
                <div n="37" type="l">الاعلى يضعون انه مضاد للمكان الاسفل ويعنون بالمكان </div>
                <div n="38" type="l">الاسفل الذى يلقى الوسط. وانما ذهبوا الى ذلك لان البعد </div>
                <div n="39" type="l">بين الوسط وبين اطراف العالم ابعد البعد. ويشبه ان </div>
            </div>
        </div>
      <div n="6" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">يكونوا انما اجتلبوا الحد لساير المتضادات من هذه، </div>
                <div n="2" type="l">لانهم انما يحدون المتضادات بانها التى بعدها بعضها من </div>
                <div n="3" type="l">بعض غاية البعد، ويجمعها جنس واحد. ب. وليس بمظنون </div>
                <div n="4" type="l">بالكم انه قابل للاكثر والاقل؛ مثال ذلك: </div>
                <div n="5" type="l">ذو الذراعين، فانه ليس هذا ذا ذراعين باكثر من هذا؛ </div>
                <div n="6" type="l">وكذلك فى العدد، مثال ذلك: الثلثة والخمسة؛ فانه ليس </div>
                <div n="7" type="l">يقال ان هذه خمسة باكثر مما هذه ثلثة، او ان هذه </div>
                <div n="8" type="l">ثلثة باكثر مما هذه ثلثة. ولا يقال ايضاً فى زمان انه </div>
                <div n="9" type="l">زمان باكثر من غيره ولا يقال بالجملة فى شى مما </div>
                <div n="10" type="l">ذكر الاكثر ولا الاقل. فيكون اذاً الكم غير قابل </div>
                <div n="11" type="l">للاكثر والاقل. واخص الخواص بالكم انه يقال مساويا وغير مساو </div>
                <div n="12" type="l">مثال ذلك الجثة تقال مساوية وغير مساوية؛ وكل واحد من </div>
                <div n="13" type="l">ساير ما ذكر على هذا المثال يقال مساو وغير مساو. اما </div>
                <div n="15" type="l">ساير ما لم يكن كماً فليس يكاد يظن به انه يقال مساويا </div>
                <div n="16" type="l">ولا غير مساو؛ مثال ذلك: الحال ليس تكاد ان تقال | مساوية </div>
                <div n="17" type="l">ولا غير مساوية، بل بالاحرى ان تقال شبيهة؛ </div>
                <div n="18" type="l">والابيض ليس يكاد ان يقال </div>
                <div n="19" type="l">مساويا وغير مساو بل شبيه؛ فيكون اخص خواص الكم </div>
                <div n="20" type="l">انه يقال مساويا وغير مساو. فى التى من المضاف يقال فى </div>
                <div n="21" type="l">الاشيا انها من المضاف متى كانت ماهياتها انما تقال بالقياس </div>
                <div n="22" type="l">الى غيرها او على نحو اخر من انحا النسبة الى غيرها اى </div>
                <div n="23" type="l">نحو كان. مثال ذلك: ان الاكبر ماهيته انما تقال بالقياس </div>
                <div n="24" type="l">الى غيره، وذلك انه انما يقال اكبر من شى؛ والضعف ماهيته </div>
                <div n="25" type="l">بالقياس الى غيره، وذلك انه انما يقال ضعفا </div>
                <div n="26" type="l">لشى. وكذلك كل ما يجرى هذا المجرى. ا. ومن المضاف </div>
                <div n="27" type="l">ايضا هذه الاشيا مثال ذلك: الملكة، والحال، والحس، </div>
                <div n="28" type="l">والعلم، والوضع. فان جميع ما ذكر من ذلك فماهيته انما </div>
                <div n="28a" type="l">تقال بالقياس الى غيره لا غير. وذلك ان الملكة </div>
                <div n="29" type="l">انما تقال ملكة لشى، والعلم علم بشى، والوضع وضع </div>
                <div n="30" type="l">لشى، والحس حس بشى، وساير ما ذكرنا يجرى هذا المجرى؛ </div>
                <div n="31" type="l">فالاشيا اذاً التى من المضاف هى كل ما كانت </div>
                <div n="32" type="l">ماهياتها انما تقال بالقياس الى غيرها، او على نحو اخر </div>
                <div n="33" type="l">من انحا النسبة الى غيرها اى نحو كان لا غير مثال ذلك: </div>
                <div n="34" type="l">الجبل يقال كبيرا بالقياس الى غيره، فانه انما يقال جبل </div>
                <div n="35" type="l">كبير بالاضافة الى شى؛ والشبيه انما يقال </div>
                <div n="36" type="l">شبيها بشى وساير ما يجرى هذا المجرى على هذا </div>
                <div n="37" type="l">المثال يقال بالاضافة. والاضطجاع والقيام والجلوس هى من </div>
                <div n="38" type="l">الوضع، والوضع من المضاف؛ فاما يضطجع او يقوم او يجلس؛ </div>
                <div n="39" type="l">فليست من الوضع بل من الاشيا المشتق لها الاسم من الوضع </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">الذى ذكر. ب. وقد يوجد ايضا المضادة فى المضاف؛ مثال </div>
                <div n="2" type="l">ذلك: الفضيلة والخسيسة؛ كل واحد مضاد لصاحبه وهو من المضاف. </div>
                <div n="3" type="l">والعلم والجهل؛ الا ان المضادة ليست موجودة فى كل </div>
                <div n="4" type="l">المضاف فانه ليس للضعفين ضد ولا للثلثة الاضعاف </div>
                <div n="5" type="l">ولا لشى مما كان مثله. ج. وقد يظن المضاف انه ايضا يقبل </div>
                <div n="6" type="l">الاكثر والاقل، لان الشبيه يقال اكثر شبهاً، وغير المساوى </div>
                <div n="7" type="l">يقال اكثر واقل، وكل واحد منهما من المضاف؛ | </div>
                <div n="8" type="l">فان الشبيه انما يقال شبيهاً بشى، وغير المساوى غير مساو </div>
                <div n="9" type="l">لشى، ولكن ليس كله يقبل الاكثر والاقل؛ فان الضعف ليس يقال </div>
                <div n="10" type="l">ضعفا اكثر ولا اقل ولا شيا مما كان مثله. د. والمضافات </div>
                <div n="11" type="l">كلها ترجع بالتكافو بعضها على بعض فى القول. </div>
                <div n="12" type="l">مثال ذلك: العبد يقال عبد للمولى، والمولى يقال مولى للعبد، </div>
                <div n="13" type="l">والضعف ضعف للنصف والنصف نصف للضعف، والاكبر اكبر من </div>
                <div n="14" type="l">الاصغر، والاصغر اصغر من الاكبر. وكذلك </div>
                <div n="15" type="l">ايضا فى سايرها؛ ما خلا انهما فى مخرج اللفظ </div>
                <div n="16" type="l">ربما اختلف تصريفهما. مثال ذلك: العلم يقال علم بمعلوم، </div>
                <div n="17" type="l">والمعلوم معلوم للعلم، والحس حس بمحسوس، والمحسوس </div>
                <div n="18" type="l">محسوس للحس. لكن ربما ظنا غير متكافيين متى لم </div>
                <div n="19" type="l">نضف الى الشى الذى اليه يضاف اضافة معادلة، بل فرط </div>
                <div n="20" type="l">المضيف؛ مثال ذلك: الجناح ان اضيف الى ذى الريش، </div>
                <div n="21" type="l">لم يرجع بالتكافو ذو الريش على الجناح، لان الاول </div>
                <div n="22" type="l">لم تكن اضافته معادلة، اعنى الجناح الى ذى الريش؛ </div>
                <div n="23" type="l">وذلك انه ليس من طريق ان ذا الريش ذو ريش اضيف اليه فى </div>
                <div n="25" type="l">القول الجناح، لكن من طريق انه ذو جناح اذ كان </div>
                <div n="26" type="l">كثير غيره من ذوى الاجنحة لا ريش له. فان جعلت </div>
                <div n="27" type="l">الاضافة معادلة، </div>
                <div n="28" type="l">رجع ايضا بالتكافو؛ مثال ذلك: الجناح جناح لذى </div>
                <div n="29" type="l">الجناج، وذو الجناح بالجناح هو ذو جناح. وخليق ان </div>
                <div n="30" type="l">يكون ربما نضطر الى اختراع الاسم، متى لم نجد اسما </div>
                <div n="31" type="l">موضوعا اليه تقع الاضافة معادلة؛ مثال ذلك: ان السكان اذا اضيف </div>
                <div n="32" type="l">الى الزورق لم تكن اضافته معادلة لانه ليس من طريق </div>
                <div n="33" type="l">ان الزورق زورق اضيف اليه فى القول السكان اذ كان يوجد </div>
                <div n="34" type="l">زواريق لا سكان لها؛ ولذلك لا يرجع بالتكافو، لانه </div>
                <div n="35" type="l">ليس يقال ان الزورق زورق بالسكان لكن خليق ان تكون الاضافة </div>
                <div n="36" type="l">اعدل، اذا قيلت على هذا النحو: السكان سكان لذى السكان، </div>
                <div n="37" type="l">او على نحو ذلك، اذ ليس يوجد اسم موضوع فيرجع </div>
                <div n="38" type="l">جينيذ متكافيا اذ كانت الاضافة معادلة له. فان ذا </div>
                <div n="39" type="l">السكان انما هو ذو سكان بالسكان، | وكذلك ايضا فى سايرها؛ </div>
            </div>
        </div>
      <div n="7" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">مثال ذلك: ان الراس تكون اضافته الى ذى الراس اعدل </div>
                <div n="2" type="l">من اضافته الى الحى؛ فانه ليس الحى من طريق ما هو حى </div>
                <div n="3" type="l">له راس اذ كان كثير من الحيوان لا راس له. وهكذا اسهل </div>
                <div n="4" type="l">ما لعله يتهيا لك به اخذ الاسما فيما لم تكن لها اسما </div>
                <div n="5" type="l">موضوعة ان تضع الاسما من الاول للتى عليها ترجع بالتكافو، </div>
                <div n="6" type="l">على مثال ما فعل فى التى ذكرت انفا من الجناح ذو </div>
                <div n="7" type="l">الجناح، ومن السكان ذو السكان. فكل الاضافات اذا اضيفت </div>
                <div n="8" type="l">على المعادلة، قيلت انها ترجع بعضها على </div>
                <div n="9" type="l">بعض بالتكافو؛ فان الاضافة ان وقعت جزافا، ولم تقع الى </div>
                <div n="10" type="l">الشى الذى اليه تقال النسبة لم ترجع بالتكافو؛ اعنى </div>
                <div n="11" type="l">انه لا يرجع بالتكافو شى البتة من المتفق فيها انها </div>
                <div n="12" type="l">مما يقال انه يرجع بالتكافو، ولها اسما موضوعة، فضلا </div>
                <div n="13" type="l">عن غيرها، متى وقعت الاضافة الى شى من اللوازم لا </div>
                <div n="14" type="l">الى الشى الذى اليه تقع النسبة فى القول؛ مثال </div>
                <div n="15" type="l">ذلك: ان العبدان لم يضف الى المولى، لكن الى </div>
                <div n="16" type="l">الانسان، او الى ذى الرجلين، او الى شى مما اشبه ذلك، لم </div>
                <div n="17" type="l">يرجع بالتكافو لان الاضافة لم تكن معادلة. وايضا </div>
                <div n="18" type="l">متى اضيفف شى الى الشى الذى إليه ينسب بالقول اضافة </div>
                <div n="19" type="l">معادلة، فانه ان ارتفع ساير الاشيا كلها العارضة </div>
                <div n="20" type="l">لذاك، بعد ان يبقى ذلك الشى وحده الذى اليه الاضافة، </div>
                <div n="21" type="l">فانه ينسب اليه بالقول ابدا نسبة معادلة؛ مثال ذلك: </div>
                <div n="22" type="l">العبد انما يقال بالاضافة الى المولى؛ فان ارتفعت </div>
                <div n="23" type="l">ساير الاشيا اللاحقة للمولى، مثال ذلك: انه ذو رجلين، انه </div>
                <div n="24" type="l">قبول للعلم، انه انسان، وبقى انه مولى فقط، قيل </div>
                <div n="25" type="l">ابدا العبد بالاضافة اليه فانه يقال ان العبد عبد </div>
                <div n="26" type="l">للمولى؛ ومتى اضيف شى الى الشى الذى ينسب اليه بالقول </div>
                <div n="27" type="l">على غير معادلة، ثم ارتفع ساير الاشيا وبقى ذلك الشى </div>
                <div n="28" type="l">وحده الذى اليه وقعت الاضافة، لم ينسب اليه بالقول. </div>
                <div n="29" type="l">فلتنزل ان العبد اضيف الى الانسان، والجناح الى </div>
                <div n="30" type="l">ذى الريش، وليرفع من الانسان انه مولى، فانه ليس </div>
                <div n="31" type="l">يقال حينيذ العبد بالقياس الى الانسان؛ وذلك انه اذا </div>
                <div n="32" type="l">لم يكن المولى، لم يكن ولا العبد؛ وكذلك فليرفع </div>
                <div n="33" type="l">ايضا من ذى الريش | انه ذو جناح، فانه لا يكون </div>
                <div n="34" type="l">حينيذ الجناح من المضاف؛ وذلك انه اذا لم يكن ذو </div>
                <div n="35" type="l">الجناح، لم يكن الجناح لشى. فقد يجب ان تكون الاضافة </div>
                <div n="36" type="l">الى الشى الذى اليه تقال معادلة؛ وان كان يوجد </div>
                <div n="37" type="l">اسم موضوعا، فان الاضافة تكون سهلة. وان لم </div>
                <div n="38" type="l">يوجد، فخليق ان نكون نضطر الى اختراع اسم. واذا </div>
                <div n="39" type="l">وقعت الاضافة على هذا النحو، فمن البين ان المضافات </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">كلها ترجع بعضها على بعض فى القول بالتكافو. ه. </div>
                <div n="2" type="l">وقد يظن ان كل مضافين فهما معاً فى الطبع. وذلك حق </div>
                <div n="3" type="l">فى اكثرها؛ فان الضعف موجود والنصف معا. وان كان </div>
                <div n="4" type="l">النصف موجودا، فالضعف موجود؛ وان كان العبد موجودا، </div>
                <div n="5" type="l">فالمولى موجود؛ وكذلك يجرى الامر فى سايرها. وقد </div>
                <div n="6" type="l">يفقد كل واحد منهما الاخر مع فقده. وذلك انه اذا لم </div>
                <div n="7" type="l">يوجد الضعف، لم يوجد النصف؛ واذا لم يوجد النصف، لم يوجد </div>
                <div n="8" type="l">الضعف. وعلى هذا المثال يجرى الامر فيما اشبهها. وقد يظن </div>
                <div n="9" type="l">انه ليس يصح فى كل مضافين انهما معا فى الطبع. وذلك </div>
                <div n="10" type="l">ان المعلوم مظنون بانه اقدم من العلم لان اكثر تناولنا </div>
                <div n="11" type="l">لعلم الاشيا من بعد وجودها. واقل من ذاك او لا شى </div>
                <div n="12" type="l">البتة يوجد من العلم والمعلوم جاريين معا. وايضا </div>
                <div n="13" type="l">المعلوم ان فقد، فقد معه العلم به؛ فاما العلم فليس </div>
                <div n="14" type="l">يفقد معه </div>
                <div n="15" type="l">المعلوم؛ وذلك ان المعلوم ان لم يوجد، لم يوجد العلم </div>
                <div n="16" type="l">(لانه لا يكون حينيذ علم بشى البتة). فاما ان لم </div>
                <div n="17" type="l">يوجد العلم، فلا شى مانع من ان يكون المعلوم؛ مثال </div>
                <div n="18" type="l">ذلك: تربيع الدايرة ان كان معلوما، فعلمه لم </div>
                <div n="19" type="l">يوجد بعد؛ فاما هذا المعلوم نفسه فانيته قايمة. </div>
                <div n="20" type="l">وايضا الحى اذا فقد، لم يوجد العلم؛ فاما المعلوم، </div>
                <div n="21" type="l">فقد يمكن ان يكون كثير منه موجودا. وكذلك يجرى </div>
                <div n="22" type="l">الامر فى باب الحس ايضا. وذلك انه قد يظن ان المحسوس </div>
                <div n="23" type="l">اقدم من الحس به، لان المحسوس اذا فقد، فقد معه </div>
                <div n="24" type="l">الحس به؛ فاما الحس فليس يفقد معه المحسوس؛ وذلك ان </div>
                <div n="25" type="l">الحواس انما وجودها بالجسم وفى الجسم؛ واذا فقد </div>
                <div n="26" type="l">المحسوس، فقد الجسم ايضا (اذ كان الجسم شيا من المحسوسات) </div>
                <div n="27" type="l">واذا لم يوجد الجسم | فقد الحس ايضا. فيكون المحسوس </div>
                <div n="28" type="l">يفقد معه الحس؛ فاما الحس فليس يفقد معه المحسوس. </div>
                <div n="29" type="l">فان الحى اذا فقد، فقد الحس وكان المحسوس موجودا، مثل </div>
                <div n="30" type="l">الجسم والحار، والحلو، والمر، وساير المحسوسات الاخر </div>
                <div n="31" type="l">كلها. وايضا فان الحس انما يكون مع الحاس؛ وذلك ان </div>
                <div n="32" type="l">معا يكون الحى والحس، فاما المحسوس فموجود من قبل وجود </div>
                <div n="33" type="l">الحى والحس. فان النار والما وما يجرى مجراهما، مما منه </div>
                <div n="34" type="l">قوام الحيوان، موجودة من قبل ان يوجد الحيوان بالجملة، </div>
                <div n="35" type="l">او الحس، فلذلك قد يظن ان المحسوس اقدم وجودا من الحس. </div>
                <div n="36" type="l">ومما فيه موضع شك، هل الجواهر ليس جوهر منها يقال </div>
                <div n="37" type="l">من باب المضاف، على حسب ما يظن؛ او ذلك ممكن فى جواهر </div>
                <div n="38" type="l">ما من الجواهر الثوانى. فاما فى الجواهر الاول، فان ذلك </div>
                <div n="39" type="l">حق؛ وذلك انه ليس يقال من المضاف لا كلياتها، ولا </div>
            </div>
        </div>
      <div n="8" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">اجزاوها؛ فانه ليس يقال فى انسان ما انه انسان ما </div>
                <div n="2" type="l">لشى، ولا فى ثور ما انه ثور ما لشى. وكذلك اجزاوها </div>
                <div n="3" type="l">ايضا، فانه ليس يقال فى يد ما انها يد ما لانسان، </div>
                <div n="4" type="l">لكن انها يد لانسان؛ ولا يقال فى راس ما انه </div>
                <div n="5" type="l">راس ما لشى، بل راس لشى؛ وكذلك فى الجواهر الثانية، </div>
                <div n="6" type="l">فى اكثرها؛ فانه ليس يقال ان الانسان انسان لشى، ولا </div>
                <div n="7" type="l">ان الثور ثور لشى، ولا ان الخشبة خشبة لشى؛ بل </div>
                <div n="8" type="l">يقال انها ملك لشى. فاما فى هذه فان الامر ظاهر انها </div>
                <div n="9" type="l">ليست من المضاف؛ واما فى بعض الجواهر الثوانى، فقد </div>
                <div n="10" type="l">يدخل فى امرها الشك؛ مثال ذلك: ان الراس يقال انه راس </div>
                <div n="11" type="l">لشى، واليد يقال انها يد لشى، وكل واحد مما اشبه ذلك؛ فيكون </div>
                <div n="12" type="l">قد يظن ان هذه </div>
                <div n="13" type="l">من المضاف. فان كان تحديد التى من المضاف قد وفى </div>
                <div n="14" type="l">على الكفاية، فحل الشك الواقع فى انه ليس جوهر من </div>
                <div n="15" type="l">الجواهر يقال من المضاف، اما مما يصعب جدا، واما </div>
                <div n="16" type="l">مما لا يمكن. وان لم يكن على الكفاية لكن كانت الاشيا التى </div>
                <div n="17" type="l">من المضاف الوجود لها هو انها مضافة على نحو من </div>
                <div n="18" type="l">الانحا، فلعله يتهيا ان يقال شى فى فسخ ذلك. فاما </div>
                <div n="19" type="l">التحديد المتقدم، فانه يلحق كلما كان من المضاف؛ الا </div>
                <div n="20" type="l">انه ليس معنى القول | ان الوجود لها هو انها مضافة، </div>
                <div n="21" type="l">هو معنى القول ان ماهياتها تقال بالقياس الى </div>
                <div n="22" type="l">غيرها. وبين من ذلك ان من عرف احد المضافين محصلا، عرف </div>
                <div n="23" type="l">ايضا ذلك الذى اليه يضاف محصلا؛ وذلك ظاهر من هذا. فان </div>
                <div n="24" type="l">الانسان متى علم ان هذا الشى من المضاف، وكان الوجود </div>
                <div n="25" type="l">للمضاف هو انه مضاف على نحو من الانحا، فقد علم ايضا ذلك </div>
                <div n="26" type="l">الشى الذى هذا عنده بحال من الاحوال؛ فانه ان لم </div>
                <div n="27" type="l">يعلم اصلا ذلك الشى الذى هذا عنده بحال من الاحوال، </div>
                <div n="28" type="l">لم يعلم ولا انه عند شى بحال من الاحوال. وذلك بين </div>
                <div n="29" type="l">ايضا فى الجزويات؛ مثال ذلك: الضعف، فان من علم الضعف على </div>
                <div n="30" type="l">التحصيل، فانه على المكان يعلم ايضا ذلك الشى الذى </div>
                <div n="31" type="l">هذا ضعفه محصلا؛ فانه ان لم يعلمه ضعفا لشى واحد محصل، </div>
                <div n="32" type="l">فليس يعلمه ضعفا اصلا. وكذلك ايضا ان كان يعلم ان هذا </div>
                <div n="33" type="l">المشار اليه احسن، فقد يجب لذلك ضروة ان يكون يعلم </div>
                <div n="34" type="l">ايضا ذلك الشى الذى هذا احسن منه محصلا؛ فانه ليس </div>
                <div n="35" type="l">يجوز ان يكون انما يعلم ان هذا احسن مما دونه فى الحسن، </div>
                <div n="36" type="l">فان ذلك انما يكون توهما لا علما. وذلك انه ليس يعلم يقينا </div>
                <div n="37" type="l">انه احسن مما دونه؛ فانه ربما اتفق الا يكون </div>
                <div n="38" type="l">شى دونه فيكون قد ظهر انه واجب ضرورة متى علم الانسان </div>
                <div n="39" type="l">احد المضافين محصلا، ان يكون يعلم ايضا ذلك الاخر الذى </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">اليه اضيف محصلا. فاما الراس، واليد، وكل واحد مما </div>
                <div n="2" type="l">يجرى مجراهما مما هى جواهر، فان ماهياتها انفسها قد </div>
                <div n="3" type="l">تعرف محصلة. فاما ما يضاف اليه فليس واجبا ان يعرف، </div>
                <div n="4" type="l">وذلك انه لا سبيل الى ان يعلم على التحصيل راس من هذا، ويد </div>
                <div n="5" type="l">من هذه؛ فيجب من ذلك ان هذه ليست من المضاف واذ لم </div>
                <div n="6" type="l">تكن هذه من المضاف، فقد يصح القول انه ليس جوهر من </div>
                <div n="7" type="l">الجواهر من المضاف. الا انه خليق ان يكون قد يصعب التقحم </div>
                <div n="8" type="l">على اثبات الحكم على امثال هذه الامور، ما لم </div>
                <div n="9" type="l">تتدبر مرارا كثيرة؛ فاما التشكك فيها فليس مما لا دوك </div>
                <div n="10" type="l">فيه. | فى الكيف والكيفية واسمى بالكيفية تلك التى بها </div>
                <div n="11" type="l">يقال فى الاشخاص كيف هى. والكيفية مما يقال على انحاء </div>
                <div n="12" type="l">شتى؛ فليسم، نوع واحد من الكيفية ملكة وحالا. وتخالف </div>
                <div n="13" type="l">الملكة الحال فى انها ابقى واطول زمانا، وما يجرى هذا </div>
                <div n="14" type="l">المجرى العلوم والفضايل، فان العلم مظنون به انه من </div>
                <div n="15" type="l">الاشيا الباقية التى تعسر حركتها، وان كان الانسان </div>
                <div n="16" type="l">انما شدا من العلم ما لم يحدث عليه تغير فادح، عن مرض </div>
                <div n="17" type="l">او غيره٦ مما اشبهه؛ وكذلك ايضا الفضيلة، مثل العدل </div>
                <div n="18" type="l">والفقة وكل واحدrp مما اشبه ذلك قد يظن بها انها ليست </div>
                <div n="19" type="l">بسهلة الحركة، ولا سهلة التغير؛ واما الحالات فيسمى بها </div>
                <div n="20" type="l">الاشيا السهلة الحركة السريعة التغير، مثل الحرارة </div>
                <div n="21" type="l">والبرودة والمرض والصحة وساير وما اشبه ذلك؛ فان </div>
                <div n="22" type="l">الانسان قد قبل بهذه حالا على ضرب من الضروب، الا </div>
                <div n="23" type="l">انه قد يتغير بسرعة فيصير باردا بعد ان كان حارا، </div>
                <div n="24" type="l">وينتقل من الصحة </div>
                <div n="25" type="l">الى المرض؛ وكذلك الامر فى سايرها. الا ان يكون </div>
                <div n="26" type="l">الانسان قد صارت هذه الاشيا ايضا له لطول المدة </div>
                <div n="27" type="l">حالا طبيعية لا شفا لها، او عسرت حركتها مجدا، فلعله ان </div>
                <div n="28" type="l">يكون للانسان ان يسمى هذه حينيذ ملكة. ومن البين انه </div>
                <div n="29" type="l">انما يقتضى اسم الملكة الاشيا التى هى اطول زمانا واعسر </div>
                <div n="30" type="l">حركة؛ فانهم لا يقولون فيمن كان غير متمسك بالعلوم </div>
                <div n="31" type="l">تمسكا يعتد به، لكنه سريع التنقل، له ملكة؛ على </div>
                <div n="32" type="l">ان هلن كان بهذه الصفة حالا ما فى العلم أما اخس واما </div>
                <div n="33" type="l">افضل. فيكون الفرق بين الملكة وبين الحال ان هذه </div>
                <div n="34" type="l">سهلة الحركة وتلك اطول زمانا واعسر تحركا. والملكات </div>
                <div n="35" type="l">هى ايضا حالات، وليست الحالات ضرورة ملكات. فان من كانت </div>
                <div n="36" type="l">له ملكة، فهو بها بحال ما ايضا من الاحوال؛ واما </div>
                <div n="37" type="l">من كان بحال من الاحوال فليست له لا محالة ملكة. </div>
                <div n="38" type="l">وجنس اخر من الكيفية، هو الذى به نقول ملاكزيين، </div>
                <div n="39" type="l">او محاضريين، او مصححين، او ممراضين، وبالجملة ما </div>
            </div>
        </div>
      <div n="9" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">قيل بقوة طبيعية او لا قوة. وذلك انه ليس يقال كل </div>
                <div n="2" type="l">واحد من اشباه هذه، | لان له حالا ما، لكن من قبل </div>
                <div n="3" type="l">ان له قوة طبيعية، او لا قوة فى ان يفعل شيا ما بسهولة، </div>
                <div n="4" type="l">اولا ينفعل شيا؛ مثال ذلك: انه يقال ملاكزيون، او </div>
                <div n="5" type="l">محاضريون، ليس من قبل ان لهم حالا ما، لكن من قبل ان لهم </div>
                <div n="6" type="l">قوة على ان يفعلوا شيا بسهولة؛ ويقال مصححون من قبل </div>
                <div n="7" type="l">ان لهم قوة طبيعية على الا ينفعلوا شيا بسهولة من </div>
                <div n="8" type="l">الافات العارضة. ويقال ممراضون، من قبل انه لا قوة لهم </div>
                <div n="9" type="l">طبيعية على الا ينفعلوا شيا؛ وكذلك ايضا الامر فى </div>
                <div n="10" type="l">الصلب، وفى اللين؛ فانه يقال صلب، من قبل ان له قوة على الا </div>
                <div n="11" type="l">ينقطع بسهولة، ويقال لين من قبل انه لا قوة له على هذا </div>
                <div n="12" type="l">المعنى نفسه. وجنس ثالث من الكيفية، كيفيات انفعالية </div>
                <div n="13" type="l">وانفعالات؛ ومثالات </div>
                <div n="14" type="l">ذلك: هذه الحلاوة والمرارة، وكل ما كان مجانسا </div>
                <div n="15" type="l">لهذين؛ وايضا الحرارة والبرودة والبياض والسواد. </div>
                <div n="16" type="l">وظاهر ان هذه كيفيات، لان ما قبلها قيل فيه بها </div>
                <div n="17" type="l">كيف هو؛ مثال ذلك: العسل يقال حلو لانه قبل الحلاوة، </div>
                <div n="18" type="l">والجسم يقال ابيض لانه قبل البياض؛ وكذلك </div>
                <div n="19" type="l">يجرى الامر فى سايرها. ويقال كيفيات انفعالية ، </div>
                <div n="20" type="l">ليس من قبل ان تلك الاشيا انفسها التى قبلت هذه </div>
                <div n="21" type="l">قبلت هذه الكيفيات انفعلت شيا، فان العسل ليس يقال </div>
                <div n="22" type="l">حلوا، من قبل انه انفعل شيا، ولا واحد من ساير ما </div>
                <div n="23" type="l">اشبهه. وعلى مثال هذه ايضا، الحرارة والبرودة </div>
                <div n="24" type="l">تقالان كيفيتين انفعاليتين، ليس من قبل ان تلك </div>
                <div n="25" type="l">الاشيا انفسها التى قبلتها انفعلت شيا؛ بل انما يقال </div>
                <div n="26" type="l">لكل واحدة من هذة الكيفيات، التى ذكرناها، كيفيات </div>
                <div n="27" type="l">انفعالية، من قبل انها </div>
                <div n="28" type="l">تحدث فى الحواس انفعالا. فان الحلاوة تحدث انفعالا </div>
                <div n="29" type="l">ما فى المذاق، والحرارة فى اللمس، وعلى هذا المثال </div>
                <div n="30" type="l">سايرها ايضا. فاما البياض والسواد وساير الالوان فليس انما </div>
                <div n="31" type="l">تقال كيفيات انفعالية بهذه الجهة التى بها قيلت </div>
                <div n="32" type="l">هذه التى تقدم ذكرها، لكن من قبل انها انفسها انما </div>
                <div n="33" type="l">تولدت عن انفعال. ومن البين انه قد يحدث عن </div>
                <div n="34" type="l">الانفعال تغايير كثيرة فى الالوان، من ذلك ان المرء </div>
                <div n="35" type="l">اذا خجل احمر، واذا فزع اصفر، وكل واحد مما اشبه </div>
                <div n="36" type="l">ذلك. فيجب من ذلك ان كان ايضا انسان قد ناله بالطبع </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">بعض هذه الانفعالات من عوارض ما طبيعية، فلازم | ان </div>
                <div n="2" type="l">يكون لونه مثل ذلك اللون؛ وذلك انه ان حدثت الان عند الخجل </div>
                <div n="3" type="l">حال ما لشى مما للبدن، فقد يمكن ايضا ان تحدث </div>
                <div n="4" type="l">تلك الحال بعينها فى الجبلة الطبيعية؛ فيكون </div>
                <div n="5" type="l">اللون ايضا بالطبع مثله؛ فما كان من هذة العوارض </div>
                <div n="6" type="l">كان ابتداوه عن انفعالات ما عسرة حركتها، ذات ثبات، </div>
                <div n="7" type="l">فانه يقال لها كيفيات. فان الصفرة او السواد، ان كان </div>
                <div n="8" type="l">تكونه فى الجبلة الطبيعية فانه يدعى كيفية (اذ كنا </div>
                <div n="9" type="l">قد يقال فينا به كيف نحن) وان كان انما عرضت الصفرة </div>
                <div n="10" type="l">او السواد من مرض مزمن، او من احراق شمس فلم يسهل عودته </div>
                <div n="11" type="l">الى الصلاح، او بقى ببقائنا، قيلت هذه ايضا كيفيات؛ </div>
                <div n="12" type="l">وذلك انه قد يقال فينا بها على ذلك المثال كيف </div>
                <div n="13" type="l">نحن. فاما ما كان حدوثه عما يسهل انحلاله ووشيك عودته </div>
                <div n="14" type="l">الى الصلاح، قيل انفعالا؛ وذلك انه لا يقال به </div>
                <div n="15" type="l">فى احد كيف هو. فانه ليس يقال لمن احمر لخجل احمرى، </div>
                <div n="16" type="l">ولا من اصفر للفزع مصفر، لكن انه انفعل شيا. </div>
                <div n="17" type="l">فيجب ان تقال هذه، وما اشبهها، انفعالات ولا تقال </div>
                <div n="18" type="l">كيفات. وعلى هذا المثال، يقال فى النفس ايضا كيفيات </div>
                <div n="19" type="l">انفعالية وانفعالات؛ فان ما كان تولده فيها91 منذ </div>
                <div n="20" type="l">اول التكون عن انفعالات ما، فانها ايضا تقال كيفيات؛ </div>
                <div n="21" type="l">ومثال ذلك: تيه العقل والغضب وما يجرى مجراهما، </div>
                <div n="22" type="l">فانهم به يقال فيهم بها، كيف هم؛ فيقال </div>
                <div n="23" type="l">غضوب وتايه العقل؛ وكذلك ايضا ساير اصناف تيه العقل، </div>
                <div n="24" type="l">اذا لم تكن طبيعية لكن كان تولدها عن عوارض ما </div>
                <div n="25" type="l">اخر، يعسر التخلص منها، اوهى غير زايلة اصلا، يقال </div>
                <div n="26" type="l">كيفيات؛ وذلك انه يقال فيهم بها كيف هم؛ وما كان </div>
                <div n="27" type="l">حدوثه فيها عن اشيا سهلة وشيكة العودة الى الصلاح، </div>
                <div n="28" type="l">فانها تقال انفعالات؛ مثال ذلك: الانسان ان اغتم، فاسرع </div>
                <div n="29" type="l">غضبه، فانه ليس يقال غضوبا من اسرع غضبه بمثل </div>
                <div n="30" type="l">هذا الانفعال، بل احرى ان يقال انه انفعل شيا؛ </div>
                <div n="31" type="l">فتكون هذه انما تقال | انفعالات لا كيفيات. وجنس </div>
                <div n="32" type="l">رابع من الكيفية الشكل والخلقة الموجودة فى واحد </div>
                <div n="33" type="l">واحد؛ ومع هذين ايضا الاستقامة والانحنا وشى ان كان </div>
                <div n="34" type="l">يشبه هذه، وبكل واحد من هذه يقال كيف الشى؛ فانه </div>
                <div n="35" type="l">قد يقال فى الشى بانه مثلث او مربع كيف هو، </div>
                <div n="36" type="l">وبانه مستقيم او منحنى؛ ويقال ايضا كل واحد بالخلقة </div>
            </div>
        </div>
      <div n="10" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">كيف هو. فاما المتخلخل والمتكاثف والخشن والاملس، </div>
                <div n="2" type="l">فقد يظن انها تدل على كيف ما؛ الا انه قد يشبه ان تكون </div>
                <div n="3" type="l">هذه وما اشبهها مباينة للقسمة التى فى الكيف، وذلك </div>
                <div n="4" type="l">انه قد يظهر ان كل واحد منهما احرى بان يكون </div>
                <div n="5" type="l">انما يدل على وضع ما للاجزا، فانه انما يقال كثيف، بان </div>
                <div n="6" type="l">اجزاه متقارب بعضها من بعض، ويقال متخلخل بان </div>
                <div n="7" type="l">اجزاه متباعدة بعضها عن بعض، ويقال املس بان اجزاه </div>
                <div n="8" type="l">موضوعة على استقامة ما، ويقال خشن بان بعضها يفضل </div>
                <div n="9" type="l">وبعضها يقصر. ولعله قد يظهر للكيفية ضرب ما اخر، الا </div>
                <div n="10" type="l">ان ما يذكر خاصة </div>
                <div n="11" type="l">من ضروبها فهذا مبلغه. فالكيفيات هى هذه التى </div>
                <div n="12" type="l">ذكرت. وذوات الكيفية هى التى يقال بها على طريق </div>
                <div n="13" type="l">المشتقة اسماوها، او على طريق اخر منها كيف كان؛ فاما </div>
                <div n="14" type="l">فى اكثرها، وفى جميعها، الا الشاذ منها، فانما يقال </div>
                <div n="15" type="l">على طريق المشتقة اسماوها؛ مثال ذلك: من البياض ابيض، </div>
                <div n="16" type="l">ومن البلاغة بليغ، ومن العدالة عدل؛ وكذلك فى سايرها. </div>
                <div n="17" type="l">واما فى الشاذ منها، فلانه لم يوضع للكيفيات اسما </div>
                <div n="18" type="l">فليس يمكن ان يكون يقال منها على طريق المشتقة </div>
                <div n="19" type="l">اسماوها؛ مثال ذلك: المحاضرى او الملاكزى، الذى يقال بقوة </div>
                <div n="20" type="l">طبيعية، فليس يقال، فى اللسان اليونانى، من كيفية </div>
                <div n="21" type="l">من الكيفيات على طريق المشتقة اسماوها؛ وذلك انه لم </div>
                <div n="22" type="l">يوضع للقوى، فى اللسان اليونانى، اسم فيقال بها | هو لا </div>
                <div n="23" type="l">كيف هم، كما وضع للعلوم وهى التى بها يقال ملاكزيين </div>
                <div n="25" type="l">او مناضليين، من طريق الحال؛ فانه يقال علم ملاكزى اى علم </div>
                <div n="26" type="l">الملاكزة، وعلم مناضلى اى علم المناضلة؛ ويقال </div>
                <div n="27" type="l">فى حالهم من هذه، على طريق المشتقة اسماوها، كيف </div>
                <div n="28" type="l">هم. وربما كان لها اسم موضوع، ولا يقال المكيف </div>
                <div n="29" type="l">بها على طريق المشتقة اسماوها؛ مثال ذلك: من الفضيلة </div>
                <div n="30" type="l">مجتهد؛ فان الذى له فضيلة انما يقال مجتهد، ولا يقال، </div>
                <div n="31" type="l">فى اللسان اليونانى، من الفضيله، على طريق المشتقة </div>
                <div n="32" type="l">اسماوها. وليس ذلك فى الكثير. فذوات الكيفية تقال التى </div>
                <div n="33" type="l">تدعى من الكيفيات التى ذكرت على طريق المشتقة </div>
                <div n="34" type="l">اسماوها، او على طريق اخر منها كيف كان. وقد يوجد ايضا فى </div>
                <div n="35" type="l">الكيف مضادة؛ مثال ذلك: ان العدل ضد الجور؛ وكذلك </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">البياض والسواد وساير ما اشبه ذلك؛ وايضا ذوات الكيفية </div>
                <div n="2" type="l">بها، مثال ذلك: الجاير للعادل، والابيض للاسود، الا ان ذلك </div>
                <div n="3" type="l">ليس فيها كلها، فانه ليس للاشقر ولا للاصفر ولا لما </div>
                <div n="4" type="l">اشبه ذلك من الالوان ضد اصلا، وهى ذوات كيفية، وايضا </div>
                <div n="5" type="l">ان كان احد المتضادين، ايهما كان، كيفا فان الاخر ايضا </div>
                <div n="6" type="l">يكون كيفا؛ وذاك بين لمن تصفح ساير النعوت، مثال </div>
                <div n="7" type="l">ذلك: ان كان العدل ضد الجور، وكان العدل كيفا، فان الجور </div>
                <div n="8" type="l">ايضا كيف؛ فانه لا يطابق الجور ولا واحدا من ساير </div>
                <div n="9" type="l">النعوت، لا الكم مثلا، ولا المضاف، ولا اين ولا واحداً </div>
                <div n="10" type="l">من ساير ما يجرى مجراها بتة ما خلا الكيف؛ وكذلك فى ساير </div>
                <div n="11" type="l">المتضادات التى فى الكيف. </div>
                <div n="12" type="l">وقد يقبل ايضا الكيف الاكثر والاقل فانه يقال </div>
                <div n="13" type="l">ان هذا ابيض باكثر من غيره، او باقل؛ وهذا عادل باكثر </div>
                <div n="14" type="l">من غيره، او باقل؛ وهى انفسها تحتمل الزيادة؛ فان </div>
                <div n="15" type="l">الشى الابيض قد يمكن ان يزيد بياضه فيصير اشد </div>
                <div n="16" type="l">بياضا. وليس كلها، ولكن اكثرها. فانه مما يشك فيه، </div>
                <div n="17" type="l">هل تقال عدالة اكثر او اقل من عدالة؛ وكذالك فى ساير </div>
                <div n="18" type="l">الحالات. فان قوما يمارون فى | اشباه هذه، فيقولون انه لا </div>
                <div n="19" type="l">يكاد ان يقال عدالة اكثر ولا اقل من عدالة، ولا صحة اكثر ولا </div>
                <div n="20" type="l">اقل من صحة؛ ولكنهم يقولون ان لهذا صحة اقل مما لغيره </div>
                <div n="21" type="l">ولهذا عدالة اقل مما لغيره؛ وعلى هذا المثال، </div>
                <div n="22" type="l">لهذا كتابة اقل من كتابة غيره، وساير الحالات. فاما </div>
                <div n="23" type="l">ما تسمى بها فانها تقبل الاكثر والاقل بلا شك؛ فانه </div>
                <div n="24" type="l">يقال ان هذا ابلغ من غيره، واعدل واصح، وكذلك </div>
                <div n="25" type="l">الامر </div>
                <div n="26" type="l">فى سايرها. واما المثلث والمربع، فلن يظن انهما </div>
                <div n="27" type="l">يقبلان الاكثر لا الاقل، ولا شى من ساير الاشكال </div>
                <div n="28" type="l">البتة. فان ما قبل قول المثلث او قول الدايرة. فكله على </div>
                <div n="29" type="l">مثال واحد مثلثات ودواير؛ وما لم يقبله فليس يقال ان </div>
                <div n="30" type="l">هذا اكثر من غيره فيه، فانه ليس المربع فى انه دايرة </div>
                <div n="31" type="l">اكثر من المستطيل اذ كان ليس يقبل ولا واحد منهما </div>
                <div n="32" type="l">حد الدايرة. وبالجملة انما يوجد احد الشيين اكثر </div>
                <div n="33" type="l">من الاخر، اذا كانا جميعا يقبلان قول الشى الذى يقصد </div>
                <div n="34" type="l">له؛ فليس كل الكيف اذا يقبل الاكثر والاقل. فهذه </div>
                <div n="35" type="l">التى ذكرت ليس منها شى هو خاصة الكيفية. فاما الشبيه وغير </div>
            </div>
        </div>
      <div n="11" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">الشبيه، فانما يقالان فى الكيفيات وحدهما؛ فانه ليس يكون </div>
                <div n="2" type="l">هذا شبيها بغيره بشى، غير ما هو به كيف. فتكون خاصة </div>
                <div n="3" type="l">الكيفية ان بها يقال شبيه وغير شبيه. وليس ينبغى </div>
                <div n="4" type="l">ان يتداخلك الشك فتقول انا قصدنا للكلام فى الكيفية، </div>
                <div n="5" type="l">فعددنا كثيرا من المضاف، اذ الملكات والحالات من المضاف. </div>
                <div n="6" type="l">فانه يكاد ان تكون اجناس هذه كلها وما اشبهها </div>
                <div n="7" type="l">انما تقال من المضاف؛ واما الجزويات، فلا شى منها </div>
                <div n="8" type="l">البتة، فان العلم، وهو جنس، ماهيته انما تقال بالقياس </div>
                <div n="9" type="l">الى غيره (وذلك انه انما يقال علم بشى)؛ فاما الخزويات </div>
                <div n="10" type="l">فليس شى منها ماهيته تقال بالقياس الى غيره؛ مثال ذلك: </div>
                <div n="11" type="l">النحو، ليس يقال نحوا بشى، ولا الموسيقى هى موسيقى بشى، </div>
                <div n="12" type="l">اللهم الا ان تكون هذه ايضا قد تقال من المضاف، من </div>
                <div n="13" type="l">طريق الجنس؛ مثال ذلك: النحو يقال علما بشى، لا نحوا بشى؛ </div>
                <div n="14" type="l">والموسيقى علم بشى، لا موسيقى بشى؛ | فيجب ان تكون </div>
                <div n="15" type="l">الجزويات ليست من المضاف. ويقال لنا ذوى كيفية بالجزويات، </div>
                <div n="16" type="l">وذلك انه انما لنا هذه، فانا انما يقال لنا </div>
                <div n="17" type="l">علما، بان لنا من الجزوية. فيجب من ذلك ان تكون هذه ايضا، </div>
                <div n="18" type="l">اعنى الجزويات، كيفيات وهى التى بها تدعى ذوى كيفية، </div>
                <div n="19" type="l">وليس هذه من المضاف. </div>
                <div n="20" type="l">وايضا ان الفى شى واحد بعينه كيفا ومضافا، </div>
                <div n="21" type="l">فليس بمنكر ان يعد فى الجنسين جميعا. فى يفعل </div>
                <div n="22" type="l">وينفعل وقد يقبل يفعل وينفعل مضادة والاكثر والاقل. فان </div>
                <div n="23" type="l">يسخن، مضاد ليبرد، ويسخن مضاد ليبرد، ويلذ مضاد ليتاذى؛ </div>
                <div n="24" type="l">فيكونان قد يقبلان المضادة. وقد يقبلان ايضا الاكثر </div>
                <div n="25" type="l">والاقل. فان يسخن قد يكون اكثر واقل، ويسخن اكثر واقل، </div>
                <div n="26" type="l">ويتاذى اكثر واقل. فقد يقبل اذا يفعل وينفعل الاكثر </div>
                <div n="27" type="l">والاقل. فهذا مبلغ ما نقوله فى هذه. وقد قيل فى الموضوع </div>
                <div n="28" type="l">ايضا، فى باب المضاف، انه انما يقال من الوضع، على </div>
                <div n="29" type="l">طريق المشتقة اسماوها. فاما فى الباقية، اعنى فى </div>
                <div n="30" type="l">متى وفى اين وفى له، فانها اذ كانت واضحة، لم نقل </div>
                <div n="31" type="l">فيها شيا سوى ما قلناه بديا من انه يدل، اما على </div>
                <div n="32" type="l">له، فمنتعل؛ متسلح؛ واما على اين، فمثل قولك: فى </div>
                <div n="33" type="l">لوقين؛ وساير ما قلناه فيها. فهذا ما نكتفى به من القول فى </div>
                <div n="34" type="l">الاجناس التى اياها قصدنا. فى المتقابلات وقد ينبغى </div>
                <div n="35" type="l">ان نقول فى المتقابلات على كم جهة من شانها ان تتقابل. </div>
                <div n="36" type="l">فنقول ان الشى يقال انه يقابل غيره على اربعة اوجه: </div>
                <div n="37" type="l">اما على طريق المضاف، واما على طريق المضادة، واما على </div>
                <div n="38" type="l">طريق العدم والملكة، واما على طريق الموجبة </div>
                <div n="39" type="l">والسالبة. فتقابل واحد واحد من هذه، اذا </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">قيل على طريق الرسم، اما على طريق المضاف، </div>
                <div n="2" type="l">فمثل الضعف للنصف؛ واما على طريق المتضادة، فمثل </div>
                <div n="3" type="l">الشرير للخير؛ | واما على طريق العدم والملكة، فمثل </div>
                <div n="4" type="l">العمى والبصر؛ واما على طريق الموجبة والسالبة، فمثل جالس </div>
                <div n="5" type="l">ليس بجالس. فما كان يقابل على طريق المضاف، فان </div>
                <div n="6" type="l">ماهيته انما تقال بالقياس الى الذى اليه يقابل، او على نحو </div>
                <div n="7" type="l">اخر من انحا النسبة اليه؛ مثال ذلك: الضعف عند النصف؛ </div>
                <div n="8" type="l">فان ماهيته انما تقال </div>
                <div n="9" type="l">بالقياس الى غيره، وذلك انه انما هو ضعف </div>
                <div n="10" type="l">لشى؛ والعلم ايضا يقابل المعلوم على طريق المضاف، وماهية العلم </div>
                <div n="11" type="l">انما تقال بالقياس الى المعلوم؛ والمعلوم ايضا فماهيته انما تقال بالنسبة </div>
                <div n="12" type="l">الى مقابله، اى الى العلم، فان المعلوم انما يقال انه معلوم عند شى </div>
                <div n="13" type="l">اى عند العلم. فما كان اذا يقابل على طريق المضاف، فان ماهيته انما </div>
                <div n="14" type="l">تقال بالقياس الى غيره، او يقال بعضها عند بعض على نحو اخر. فاما </div>
                <div n="15" type="l">على طريق المتضادة، فان ماهياتها لا تقال اصلا بعضها عند بعض، بل </div>
                <div n="16" type="l">انما يقال ان بعضها مضاد لبعض. فانه ليس يقال ان الخير هو خير </div>
                <div n="17" type="l">للشرير، بل مضاد له؛ ولا الابيض ابيض للاسود، بل </div>
                <div n="18" type="l">مضاد له. فتكون هاتان المتقابلتان مختلفتين. وما كان </div>
                <div n="19" type="l">من المتضادة هذه حالها، اعنى ان الاشيا التى من شانها </div>
                <div n="20" type="l">ان يكون وجودها فيها، او الاشيا التى تنعت بها، يجب </div>
                <div n="21" type="l">ضرورة ان يكون احد المتضادين موجودا فيها، فليس فيما </div>
                <div n="22" type="l">بينها متوسط اصلا. وما كان ليس واجبا ان يكون احدهما </div>
                <div n="23" type="l">موجودا فيها، فتلك فيما بينهما متوسط ما لا محالة؛ </div>
                <div n="24" type="l">مثال ذلك: الصحة والمرض، من شانهما ان يكونا فى </div>
                <div n="25" type="l">بدن الحيوان، ويجب ضرورة ان يكون احدهما، ايهما </div>
                <div n="26" type="l">كان، موجودا فى بدن الحيوان، اما المرض واما الصحة. </div>
                <div n="27" type="l">والفرد والزوج ينعت بهما العدد، ويجب ضرورة ان يوجد </div>
                <div n="28" type="l">احدهما، ايهما كان، فى العدد، اما الفرد واما الزوج، </div>
                <div n="29" type="l">وليس فيما بين هذه متوسط البتة، لا بين الصحة والمرض </div>
                <div n="30" type="l">ولا بين الفرد والزوج. فاما ما لم يكن واجبا ان يوجد </div>
                <div n="31" type="l">فيها احدهما، فتلك فيما بينها </div>
                <div n="32" type="l">متوسط؛ مثال ذلك: السواد والبياض، | من شانهما ان يكونا </div>
                <div n="33" type="l">فى الجسم، وليس واجبا ان يكون احدهما موجودا فى </div>
                <div n="34" type="l">الجسم؛ فانه ليس كل جسم فهو اما ابيض واما اسود. </div>
                <div n="35" type="l">والمحمود والمذموم، قد ينعت بهما الانسان، وينعت بهما </div>
                <div n="36" type="l">ايضا اشيا كثيرة غيره؛ الا انه ليس بواجب ضرورة ان يكون </div>
                <div n="37" type="l">احدهما موجودا فى تلك الاشيا التى تنعت بهما. وذلك انه </div>
                <div n="38" type="l">ليس كل شى فهو اما محمود واما مذموم؛ فبين هذه متوسطات </div>
            </div>
        </div>
      <div n="12" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">ما؛ مثال ذلك: ان بين الابيض وبين الاسود الادكن والاصفر </div>
                <div n="2" type="l">وساير الالوان، وبين المحمود والمذموم ما ليس بمحمود ولا </div>
                <div n="3" type="l">مذموم. فان فى بعض الامور، قد وضعت اسماء للاوساط؛ مثال </div>
                <div n="4" type="l">ذلك: ان بين الابيض وبين الاسود الادكن والاصفر؛ </div>
                <div n="5" type="l">وفى بعضها لا يمكن العبارة عن الاوسط باسم، بل انما </div>
                <div n="6" type="l">يجد الاوسط بسلب الطرفين؛ مثال ذلك: لا جيد ولا ردى، ولا </div>
                <div n="7" type="l">عدل ولا جور. ج. فاما العدم والملكة، فانهما يقالان </div>
                <div n="8" type="l">فى شى واحد بعينه؛ مثال ذلك: البصر والعما فى العين. </div>
                <div n="9" type="l">وعلى جملة من القول، كل ما كان من شان الملكة ان تكون فيه، </div>
                <div n="10" type="l">ففيه يقال كل واحد منهما. وعند ذلك نقول فى كل واحد </div>
                <div n="11" type="l">مما هو قابل للملكة، انه عادم عندما لا تكون موجودة للشى </div>
                <div n="12" type="l">الذى من شانها ان تكون موجودة له، وفى الحين الذى من </div>
                <div n="13" type="l">شانها ان تكون له فيه؛ فانا انما نقول ادرد لا لمن لم </div>
                <div n="14" type="l">تكن له اسنان، ونقول اعمى لا لمن لم يكن له بصر، بل </div>
                <div n="15" type="l">انما نقول ذلك فيما لم يكونا له فى الوقت الذى من </div>
                <div n="16" type="l">شانهما ان يكونا له فيه. فان البعض ليس له حين يوبد </div>
                <div n="17" type="l">لا بصر ولا اسنان، ولا يقال فيه انه ادرد ولا انه اعمى. </div>
                <div n="18" type="l">وليس ان يعدم الملكة وان يوجد الملكة هما العدم والملكة </div>
                <div n="19" type="l">من ذلك ان البصر والعما عدم، وليس ان يوجد البصر هو </div>
                <div n="20" type="l">البصر، ولا ان يوجد العمى هو العمى فان العمى هو عدم ما فاما </div>
                <div n="21" type="l">ان يكون الحيوان اعمى، فهو ان يعدم البصر، وليس هو </div>
                <div n="22" type="l">العدم. فانه لو كان العمى وان يوجد العمى شيا واحدا </div>
                <div n="23" type="l">بعينه، لقد كانا جميعا ينعت بهما شى واحد بعينه؛ </div>
                <div n="24" type="l">غير انا نجد الانسان يقال له اعمى ولا يقال له عمى </div>
                <div n="25" type="l">على وجه </div>
                <div n="26" type="l">من الوجوه. ومظنون ان هذين ايضا يتقابلان، اعنى ان </div>
                <div n="27" type="l">يعدم الملكة وان يوجد الملكة، كتقابل العدم والملكة. </div>
                <div n="28" type="l">وذلك ان جهة المضادة | واحدة بعينها؛ فانه كما العمى </div>
                <div n="29" type="l">يقابل البصر كذلك الاعمى يقابل البصير. د. وليس ايضا ما </div>
                <div n="30" type="l">تقع عليه الموجبة والسالبة موجبة ولا سالبة؛ فان </div>
                <div n="31" type="l">الموجبة قول موجب، والسالبة قول سالب. فاما ما تقع </div>
                <div n="32" type="l">عليه الموجبة والسالبة، فليس منها شى هو قول. ويقال </div>
                <div n="33" type="l">فى هذه ايضا انها تقابل بعضها بعضا، مثل الموجبة </div>
                <div n="34" type="l">والسالبة، فان فى هذه ايضا جهة المقابلة واحدة بعينها. </div>
                <div n="35" type="l">وذلك انه كما الموجبة تقابل السالبة، مثال ذلك: قولك انه </div>
                <div n="36" type="l">جالس، لقولك انه ليس بجالس، كذلك يتقابل ايضا الامران </div>
                <div n="37" type="l">اللذان يقع عليهما كل واحد من القولين، اعنى الجلوس </div>
                <div n="38" type="l">لغير الجلوس. ه. فاما ان العدم والملكة ليسا متقابلين </div>
                <div n="39" type="l">تقابل المضاف، فذلك ظاهر. فانه ليس ماهيته تقال بالقياس </div>
                <div n="40" type="l">الى مقابله. وذلك ان البصر ليس هو بصرا بالقياس الى </div>
                <div n="41" type="l">العمى، ولا ينسب اليه على جهة اخرى اصلا؛ وكذلك ايضا </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">ليس يقال للعمى عمى للبصر، بل انما يقال للعمى عدم </div>
                <div n="2" type="l">للبصر فاما عمى للبصر فلا يقال. وايضا فان كل مضافين، فكل </div>
                <div n="3" type="l">واحد منهما يرجع على صاحبه فى القول التكافو. فقد </div>
                <div n="4" type="l">كان يجب فى العمى ايضا كان من المضاف ان يرجع بالتكافو </div>
                <div n="5" type="l">على ذلك الشى الذى اليه يضاف بالقول لكنه ليس يرجع بالتكافو؛ </div>
                <div n="6" type="l">وذلك انه ليس يقال ان البصر هو بصر للعمى. ومن هذه </div>
                <div n="7" type="l">الاشيا يتبين ايضا ان التى تقال على طريق العدم </div>
                <div n="8" type="l">والملكة ليست متقابلة تقابل المضاف، فان المتضادين </div>
                <div n="10" type="l">اللذين ليس بينهما متوسط اصلا، قد يجب ضرورة ان </div>
                <div n="11" type="l">يكون احدهما موجودا دايما فى الشى الذى فيه من شانها </div>
                <div n="12" type="l">ان تكون، او فى الاشيا التى تنعت بهاp. فان الاشيا </div>
                <div n="13" type="l">التى ليس بينها متوسط اصلا، كانت الاشيا التى يجب </div>
                <div n="15" type="l">ضرورة ان يكون احد الشيين منها موجودا فى القابل؛ </div>
                <div n="16" type="l">مثال ذلك: فى المرض والصحة والفرد والزوج. فاما اللذان </div>
                <div n="17" type="l">بينهما متوسط ما، فليس واجبا ضرورة، فى حين من الزمان، ان </div>
                <div n="18" type="l">يكون احدهما موجودا فى كل شى؛ | فانه ليس كل شى قابل فواجب </div>
                <div n="19" type="l">ضرورة ان يكون، اما ابيض واما اسود، واما حارا </div>
                <div n="20" type="l">واما باردا. وذلك انه ليس مانع من ان يكون انما يوجد </div>
                <div n="21" type="l">فيه شى مما فى الوسط. وايضا فانه قد كانت الاشيا </div>
                <div n="22" type="l">التى بينها متوسط ما، هى الاشيا التى ليس واجبا ضرورة </div>
                <div n="23" type="l">ان يكون احد الشيين موجودا فى القابل، ما لم يكن احدهما </div>
                <div n="24" type="l">موجودا بالطبع: مثل ان للنار انها حارة، والثلج انه </div>
                <div n="25" type="l">ابيض؛ وفى هذه </div>
                <div n="26" type="l">وجود احد الشيين محصلا واجب لا ايهما اتفق. فانه </div>
                <div n="27" type="l">ليس يمكن ان تكون النار باردة، ولا الثلج اسود؛ </div>
                <div n="28" type="l">فيكون ليس يجب وجود احد الشيين، ايهما كان، فى كل قابل </div>
                <div n="29" type="l">لكن وجود الواحد فيما هو له بالطبع، دون غيره؛ ووجود </div>
                <div n="30" type="l">الواحد فى هذه محصلا، لا ايهما اتفق. فاما فى العدم والملكة، </div>
                <div n="31" type="l">فليس يصح ولا واحد من الامرين اللذين ذكرا؛ وذلك انه </div>
                <div n="32" type="l">ليس يجب ضرورة ان يوجد دايما فى القابل احدهما، ايهما </div>
                <div n="33" type="l">كان؛ فان لم يبلغ بعد الى ان يكون من شانه ان يبصر، </div>
                <div n="34" type="l">فليس يقال فيه لا انه اعمى، ولا انه بصير؛ فيكون </div>
                <div n="35" type="l">هذان ليسا من المتضادات التى ليس بينها متوسط اصلا، </div>
                <div n="36" type="l">ولا هما ايضا من المتضادات التى بينها متوسط ما؛ </div>
                <div n="37" type="l">فان احدهما موجود فى كل قابل ضرورة، اعنى انه اذا </div>
                <div n="38" type="l">صار فى حد ما من شانه ان يكون له بصر، فحينيذ </div>
                <div n="39" type="l">يقال له اعمى او بصير، وليس يقال فيه احدهما محصلا، لكن </div>
                <div n="40" type="l">ايهما اتفق؛ فانه ليس يجب فيه لا العمى ولا البصر، </div>
                <div n="41" type="l">بل ايهما اتفق. فاما المتضادات التى بينها متوسط، </div>
            </div>
        </div>
      <div n="13" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">فلم يكن يلزم ضرورة فى وقت من الاوقات ان يكون </div>
                <div n="2" type="l">احدهما موجودا فى الكل، لكن فى البعض؛ وفى هذه ايضا </div>
                <div n="3" type="l">احدهما محصل. فيكون قد تبين من ذلك ان التى تقال على طريق </div>
                <div n="4" type="l">العدم والملكة، ليست تتقابل ولا كواحدة من جهتى تقابل </div>
                <div n="5" type="l">المتضادات. وايضا فان المتضادات | اذا كان </div>
                <div n="6" type="l">القابل موجودا، فقد يمكن ان يكون تغير من كل واحد من الامرين </div>
                <div n="7" type="l">الى الاخر، ما لم يكن الواحد موجودا لشى بالطبع، مثل </div>
                <div n="8" type="l">ما للنار الحرارة؛ فان الصحيح قد يمكن ان يمرض، والابيض </div>
                <div n="9" type="l">قد يمكن ان يصير اسود، والبارد قد يمكن ان يصير </div>
                <div n="10" type="l">حارا، والصالح قد يمكن ان يصير طالحا، والطالح قد يمكن </div>
                <div n="11" type="l">ان يصير صالحا. فان الصالح اذا نقل الى معاشرة من هو </div>
                <div n="12" type="l">على مذاهب واقاويل اجمل، فانه قد ياخذ على طريق الفضيلة </div>
                <div n="13" type="l">ولو يسيرا؛ وان هو اخذ فى هذا الطريق مرة واحدة، فمن </div>
                <div n="14" type="l">البين انه اما ان ينتقل عما كان عليه على التمام، واما ان </div>
                <div n="15" type="l">يمعن فى ذلك امعانا كثيرا. وذلك انه كلما مر، ازدادت سهولة </div>
                <div n="16" type="l">الحركة عليه الى الفضيلة؛ واذا اخذ فى هذا الطريق، </div>
                <div n="17" type="l">ولو اخذا يسيرا منذ اول الامر، حتى يكون وشيكا بان يمعن </div>
                <div n="18" type="l">فيه، ثم تمادى فى ذلك، ودام عليه، انتقل على التمام </div>
                <div n="20" type="l">الى الملكة المضادة لها ان لم يقصر به الزمان. فاما العدم </div>
                <div n="21" type="l">والملكة، فليس يمكن ان يكون فيهما التغير من البعض الى </div>
                <div n="22" type="l">البعض؛ فان التغير من الملكة الى العدم قد يقع، واما </div>
                <div n="23" type="l">من العدم الى الملكة فلا يمكن ان يقع، فانه لا من صار </div>
                <div n="24" type="l">اعمى يعود فيبصر، ولا من صار اصلع يعود ذا جمة، ولا </div>
                <div n="25" type="l">من كان ادرد تنبت له الاسنان. ومن البين ان التى تتقابل </div>
                <div n="26" type="l">على طريق الموجبة والسالبة، فليس تقابلها ولا على واحد </div>
                <div n="27" type="l">من هذه الانحا التى ذكرت؛ فان فى هذه وحدها يجب ضرورة ان </div>
                <div n="28" type="l">يكون ابدا احدهما صادقا، والاخر كاذبا. وذلك انه لا فى </div>
                <div n="29" type="l">المتضادات يجب ضرورة ان يكون ابدا احدهما صادقا، </div>
                <div n="30" type="l">والاخر كاذبا، ولا فى المضاف، ولا فى العدم والملكة؛ مثال </div>
                <div n="31" type="l">ذلك: الصحة والمرض متضادان، وليس واحد منهما لا صادقا </div>
                <div n="32" type="l">ولا كاذبا؛ وكذلك الضعف والنصف يتقابلان على طريق </div>
                <div n="33" type="l">المضاف، وليس واحدا | منهما لا صادقا ولا كاذبا. </div>
                <div n="34" type="l">ولا ايضا التى على جهة العدم والملكة، مثل البصر والعمى. </div>
                <div n="35" type="l">وبالجملة فان التى تقال بغير تاليف اصلا، فليس شى </div>
                <div n="36" type="l">منها لا صادقا ولا كاذبا؛ </div>
                <div n="37" type="l">وهذه التى ذكرت كلها، انما تقال بغير تاليف. </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">الا انه قد يظن ان ذلك يلزم خاصة فى المتضادات التى </div>
                <div n="2" type="l">تقال بتاليف. فان سقراط صحيح مضاد لسقراط مريض، لكنه </div>
                <div n="3" type="l">ليس يجب ضرورة دايما، ولا فى هذه، ان يكون احدهما </div>
                <div n="4" type="l">صادقا، والاخر كاذبا؛ فان سقراط اذا كان موجودا كان احدهما </div>
                <div n="5" type="l">صدقا، والاخر كذبا؛ واذا لم يكن موجودا، فهما جميعا </div>
                <div n="6" type="l">كاذبان. وذلك انه متى لم يكن سقراط موجودا البتة، لم يكن </div>
                <div n="7" type="l">صدقا، لا ان سقراط مريض ولا انه صحيح. فاما فى العدم والملكة، </div>
                <div n="8" type="l">فان العين اذا لم تكن موجودة، اصلا لم يكن ولا واحد من </div>
                <div n="9" type="l">الامرين صدقا؛ ومتى كانت ايضا موجودة، لم يكن ابدا احدهما </div>
                <div n="10" type="l">صدقا؛ فان سقراط بصير، مقابل لسقراط اعمى تقابل العدم </div>
                <div n="11" type="l">والملكة؛ واذا كان موجودا، فليس واجبا ضرورة ان </div>
                <div n="12" type="l">يكون احدهما صادقا او كاذبا (فانه ما لم يات الوقت </div>
                <div n="13" type="l">الذى من شانه ان يكون فيه بصيرا او اعمى فهما جميعا </div>
                <div n="14" type="l">كاذبان)؛ ومتى لم يكن ايضا سقراط اصلا؛ فعلى هذا الوجه </div>
                <div n="15" type="l">ايضا الامران جميعا كاذبان، اعنى انه بصير وانه اعمى. </div>
                <div n="16" type="l">فاما فى الموجبة والسالبة فابدا كان موجودا، او لم يكن </div>
                <div n="17" type="l">موجودا، احدهما يكون كاذبا والاخر صادقا. فان القول </div>
                <div n="18" type="l">بان سقراط مريض، وان سقراط ليس مريضا، ان كان </div>
                <div n="19" type="l">سقراط موجودا، فظاهر ان احدهما صادق او كاذب؛ وان </div>
                <div n="20" type="l">لم يكن موجودا، فعلى هذا المثال؛ فان القول بان سقراط </div>
                <div n="21" type="l">مريض، اذا لم يكن سقراط موجودا كاذب؛ والقول </div>
                <div n="22" type="l">بانه ليس مريضا صادق. فيكون فى هذه وحدها خاصة، احد </div>
                <div n="23" type="l">القولين ابدا صادقا او كاذبا، اعنى التى تتقابل </div>
                <div n="24" type="l">على طريق الموجبة والسالبة. ا. والشر ضرورة مضاد </div>
                <div n="25" type="l">للخير؛ وذلك بين بالاستقرا فى الجزويات؛ مثال ذلك: </div>
                <div n="26" type="l">| المرض للصحة، والجور للعدل، والجبن للشجاعة؛ </div>
                <div n="27" type="l">وكذلك ايضا فى سايرها. فاما المضاد للشر، فربما كان </div>
                <div n="28" type="l">الخير، وربما كان الشر؛ فان النقص وهو شر، يضاده </div>
                <div n="29" type="l">الافراط، وهو شر. وكذلك التوسط مضاد لكل واحد منهما، وهو </div>
                <div n="30" type="l">خير. وانما يوجد ذلك فى اليسير من الامور؛ فاما فى </div>
                <div n="31" type="l">اكثرها، فانما الخير دايما مضاد للشر. ب. وايضا فان </div>
                <div n="32" type="l">المتضادين ليس واجبا ضرورة، متى كان احدهما موجودا، </div>
                <div n="33" type="l">ان يكون الباقى موجودا؛ وذلك انه ان كانت الاشيا كلها </div>
                <div n="34" type="l">صحيحة، فان الصحة تكون موجودة، فاما المرض فلا، وان </div>
                <div n="35" type="l">كانت الاشيا </div>
                <div n="36" type="l">كلها بيضا، فان البياض موجود، فاما السواد فلا. وايضا </div>
                <div n="37" type="l">ان كان ان سقراط صحيح مضادا لان سقراط مريض، وكان لا يمكن ان </div>
            </div>
        </div>
      <div n="14" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">يكونا جميعا موجودين فيه بعينه، فليس يمكن، متى كان احد هذين </div>
                <div n="2" type="l">المتضادين موجودا، ان يكون الباقى ايضا موجودا. فانه متى </div>
                <div n="3" type="l">كان موجودا ان سقراط صحيح، فليس يمكن ان يكون موجودا </div>
                <div n="4" type="l">ان سقراط مريض. ج. ومن البين، ان كل متضادين فانما </div>
                <div n="5" type="l">شانهما ان يكونا فى شى واحد بعينه؛ فان الصحة والمرض </div>
                <div n="6" type="l">فى جسم الحى، والبياض والسواد فى الجسم على الاطلاق، والعدل </div>
                <div n="7" type="l">والجور فى نفس الانسان. وقد يجب فى كل متضادين، اما ان يكونا </div>
                <div n="8" type="l">فى جنس واحد بعينه، واما ان يكونا فى جنسين متضادين؛ </div>
                <div n="10" type="l">واما ان يكونا انفسهما جنسين؛ فان الابيض والاسود </div>
                <div n="11" type="l">فى جنس واحد بعينه (وذلك ان جنسهما اللون) فاما العدل </div>
                <div n="12" type="l">والجور، ففى جنسين متضادين (فان الجنس لذاك فضيلة، </div>
                <div n="13" type="l">ولهذا رذيلة)؛ واما الخير والشر فليسا فى جنس، بل هما انفسهما </div>
                <div n="14" type="l">جنسان لاشيا. فى المتقدم ا. يقال ان شيا </div>
                <div n="15" type="l">متقدم لغيره على اربعة اوجه. اما الاول وعلى التحقيق </div>
                <div n="16" type="l">فبالزمان، | وهو الذى به يقال ان هذا اسن من غيره، او هذا </div>
                <div n="17" type="l">اعتق من غيره. فانه انما يقال اسن او اعتق من جهة ان زمانه </div>
                <div n="18" type="l">اكثر. ب. واما الثانى فما لا يرجع بالتكافو فى لزوم الوجود؛ </div>
                <div n="20" type="l">مثال ذلك: ان الواحد متقدم للاثنين، لان الاثنين متى </div>
                <div n="21" type="l">كانا موجودين لزم بوجودهما وجود الواحد. فان كان </div>
                <div n="22" type="l">الواحد موجودا فليس واجبا ضرورة وجود الاثنين. فيكون </div>
                <div n="23" type="l">لا يرجع بالتكافو من وجود الواحد لزوم وجود الاثنين. </div>
                <div n="24" type="l">ومظنون ان ما لم يرجع منه بالتكافو فى لزوم الوجود، فهو </div>
                <div n="25" type="l">متقدم. ج. واما </div>
                <div n="26" type="l">المتقدم الثالث فيقال على مرتبة ما، كما يقال </div>
                <div n="27" type="l">فى العلوم وفى الاقاويل. فان فى العلوم البرهانية </div>
                <div n="28" type="l">قد يوجد المتقدم والمتاخر فى المرتبة. وذلك ان الاسطقسات </div>
                <div n="29" type="l">متقدمة للرسوم فى المرتبة؛ وفى الكتابة، حروف المعجم </div>
                <div n="30" type="l">متقدمة للهجا. وفى الاقاويل ايضا، على هذا المثال، الصدر </div>
                <div n="31" type="l">متقدم للاقتصاص فى المرتبة. د. وايضا مما هو خارج </div>
                <div n="32" type="l">عما ذكر، الافضل والاشرف، قد يظن انه متقدم فى الطبع. </div>
                <div n="33" type="l">ومن عادة الجمهور ان يقولوا فى الاشرف عندهم والذين يخصونهم </div>
                <div n="34" type="l">بالمحبة، انهم متقدمون عندهم. ويكاد ان يكون هذا الوجه </div>
                <div n="35" type="l">اشد هذه الوجوه مباينة. فهذا يكاد ان يكون مبلغ الانحا </div>
                <div n="36" type="l">التى يقال عليها المتقدم. ه. ومظنون ان هاهنا نحوا </div>
                <div n="37" type="l">اخر للمتقدم خارجا عن الانحا التى ذكرت فان السبب من الشيين </div>
                <div n="38" type="l">الذين يرجعان بالتكافو فى لزوم الوجود، على اى جهة </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">كان سببا لوجود الشى الاخر فبالواجب يقال انه متقدم بالطبع. </div>
                <div n="2" type="l">ومن البين ان هاهنا اشيا ما تجرى هذا المجرى؛ ان </div>
                <div n="3" type="l">الانسان موجود يرجع بالتكافو فى لزوم الوجود على القول </div>
                <div n="4" type="l">الصادق فيه. فانه ان كان الانسان موجودا، فان القول </div>
                <div n="5" type="l">بان الانسان موجود صادق؛ وذلك يرجع بالتكافو. </div>
                <div n="6" type="l">فانه ان كان القول بان الانسان موجود | صادقا فان </div>
                <div n="7" type="l">الانسان موجود؛ الا ان القول الصادق لا يمكن ان يكون </div>
                <div n="8" type="l">سببا لوجود الامر </div>
                <div n="9" type="l">بل الذى يظهر ان الامر سبب على جهة من الجهات </div>
                <div n="10" type="l">لصدق القول. وذلك ان بوجود الامر، او بانه غير </div>
                <div n="11" type="l">موجود، يقال ان القول صادق او كاذب. فيكون قد يقال ان شيا </div>
                <div n="12" type="l">متقدم لغيره على خمسة اوجه. فى معا ا. يقال معا على </div>
                <div n="13" type="l">الاطلاق والتحقيق فى الشيين اذا كان تكونهما فى زمان واحد </div>
                <div n="14" type="l">بعينه؛ فانه ليس واحد منهما متقدما ولا متاخرا. وهذان </div>
                <div n="15" type="l">يقال فيهما انهما معا فى الزمان. ب. ويقال معا </div>
                <div n="16" type="l">بالطبع فى الشيين اذا كانا يرجعان بالتكافو فى لزوم </div>
                <div n="17" type="l">الوجود ولم يكن احدهما سببا اصلا لوجود الاخر؛ مثال </div>
                <div n="18" type="l">ذلك: فى الضعف والنصف فان هذين يرجعان بالتكافو (وذلك ان </div>
                <div n="19" type="l">الضعف اذا كان موجودا فالنصف موجود، والنصف اذا كان </div>
                <div n="20" type="l">موجودا، فالضعف موجود) وليس ولا احد منهما سببا لوجود </div>
                <div n="21" type="l">الاخر. ج. والتى هى من جنس واحد قسيمة بعضها </div>
                <div n="22" type="l">لبعض، يقال انها معا بالطبع والقسيمة بعضها لبعض يقال انها </div>
                <div n="23" type="l">التى بتقسيم </div>
                <div n="24" type="l">واحد. مثال ذلك: الطاير قسيم المشا والسابح. </div>
                <div n="25" type="l">فان هذه قسيمة بعضها لبعض من جنس واحد؛ وذلك </div>
                <div n="26" type="l">ان الحى ينقسم الى هذه اعنى الى الطاير والماشى </div>
                <div n="27" type="l">والسابح، وليس واحد من هذه اصلا متقدما ولا متاخرا لكن </div>
                <div n="28" type="l">امثال هذه مظنون بها معا بالطبع. وقد يمكن ان يقسم </div>
                <div n="29" type="l">كل واحد من هذه ايضا الى انواع؛ مثال ذلك: الحيوان المشا </div>
                <div n="30" type="l">والطاير والسابح؛ فتكون تلك ايضا معا بالطبع اعنى التى هى </div>
                <div n="31" type="l">من جنس واحد بتقسيم واحد. فاما الاجناس فانها ابدا </div>
                <div n="33" type="l">متقدمة وذلك انها لا ترجع التكافو بلزوم الوجود؛ مثال ذلك: </div>
                <div n="34" type="l">ان السابح اذا كان موجودا فالحى موجود؛ واذا كان </div>
                <div n="35" type="l">الحى موجودا، فليس واجبا ضرورة ان يكون السابح موجودا. </div>
                <div n="36" type="l">فالتى يقال انها معا بالطبع هى التى ترجع بالتكافو </div>
                <div n="37" type="l">بلزوم الوجود، | وليس واحد من الشيين سببا اصلا لوجود </div>
                <div n="38" type="l">الاخر. والتى هى من جنس واحد قسيمة بعضها لبعض؛ فاما </div>
                <div n="39" type="l">التى تقال على اطلاق انها معا، فهى التى تكونها فى </div>
            </div>
        </div>
      <div n="15" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">زمان واحد بعينه. فى الحركة انواع الحركة ستة: التكون، </div>
                <div n="2" type="l">والفساد، والنمو، والنقص، والاستحالة، والتغير </div>
                <div n="3" type="l">بالمكان. فاما ساير هذه الحركات بعد الاستحالة، فظاهر انها </div>
                <div n="4" type="l">مخالفة بعضها لبعض؛ وذلك انه ليس التكون فسادا، ولا </div>
                <div n="5" type="l">النمو نقصا. ولا التغير بالمكان، وكذلك سايرها. فاما </div>
                <div n="6" type="l">الاستحالة فقد يسبق الى الظن فيها انه يجب ضرورة ان يكون </div>
                <div n="7" type="l">ما يستحيل بحركة ما من ساير الحركات، وليس ذلك بحق فانا </div>
                <div n="8" type="l">يكاد ان يكون فى جميع التاثيرات التى تحدث فينا، او فى </div>
                <div n="10" type="l">اكثرها، يلزمنا الاستحالة وليس يشوبنا فى ذلك شى من ساير </div>
                <div n="11" type="l">الحركات. فان المتحرك بالتاثير، ليس يجب لا ان ينمى، ولا ان </div>
                <div n="12" type="l">يلحقه نقص وكذلك </div>
                <div n="13" type="l">فى سايرها فتكون الاستحالة غير ساير الحركات </div>
                <div n="14" type="l">فانها لو كانت هى وساير الحركات شيا واحدا، لقد كان يجب </div>
                <div n="15" type="l">ان يكون ما استحال فقد نمى لا محالة او نقص او لزمه شى </div>
                <div n="16" type="l">من ساير الحركات؛ لكن ليس ذلك واجبا. وكذلك ايضا ما نمى </div>
                <div n="17" type="l">او تحرك حركة ما اخرى، كان يجب ان يستحيل لكن كثيرا من الاشيا </div>
                <div n="18" type="l">تنمى ولا تستحيل؛ مثال ذلك: ان المربع اذا اضيف اليه ما </div>
                <div n="20" type="l">يضاف حتى يحدث العلم فقد تزايد، الا انه لم يحدث فيه حدث احاله </div>
                <div n="21" type="l">عما كان عليه؛ وكذلك فى ساير ما يجرى هذا المجرى. </div>
                <div n="22" type="l">فيجب من ذلك ان تكون هذه الحركات مخالف بعضها لبعض. </div>
                <div n="23" type="l">والحركة على الاطلاق يضادها السكون. واما الحركات </div>
                <div n="24" type="l">الجزوية، فتضادها الجزويات. اما التكون فيضاده | الفساد، </div>
                <div n="25" type="l">والنمو يضاده النقص، والتغير بالمكان، يضاده </div>
                <div n="26" type="l">السكون فى المكان. وقد يشبه ان يكون قد تقابل هذه الحركة </div>
                <div n="27" type="l">خاصة التغير الى الموضع المضاد لذلك الموضع؛ مثال </div>
                <div n="28" type="l">ذلك: التغير الى فوق للتغير الى اسفل، والتغير الى </div>
                <div n="29" type="l">اسفل للتغير الى فوق. فاما الحركة الباقية من الحركات </div>
                <div n="30" type="l">التى وصفت، فليس بسهل ان يعطى لها ضد؛ وقد يشبه </div>
                <div n="31" type="l">ان لا يكون لهذه ضد. اللهم الا ان يجعل جاعل فى هذه ايضا </div>
                <div n="32" type="l">المقابل هو السكون فى الكيف او التغير الى ضد ذلك </div>
                <div n="33" type="l">الكيف، كما جعل </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">المقابل فى الحركة فى المكان، السكون فى المكان؛ </div>
                <div n="2" type="l">او التغير الى الموضع المضاد. فان الاستحالة تغير </div>
                <div n="3" type="l">بالكيف؛ فيكون تقابل الحركة فى الكيف، السكون </div>
                <div n="4" type="l">فى الكيف، او التغير الى ضد ذلك الكيف مثل مصير الشى </div>
                <div n="5" type="l">اسود، بعد ان كان ابيض؛ فانه يستحيل اذا حدث له </div>
                <div n="6" type="l">تغير الى ضد ذلك الكيف. فى له ا. ان له تقال على </div>
                <div n="7" type="l">انحا شتى: وذلك انها تقال اما على طريق الملكة والحال او </div>
                <div n="8" type="l">كيفية ما اخرى. فانه يقال فينا ان لنا معرفة ولنا فضيلة. </div>
                <div n="9" type="l">ب. واما على طريق الكم؛ مثال ذلك: المقدار الذى يتفق ان </div>
                <div n="10" type="l">يكون للانسان فانه يقال انه له مقدارا طوله ثلث </div>
                <div n="11" type="l">اذرع، او اربع اذرع. ج. واما على طريق ما يشتمل على البدن، </div>
                <div n="12" type="l">مثل الثوب او الطيلسان. د. واما فى جزو منه، مثل </div>
                <div n="13" type="l">الخاتم فى الاصبع. ه. واما على طريق الجزو، مثال </div>
                <div n="14" type="l">ذلك: اليد او الرجل. و. واما على طريق ما فى الانا، مثال </div>
                <div n="15" type="l">ذلك: الحنطة فى المدى او الشرب فى الدن. فان اليونانيين </div>
                <div n="16" type="l">يقولون ان الدن له شراب، بمعنىb </div>
                <div n="17" type="l">فيه شراب؛ والمدى له حنطة، يعنى فيه حنطة. </div>
                <div n="18" type="l">فهذان يقال فيهما له، على طريق ما فى الاناء. </div>
                <div n="19" type="l">ز. واما على طريق الملك، فانه قد يقال ان لنا </div>
                <div n="20" type="l">بيتا، ولنا ضيعة. | ح. وقد يقال فى الرجل ايضا ان </div>
                <div n="21" type="l">له زوجة، ويقال فى المراة ان لها زوجا؛ الا ان هذه </div>
                <div n="22" type="l">الجهة التى ذكرت فى هذا الموضع ابعد الجهات كلها من </div>
                <div n="23" type="l">له. فان قولنا له امراة، لنا ندل به على شى اكثر من </div>
                <div n="24" type="l">المقارنة. ولعله قد يظهر لقولنا له انحا ما اخر، فاما الانحا </div>
                <div n="25" type="l">التى جرت المادة باستعمالها فى القول، فيكاد ان </div>
                <div n="26" type="l">نكون قد اتينا على تعديدها. تم كتاب ارسطوطاليس </div>
                <div n="27" type="l">المسمى قاطيغوريا اى المقولات ... وصححه الحسن بن </div>
                <div n="28" type="l">سوار من نسخة يحى بن عدى التى بخطه وهى التى قابل بها الدستور </div>
                <div n="29" type="l">الذى بخط اسحق الناقل. قوبل به نسخة كتبت من خط عيسى </div>
                <div n="30" type="l">بن اسحق بن ذرعة نسخها ايضا من نسخة يحى بن عدى المنقولة </div>
                <div n="31" type="l">من دستور الاصل الذى بخط اسحق بن حنين فكان موافقا </div>
                <div n="32" type="l">والحمد لله على انعامه. </div>
            </div>
        </div>
   </body>
   
</TAN-T>
