<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TAN-T xmlns="tag:textalign.net,2015:ns"
       TAN-version="2018"
       id="tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-Arist-Ar_007.ref-scriptum-after-grc-1949">
   
   <head>
      <name>Categoriae by Aristotle in ara published 1948</name>
      <license which="public zero"/>
      <licensor who="uv"/>
      <key>
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:dcgas</IRI>
         <name>Definitions of entities mentioned in DCGAS files</name>
         <location when-accessed="2018-02-06-05:00" href="key/DCGAS.TAN-key.xml"/>
      </key>
      <source which="Aristotle Manṭiq 1948"/>
      <see-also relationship="model">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-t:ar.cat.grc.1949.minio-paluello:object-refs</IRI>
         <name>Categories, Aristotle, Greek text by Minio-Paluello</name>
         <location href="../../../library-arithmeticus/aristotle/ar.cat.grc.1949.minio-paluello.ref-scriptum-native.xml"
                   when-accessed="2018-02-19-05:00"/>
      </see-also>
      <see-also relationship="resegmented">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-Arist-Ar_007.ref-scriptum-native-by-page</IRI>
         <name>Categoriae by Aristotle in ara published 1948</name>
         <location href="Arist-Ar_007.tan-t.ref-scriptum-native-by-page.xml"
                   when-accessed="2018-02-19-05:00"/>
      </see-also>
      <see-also relationship="resegmented">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-Arist-Ar_007</IRI>
         <name>Categoriae by Aristotle in ara published 1948</name>
         <location when-accessed="2018-02-07-05:00" href="Arist-Ar_007.tan-tei.xml"/>
      </see-also>
      <see-also relationship="resegmented">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-Arist-Ar_007.ref-logical-native</IRI>
         <name>Categoriae by Aristotle in ara published 1948 as TAN-T following original leaf divs and converting nesting elements to &lt;div&gt;s</name>
         <location when-accessed="2018-02-07-05:00"
                   href="Arist-Ar_007.tan-t.ref-logical-native.xml"/>
      </see-also>
      <definitions>
         <algorithm xml:id="xslt2">
            <IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:remodel-via-tan-t</IRI>
            <name>Stylesheet to create a TAN file.</name>
            <desc>Stylesheet at: ../../do%20things/configure%20parameters/parameters-for-TAN-output.xsl</desc>
         </algorithm>
         <div-type xml:id="p" which="page"/>
         <div-type which="column (page)" xml:id="c"/>
         <div-type which="line (physical)" xml:id="l"/>
         <algorithm xml:id="xslt1">
            <IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:convert-tan-tei-to-tan-t</IRI>
            <name>Stylesheet to create a TAN file.</name>
            <desc>Stylesheet at: ../../do%20things/configure%20parameters/parameters-for-TAN-output.xsl</desc>
         </algorithm>
         <work which="Categoriae"/>
         
         
         <algorithm xml:id="xslt">
            <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:stylesheet:convert-dcgas-to-tan</IRI>
            <name>Stylesheet for converting TEI.2 from the Digital Corpus for Greco-Arabic
                        Studies to TAN-TEI</name>
         </algorithm>
         <person xml:id="uv" which="Uwe Vagelpohl"/>
         <role xml:id="stylesheet" which="stylesheet"/>
         <role xml:id="editor" which="editor"/>
         <role xml:id="funder" which="funder"/>
         <organization xml:id="awmf" which="Andrew W. Mellon Foundation"/>
         <relationship xml:id="model" which="model"/>
         <relationship which="resegmented copy" xml:id="resegmented"/>
      </definitions>
      
      
      
      <resp who="xslt2" roles="stylesheet"/>
      
      <resp who="xslt1" roles="stylesheet"/>
      <resp who="xslt" roles="stylesheet"/>
      <resp who="uv" roles="editor"/>
      <resp roles="funder" who="awmf"/>
      <change who="xslt" when="2018-02-06-05:00">Converted from original file at Arist-Ar_007</change>
      <change who="xslt1" when="2018-02-07T00:33:26.656-05:00">Converted from TAN-TEI to TAN-T.</change>
      <change who="xslt2" when="2018-02-19T16:34:27.775-05:00">Input from file:/C:/Users/jdkalv/Dropbox/TAN/pre-TAN/graeco%20arabic%20studies/tan/Arist-Ar_007.tan-t.ref-scriptum-native-by-page.xml proportionally remodeled after template at file:/C:/Users/jdkalv/Dropbox/TAN/library-arithmeticus/aristotle/ar.cat.grc.1949.minio-paluello.ref-scriptum-native.xml</change>
      </head>
   
      <body xml:lang="ara">
      <div n="1" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">كتاب أرسطوطالس المسمى «قاطيغوريا»، أى «المقولات» </div>
                <div n="2" type="l">〈المتفقة والمتواطئة والمشتقة〉 «المتفقة أسماؤها» </div>
                <div n="3" type="l">— يقال إنها التى الاسم فقط عام لها، فأما قول </div>
                <div n="4" type="l">الجوهر الذى بحسب الاسم، فمخالف. ومثال ذلك: الإنسان، </div>
                <div n="5" type="l">والمصور — حيوان ؛فإن هذين الاسم فقط عام لها، فأما </div>
                <div n="6" type="l">قول الجوهر الذى بحسب الاسم فمخالف؛ وذلك أن موفياً </div>
                <div n="7" type="l">إن وفى فى كل واحد منهما ما معنى أنه حيوان، كان القول </div>
                <div n="8" type="l">الذى يوفى فى كل واحد منهما خاصاً له. و«المتواطئة </div>
                <div n="9" type="l">أسماؤها» — يقال إنها التى الاسم عام لها، وقول </div>
                <div n="10" type="l">الجوهر الذى بحسب الاسم واحد بعينه أيضا. ومثال ذلك: </div>
                <div n="11" type="l">الإنسان، والثور — حيوان ؛وقول الجوهر واحد بعينه </div>
                <div n="12" type="l">أيضا، وذلك أن موفيا إن وفى فى كل واحد منها ما </div>
                <div n="13" type="l">معنى أنه حيوان، كان القول الذى يوفى واحداً بعينه. </div>
                <div n="14" type="l">و«المشتقة أسماؤها» — يقال إنها التى لها لقب شىء </div>
                <div n="15" type="l">بحسب اسمه، غير أنها </div>
                <div n="16" type="l">مخالفة فى التصريف، ومثال ذلك: الفصيح — من </div>
                <div n="17" type="l">الفصاحة، والشجاع — من الشجاعة. 〈الاقوال المختلفة〉 </div>
                <div n="18" type="l">التى تقال: منها ما تقال بتأليف، ومنها ما تقال </div>
                <div n="19" type="l">بغير تأليف. فالتى تقال بتأليف كقولك: </div>
                <div n="20" type="l">الإنسان يحضر، الثور يغلب، والتى تقال بغير تأليف </div>
                <div n="21" type="l">كقولك: الإنسان، الثور، يحضر، يغلب. الموجودات: منها </div>
                <div n="22" type="l">ما تقال على موضوع ما وليست ألبتة فى موضوع ما كقولك: «الإنسان»: </div>
                <div n="23" type="l">فقد يقال على إنسان ما وليس هو ألبتة فى موضوع ما. </div>
                <div n="24" type="l">ومنها ماهى فى موضوع وليست تقال أصلا على موضوع ما </div>
                <div n="25" type="l">(وأعنى بقولى: «فى موضوع»، الموجود فى شىء لا كجزء منه، </div>
                <div n="26" type="l">وليس يمكن أن يكون قوامه من غير الذى هو فيه): </div>
                <div n="27" type="l">ومثال ذلك:» نحو ما»، فإنه فى موضوع، أى فى النفس، 〈وليس〉 </div>
                <div n="28" type="l">يقال أصلا على موضوع ما؛ و«بياض ما» هو فى موضوع، </div>
                <div n="29" type="l">أى فى الجسم (إذ كان كل لون فى جسم)، وليس يقال ألبتة </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">على موضوع ما. ومنها ما تقال على موضوع وهى أيضا فى </div>
                <div n="2" type="l">موضوع. ومثال ذلك: «العلم»، فإنه فى موضوع، أى فى </div>
                <div n="3" type="l">النفس، ويقال على موضوع أى على الكتابة. ومنها ما ليست هى </div>
                <div n="4" type="l">فى موضوع، ولا تقال على موضوع، ومثال ذلك: «إنسان </div>
                <div n="5" type="l">ما» أو «فرس ما»، فإنه ليس شىء من ذلك وما جرى مجراه </div>
                <div n="6" type="l">لا فى موضوع، ولا يقال على موضوع . — وبالجملة، الأشخاص </div>
                <div n="7" type="l">والواحد بالعدد لا يقال على موضوع أصلا. فأما فى </div>
                <div n="8" type="l">موضوع، فليس مانع يمنع أن يكون بعضها موجوداً فيه، فإن </div>
                <div n="9" type="l">«كتابة» هى من </div>
                <div n="10" type="l">التى فى موضوع، أى فى النفس، وليست تقال على موضوع </div>
                <div n="11" type="l">أصلاً. 〈محمول المحمول. — الأجناس والأنواع〉 متى </div>
                <div n="12" type="l">حمل شىء على شىء حمل المحمول على الموضوع، قيل كل ما يقال </div>
                <div n="13" type="l">على المحمول على الموضوع أيضا. مثال ذلك: أن الإنسان </div>
                <div n="14" type="l">يحمل على إنسان ما، ويحمل على الإنسان الحيوان، فيجب </div>
                <div n="15" type="l">أن يكون الحيوان على إنسان ما أيضا محمولا، فإن </div>
                <div n="16" type="l">إنسانا ما هو إنسان وهو حيوان. الأجناس المختلفة </div>
                <div n="17" type="l">التى ليس بعضها مرتباً تحت بعض، فإن فصولها أيضا </div>
                <div n="18" type="l">فى النوع مختلفة، من ذلك أن فصول الحيوان كقولك: المشاء، </div>
                <div n="19" type="l">والطير، وذو الرجلين، والسابح؛ وفصول العلم ليست أشياء </div>
                <div n="20" type="l">من هذه، فإنه ليس يخالف علم علماً بأنه ذو رجلين. — </div>
                <div n="21" type="l">فأما الأجناس التى بعضها تحت بعض، فليس مانع يمنع من </div>
                <div n="22" type="l">أن يكون فصول بعضها فصول بعض بأعيانها، فإن الفصول </div>
                <div n="23" type="l">التى هى أعلى تحمل على الأجناس التى تحتها حتى </div>
                <div n="24" type="l">تكون جميع فصول الجنس </div>
                <div n="25" type="l">المحمول هى بأعيانها فصول الجنس الموضوع. 〈المقولات〉 </div>
                <div n="26" type="l">كل واحد من التى تقال بغير تأليف أصلا، فقد يدل إما </div>
                <div n="27" type="l">على «جوهر» وإما على «كم»، وإما على «كيف»، وإما على </div>
                <div n="28" type="l">«إضافة»، وإما على «أين»، وإما على «متى»، وإما على </div>
                <div n="29" type="l">«موضوع»، وإما على «أن يكون له»، وإما على «يفعل»، وإما </div>
            </div>
        </div>
      <div n="2" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">على «ينفعل». فالجوهر على طريق المثال كقولك: إنسان، </div>
                <div n="2" type="l">فرس. والكم كقولك: ذو ذراعين، ذو ثلاث أذرع. والكيف كقولك: </div>
                <div n="3" type="l">أبيض، كاتب. والإضافة كقولك: ضعف، نصف. وأين كقولك: فى </div>
                <div n="4" type="l">لوقين، فى السوق. ومتى كقولك: أمس، عاما أول. وموضوع </div>
                <div n="5" type="l">كقولك: متكىء، جالساً. وأن يكون له كقولك: متنعل، مسلح. </div>
                <div n="6" type="l">ويفعل كقولك: يقطع، يحرق. وينفعل: ينقطع، يحترق. </div>
                <div n="7" type="l">وكل واحد من هذه التى ذكرت إذا قيل 〈قيل〉 مفردا </div>
                <div n="8" type="l">على حياله، فلم يقل بإيجاب ولا سلب أصلا. لكن </div>
                <div n="9" type="l">بتأليف بعض هذه إلى بعض تحدث الموجبة والسالبة. وإن </div>
                <div n="10" type="l">كل موجبة أو سالبة يظن أنها إما </div>
                <div n="11" type="l">صادقة، وإما كاذبة. والتى تقال بغير تأليف أصلا </div>
                <div n="12" type="l">فليس منها شىء صادقاً ولا كاذبا، ومثال ذلك: أبيض، </div>
                <div n="13" type="l">يحضر، يظفر. فى الجوهر فأما الجوهر الموصوف بأنه أول </div>
                <div n="14" type="l">بالتحقيق والتقديم والتفضيل فهو الذى لا يقال على موضوع </div>
                <div n="15" type="l">ما، ولا هو فى موضوع ما. ومثال ذلك: إنسان ما، وفرس </div>
                <div n="16" type="l">ما. فأما الموصوفة بأنها جواهر ثوان فهى الأنواع التى </div>
                <div n="17" type="l">فيها توجد الجواهر الموصوفة بأنها أول. ومع هذه </div>
                <div n="18" type="l">الأجناس هذه الأنواع أيضا. ومثال ذلك أن إنسانا ما هو </div>
                <div n="19" type="l">فى نوع، أى فى الإنسان؛ وجنس هذا النوع الحى. فهذه </div>
                <div n="20" type="l">الجواهر توصف بأنها ثوان كالإنسان والحى. — وظاهر مما </div>
                <div n="21" type="l">قيل أن التى تقال على موضوع فقد يجب ضرورةً أن يحمل </div>
                <div n="22" type="l">اسمها، وقولها يقال على ذلك الموضوع. ومثال ذلك أن </div>
                <div n="23" type="l">الإنسان يقال على موضوع أى على إنسان ما، فاسمه يحمل عليه، </div>
                <div n="24" type="l">فإنك تحمل الإنسان على إنسان ما، وقول الإنسان </div>
                <div n="25" type="l">يحمل على إنسان ما. فإن إنساناً ما هو إنسان، وهو حى، </div>
                <div n="26" type="l">فيكون الاسم والقول يحملان على الموضوع. فأما </div>
                <div n="27" type="l">التى فى موضوع ففى أكثرها لا يحمل على الموضوع، لا اسمها </div>
                <div n="28" type="l">ولا حدها، وفى بعضها ليس مانع يمنع من أن يحمل </div>
                <div n="29" type="l">اسمها على الموضوع؛ فأما قولها فلا يمكن. مثال ذلك: أن </div>
                <div n="30" type="l">الأبيض هو فى موضوع، أى فى الجسم، وهو يحمل على </div>
                <div n="31" type="l">الموضوع؛ وذلك أن الجسم قد يوصف بأنه أبيض. فأما قول </div>
                <div n="32" type="l">الأبيض فليس يحمل فى حال من الأحوال على الجسم. وكل </div>
                <div n="33" type="l">ما سواها فإما أن يكون على موضوعات، أى يقال على </div>
                <div n="34" type="l">الجواهر الأول؛ وإما أن يكون فى موضوعات، أى يقال فيها، </div>
                <div n="35" type="l">وذلك ظاهر من قبل التصفح للجزئيات: مثال ذلك أن الحى </div>
                <div n="36" type="l">يحمل على الإنسان، فهو أيضا على إنسان ما. فإنه إن لم </div>
                <div n="37" type="l">يكن ولا على واحد من أشخاص الناس فليس هو ولا على </div>
                <div n="38" type="l">إنسان أصلا؛ وأيضا إن اللون فى الجسم، فهو أيضا فى </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">جسم ما، فإنه إن لم يكن فى واحد من الجزئية فليس </div>
                <div n="2" type="l">هو ولا فى الجسم أصلا. فيجب أن يكون كل ما سواها </div>
                <div n="3" type="l">إما أن يكون على موضوعات، أى يقال على الجواهر </div>
                <div n="4" type="l">الأول؛ وإما أن يكون فى موضوعات، أى يقال فيها. </div>
                <div n="5" type="l">فيجب إذاً إن لم يكن الجواهر الأول ألا يكون سبيل إلى </div>
                <div n="6" type="l">أن يوجد شىء من تلك الأخر. وذلك أن كل ما سواها </div>
                <div n="6a" type="l">فإما أن يكون على موضوعات، أى يقال عليها؛ وإما فى </div>
                <div n="6b" type="l">موضوعات، أى فيها. والنوع — من الجواهر الثانية — أولى </div>
                <div n="6c" type="l">بأن يوصف جوهراً من الجنس، لأنه </div>
                <div n="7" type="l">أقرب من الجوهر الأول. وذلك أن موفيا إن وفى </div>
                <div n="8" type="l">الجوهرالأول ما هو كان إعطاؤه النوع أشد ملاءمةً وأبين </div>
                <div n="9" type="l">فى الدلالة عليه من إعطائه الجنس. مثال ذلك أنه إن </div>
                <div n="10" type="l">وفى إنساناً ما ما هو، كان إعطاؤه أنه إنسان أبين فى </div>
                <div n="11" type="l">الدلالة عليه من إعطائه أنه حى، فإن ذلك أخص </div>
                <div n="12" type="l">بإنسان ما، وهذا أعم؛ وإن وفى شجرةً ما ما هى، كان </div>
                <div n="13" type="l">إعطاؤه أنها شجرة أبين فى الدلالة عليها من إعطائه أنها </div>
                <div n="14" type="l">نبت. وأيضا فإن الجواهر الأول لما كانت موضوعة لسائر </div>
                <div n="15" type="l">الأمور كلها، وسائر الأمور كلها محمولةً عليها أو </div>
                <div n="16" type="l">موجودةً فيها، فلذلك صارت أولى وأحق بأن توصف جواهر. </div>
                <div n="17" type="l">وقياس الجواهر الأول عند سائر الأمور كلها هو قياس </div>
                <div n="18" type="l">النوع عند الجنس، إذ كان النوع موضوعا للجنس، لأن </div>
                <div n="19" type="l">الأجناس تحمل على الأنواع، وليس تنعكس الأنواع على </div>
                <div n="20" type="l">الأجناس، فيجب من ذلك أيضا أن النوع أولى وأحق بأن </div>
                <div n="21" type="l">يوصف جوهراً من الجنس. وأما ما كان من الأنواع ليس هو </div>
                <div n="22" type="l">جنسا، فليس الواحد منها أولى من الآخر بأن يوصف جوهرا، </div>
                <div n="23" type="l">إذ كان ليس توفيتك فى إنسان ما أنه إنسان أشد ملائمة </div>
                <div n="24" type="l">من توفيتك فى فرس ما أنه فرس. وكذلك ليس الواحد من </div>
                <div n="25" type="l">الجواهر الأول أولى من الآخر بأن يوصف جوهرا، إذ كان </div>
                <div n="26" type="l">ليس إنسان ما أولى بأن يوصف جوهرا من فرس ما. وبالواجب </div>
                <div n="27" type="l">صارت الأنواع والأجناس وحدها دون غيرها تقال بعد </div>
                <div n="28" type="l">الجوهر الأول جواهر ثوانى، </div>
                <div n="29" type="l">لأنها وحدها تدل على الجواهر الأول من بين ما </div>
                <div n="30" type="l">تحمل عليه؛ فإن موفيا إن وفى إنساناً ما ما هو، فوفاه </div>
                <div n="31" type="l">بنوعه أو بجنسه كانت توفيته له ملائمة؛ وإذا وفاه </div>
                <div n="32" type="l">بأنه إنسان كان ذلك أبين فى الدلالة عليه من توفيته </div>
                <div n="33" type="l">له بأنه حى؛ وإن وفاه بشىء مما سوى ذلك أى شىء كان، كانت </div>
                <div n="34" type="l">توفيته له غريبة مستنكرة: كما إذا وفى بأنه أبيض </div>
                <div n="35" type="l">أو أنه يحضر أو شىء من أشباه ذلك أى شىء كان. فبالواجب </div>
                <div n="36" type="l">قيلت هذه دون غيرها جواهر. وأيضا لأن الجواهر الأول </div>
                <div n="37" type="l">موضوعة لسائر الأمور كلها، وسائر الأمور كلها محمولة </div>
                <div n="38" type="l">عليها، أو موجودة فيها، لذلك صارت أولى وأحق بأن </div>
            </div>
        </div>
      <div n="3" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">توصف جواهر. وقياس الجواهر الأول عند سائر الأمور هو </div>
                <div n="2" type="l">قياس أنواع الجواهر الأول وأجناسها عند سائر الأمور الأخر </div>
                <div n="3" type="l">كلها، وذلك أن سائر الأمور كلها على هذه تحمل: </div>
                <div n="4" type="l">فإنك تقول فى إنسان ما إنه نحوى، فأنت إذاً تقول: </div>
                <div n="5" type="l">«نحويا» على الإنسان وعلى الحى؛ وكذلك تجرى الأمور </div>
                <div n="6" type="l">فى سائر ما أشبهه. وقد يعم </div>
                <div n="7" type="l">كل جوهر أنه ليس فى موضوع، فإن الجوهر الأول </div>
                <div n="8" type="l">ليس يقال على موضوع، ولا هو فى موضوع. والجواهر الثوانى </div>
                <div n="9" type="l">قد يظهر بهذا الوجه أنه ليس شىء منها فى موضوع. </div>
                <div n="10" type="l">فإن الإنسان يقال على موضوع، أى على إنسان ما، وليس هو </div>
                <div n="11" type="l">فى موضوع، أى فيه. وذلك أن الإنسان ليس هو فى إنسان ما؛ </div>
                <div n="12" type="l">وكذلك أيضا الحى يقال على موضوع، أى على إنسان ما، </div>
                <div n="13" type="l">وليس الحى فى إنسان ما. وأيضا التى فى موضوع، فليس مانع </div>
                <div n="14" type="l">يمنع من أن يكون اسمها فى حال من الأحوال يحمل على </div>
                <div n="15" type="l">موضوع. وأما قولها فلا سبيل إلى أن يحمل عليه. فأما </div>
                <div n="16" type="l">الجواهر الثوانى فإنه يحمل على الموضوع قولها واسمها، </div>
                <div n="17" type="l">فإنك تحمل على إنسان ما قول الإنسان وقول الحى. فيجب </div>
                <div n="18" type="l">من ذلك أن الجوهر ليس هو مما فى موضوع، إلا أن هذا </div>
                <div n="19" type="l">ليس بخاصة للجوهر، لكن الفصل أيضا هو مما ليس فى </div>
                <div n="20" type="l">موضوع، فإن الماشى وذا الرجلين يقالان على موضوع، </div>
                <div n="21" type="l">أى على الإنسان؛ وليسا فى موضوع، وذلك أن ذا </div>
                <div n="22" type="l">الرجلين ليس هو فى الإنسان، ولا الماشى. وقول الفصل </div>
                <div n="23" type="l">أيضا محمول على الذى يقال عليه الفصل، مثال ذلك أن </div>
                <div n="24" type="l">المشاء إن كان يقال على الإنسان فإن قول «المشاء» محمول </div>
                <div n="25" type="l">على الإنسان، وذلك أن الإنسان مشاء — ولا تغلطنا أجزاء </div>
                <div n="26" type="l">الجواهر فتوهمنا أنها موجودة فى موضوعات، أى فى كلياتها، </div>
                <div n="27" type="l">حتى يضطرنا الأمر إلى أن نقول إنها ليست جواهر، </div>
                <div n="28" type="l">لأنه لم يكن قول ما يقال فى موضوع على هذا الطريق على </div>
                <div n="29" type="l">أنه فى شىء كجزء منه. ومما يوجد للجواهر وللفصول </div>
                <div n="30" type="l">أن جميع ما يقال منهما إنما يقال على طريق المتواطئة </div>
                <div n="31" type="l">أسماؤها، فإن كل حمل يكون منهما فهو إما أن يحمل </div>
                <div n="32" type="l">على الأشخاص، وإما على الأنواع؛ فإنه </div>
                <div n="33" type="l">ليس من الجواهر الأول حمل أصلا، اذ كان ليس يقال </div>
                <div n="34" type="l">على موضوع ما ألبتة. فأما 〈فى〉 الجواهر الثوانى </div>
                <div n="35" type="l">فالنوع يحمل على الشخص، والجنس على النوع وعلى الشخص. </div>
                <div n="36" type="l">وكذلك الفصول تحمل على الأنواع وعلى الأشخاص. </div>
                <div n="37" type="l">والجواهر الأول تقبل قول أنواعها وأجناسها، والنوع يقبل قول </div>
                <div n="38" type="l">جنسه، إذ كان كل ما قيل على المحمول فإنه يقال </div>
                <div n="39" type="l">أيضا على الموضوع؛ وكذلك تقبل الأنواع والأشخاص قول فصولها </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">أيضا. وقد كانت المتواطئة أسماؤها هى التى الاسم عام </div>
                <div n="2" type="l">لها والقول واحد بعينه أيضا؛ فيجب أن يكون جميع ما </div>
                <div n="3" type="l">يقال من الجواهر ومن الفصول فإنما يقال على طريق المتواطئة </div>
                <div n="4" type="l">أسماؤها. وقد يظن بكل جوهر أنه يدل على مقصود إليه </div>
                <div n="5" type="l">بالإشارة. فأما الجواهر الأول فبالحق الذى لا مرية </div>
                <div n="6" type="l">فيه أنها تدل على مقصود إليه بالإشارة، لأن ما يستدل </div>
                <div n="7" type="l">عليه منها شخص واحد بالعدد. وأما الجواهر الثوانى </div>
                <div n="8" type="l">فقد يوهم اشتباه شكل اللقب منها أنها تدل على مقصود </div>
                <div n="9" type="l">إليه بالإشارة كقولك: الإنسان </div>
                <div n="10" type="l">الحيوان — وليس ذلك حقا، بل الأولى أنها تدل على </div>
                <div n="11" type="l">أى شىء، لأن الموضوع ليس بواحد كالجوهر الأول، لكن </div>
                <div n="12" type="l">الإنسان يقال على كثير، و〈كذلك〉 الحيوان — إلا أنها </div>
                <div n="13" type="l">ليست تدل على أى شىء على الإطلاق بمنزلة الأبيض، فإن </div>
                <div n="14" type="l">الأبيض ليس يدل على شىء غير أى شىء. فأما النوع والجنس </div>
                <div n="15" type="l">فإنهما يقرران أى شىء فى الجوهر؛ وذلك أنهما إنما </div>
                <div n="16" type="l">يدلان على جوهر ثان ما. إلا أن الإقرار بالجنس يكون </div>
                <div n="17" type="l">أكثر حصراً من الإقرار بالنوع، فإن القائل: «حيوان» </div>
                <div n="18" type="l">قد جمع بقوله أكثر مما يجمع القائل: «إنسان». ومما </div>
                <div n="19" type="l">للجواهر أيضا أنه لا مضاد لها. فماذا يضاد الجوهر </div>
                <div n="20" type="l">الأول، كإنسان ما! فإنه لا مضاد له؛ ولا للإنسان أيضا، ولا </div>
                <div n="21" type="l">للحيوان مضاد. إلا أن ذلك ليس خاصا بالجوهر، لكنه فى </div>
                <div n="22" type="l">أشياء أيضا كثيرة غيره، مثال ذلك فى الكم: فإنه ليس لذى </div>
                <div n="23" type="l">الذراعين مضاد، ولا للعشرة، </div>
                <div n="24" type="l">ولا لشىء مما يجرى هذا المجرى، إلا أن يقول قائل: </div>
                <div n="25" type="l">إن القليل ضد الكثير، أو الكبير ضد الصغير، لكن الكم </div>
                <div n="26" type="l">المنفصل لا مضاد له. وقد يظن بالجوهر أنه لا يقبل الأكثر </div>
                <div n="27" type="l">والأقل. ولست أقول إنه ليس جوهر بأكثر من جوهر فى أنه جوهر، </div>
                <div n="28" type="l">(فإن ذلك شىء قد قلنا به) لكنى أقول: إن ما هو فى جوهر جوهر </div>
                <div n="30" type="l">ليس يقال أكثر ولا أقل: مثال ذلك أن هذا الجوهر إن كان إنسانا </div>
                <div n="31" type="l">فليس يكون إنساناً أكثر ولا أقل، ولا إذا قيس بنفسه، ولا </div>
                <div n="32" type="l">إذا قيس بغيره؛ فإنه ليس أحد من الناس إنسانا </div>
                <div n="33" type="l">بأكثر من إنسان غيره، كما أن الأبيض أبيض بأكثر </div>
                <div n="34" type="l">مما غيره أبيض، والخير خير بأكثر مما غيره خير. كما أن </div>
                <div n="35" type="l">الشىء إذا قيس بنفسه أيضا قيل إنه أكثر وأقل، مثال </div>
                <div n="36" type="l">ذلك أن الجسم إذا كان أبيض فقد يقال إنه فى هذا </div>
                <div n="37" type="l">الوقت أبيض بأكثر مما كان قبل، وإذا كان حاراً فقد يقال </div>
                <div n="38" type="l">إنه حار بأكثر مما كان أو أقل؛ فأما الجوهر فليس </div>
                <div n="39" type="l">يقال أكثر ولا أقل: فإنه ليس يقال فى الإنسان إنه </div>
            </div>
        </div>
      <div n="4" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">فى هذا الوقت إنسان بأكثر مما كان فيما تقدم ولا </div>
                <div n="2" type="l">فى غيره من سائر الجواهر. فيكون الجوهر لا يقبل </div>
                <div n="3" type="l">الأكثر والأقل. وقد يظن أن أولى الخواص بالجوهر </div>
                <div n="4" type="l">أن الواحد منه بالعدد هو بعينه قابل للمتضادات، </div>
                <div n="5" type="l">والدليل على ذلك أنه لن يقدر أحد أن يأتى بشىء </div>
                <div n="6" type="l">مما ليس هو جوهراً، الواحد منه بالعدد هو بعينه </div>
                <div n="7" type="l">قابل للمتضادات، مثال ذلك أن اللون الواحد بالعدد </div>
                <div n="8" type="l">هو بعينه لن يكون أبيض وأسود، والفعل الواحد بالعدد </div>
                <div n="9" type="l">هو </div>
                <div n="10" type="l">بعينه يكون مذموما أو محمودا، وكذلك نحو الأمر فى </div>
                <div n="11" type="l">سائر الأشياء مما ليس بجوهر. فأما الجوهر فإن الواحد منه </div>
                <div n="12" type="l">بالعدد هو بعينه قابل للمتضادات، مثال ذلك: «إنسان </div>
                <div n="13" type="l">ما»، فإن هذا الواحد هو بعينه يكون أبيض حيناً وأسود </div>
                <div n="14" type="l">حينا، وحارا وباردا، وطالحا وصالحا. ولن يوجد ما </div>
                <div n="15" type="l">يجرى هذا المجرى فى شىء مما سوى الجوهر أصلا اللهم إلا </div>
                <div n="16" type="l">أن يرد ذلك راد بأن يقول: إن القول والظن مما </div>
                <div n="17" type="l">يجرى هذا المجرى، لأن القول بعينه مظنون صدقا </div>
                <div n="18" type="l">وكذبا، مثال ذلك أن القول إن صدق فى جلوس جالس فإنه بعينه </div>
                <div n="19" type="l">يكذب إذا قام؛ وكذلك القول فى الظن، فإن الظان إن </div>
                <div n="20" type="l">صدق فى جلوس جالس كذب إذا قام متى كان ظنه به ذلك </div>
                <div n="21" type="l">الظن بعينه. فتقول: إن الإنسان — وإن اعترف بذلك — </div>
                <div n="22" type="l">فإن بين الجهتين اختلافا، وذلك أن الأشياء فى </div>
                <div n="23" type="l">الجواهر إنما هى قابلة للمتضادات بأن تتغير أنفسها، </div>
                <div n="24" type="l">لأن الشىء إذا كان حارا فصار بارداً فقد تغير؛ وإذا كان </div>
                <div n="25" type="l">أبيض فصار أسود، إذا كان مذموما فصار محمودا، </div>
                <div n="26" type="l">وكذلك فى سائر الأشياء: كل واحد منها قابل للمتضادات بأن </div>
                <div n="27" type="l">يقبل بنفسه التغير. فأما القول والظن فإنهما ثابتان </div>
                <div n="28" type="l">غير زائلين لا بنحو من الأنحاء ولا بوجه من الوجوه، </div>
                <div n="29" type="l">وإنما يحدث المضاد فيهما بزوال الأمر، فإن القول فى </div>
                <div n="30" type="l">جلوس جالس ثابت بحاله، وإنما يصير صادقا حينا وكاذبا حينا </div>
                <div n="31" type="l">بزوال الأمر. وكذلك القول فى الظن أيضا. فلتكن </div>
                <div n="32" type="l">الجهة التى تخص الجوهر أنه قابل للمتضادات بتغيره </div>
                <div n="33" type="l">〈فى〉 نفسه. هذا إن اعترف الإنسان بذلك، أعنى أن </div>
                <div n="34" type="l">الظن والقول قابلان للمتضادات. إلا أن ذلك ليس بحق، لأن </div>
                <div n="35" type="l">القول والظن ليس إنما يقال فيهما إنهما قابلان </div>
                <div n="36" type="l">للأضداد من طريق أنهما فى أنفسهما يقبلان شيئا، 〈لكن〉 من </div>
                <div n="37" type="l">طريق أن حادثا يحدث فى شىء غيرهما، وذلك أن القول إنما </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">يقال فيه إنه صادق أو إنه كاذب من طريق أن الأمر موجود </div>
                <div n="2" type="l">أو غير موجود، لا من طريق أنه نفسه قابل للأضداد، </div>
                <div n="3" type="l">فإن القول بالجملة لا يقبل الزوال من شىء أصلا، ولا </div>
                <div n="4" type="l">الظن. فيجب ألا يكونا قابلين للأضداد، إذ كان ليس يحدث </div>
                <div n="5" type="l">فيهما ضد أصلا، فأما الجوهر فيقال فيه إنه قابل للأضداد </div>
                <div n="6" type="l">من طريق أنه نفسه قابل للأضداد، وذلك أنه يقبل المرض </div>
                <div n="7" type="l">والصحة والبياض والسواد. وإنما يقال فيه إنه قابل </div>
                <div n="8" type="l">للأضداد من طريق أنه هو نفسه يقبل كل واحد من هذه وما </div>
                <div n="9" type="l">يجرى مجراها. فيجب من ذلك أن تكون خاصة الجوهر أن </div>
                <div n="10" type="l">الواحد منه بالعدد هو بعينه قابل للمتضادات بتغيره فى </div>
                <div n="11" type="l">نفسه. فهذا، فليكن مبلغ ما نقوله فى الجوهر؛ وقد ينبغى الآن </div>
                <div n="12" type="l">أن نتبع ذلك بالقول فى الكم. فى الكم وأما الكم </div>
                <div n="13" type="l">فمنه منفصل، ومنه متصل. وأيضا منه ما هو قائم من أجزاء فيه </div>
                <div n="14" type="l">لها وضع بعضها عند بعض، ومنه من أجزاء ليس لها </div>
                <div n="15" type="l">وضع. فالمنفصل مثلا هو: العدد والقول؛ والمتصل: الخط، </div>
                <div n="16" type="l">والبسيط، والجسم، وأيضا مما يطيف بهذه الزمان والمكان. </div>
                <div n="17" type="l">فإن أجزاء العدد لا يوجد لها حد مشترك أصلا يلتئم عنده </div>
                <div n="18" type="l">بعض أجزائه ببعض، مثال ذلك أن الخمسة — إذ هى جزء </div>
                <div n="19" type="l">من </div>
                <div n="20" type="l">العشرة — فليس تتصل بحد مشترك الخمسة بالخمسة، لكنها </div>
                <div n="21" type="l">منفصلة. والثلاثة والسبعة أيضا ليس يتصلان بحد مشترك. </div>
                <div n="22" type="l">وبالجملة، لست تقدر فى الأعداد على أخذ حد مشترك بين </div>
                <div n="23" type="l">أجزائها، لكنها دائما منفصلة، فيكون العدد من المنفصلة. </div>
                <div n="24" type="l">وكذلك أيضا «القول» هو من المنفصلة: فأما </div>
                <div n="25" type="l">أن القول كم فظاهر، لأنه يقدر بمقطع ممدود أو مقصور؛ </div>
                <div n="26" type="l">وإنما أعنى ذلك القول الذى يخرج بالصوت؛ وأجزاؤه ليست </div>
                <div n="27" type="l">تتصل بحد مشترك، وذلك أنه لا يوجد حد مشترك تتصل به </div>
                <div n="28" type="l">المقاطع، لكن كل مقطع منفصل على حياله. فأما الخط فمتصل، </div>
                <div n="29" type="l">لأنه قد يتهيأ أن يؤخذ حد مشترك تتصل به أجزاؤه: </div>
                <div n="30" type="l">كالنقطة؛ وفى البسيط الخط، فإن أجزاء السطح قد تتصل بحد </div>
                <div n="31" type="l">ما مشترك، وكذلك أيضا فى الجسم قد تقدر أن تأخذ حدا </div>
                <div n="32" type="l">مشتركا وهو الخط أو البسيط، تتصل به أجزاء الجسم — </div>
                <div n="33" type="l">ومما يجرى هذا المجرى أيضا الزمان والمكان. فإن العرض من </div>
                <div n="34" type="l">الزمان يصل ما بين الماضى منه وبين المستأنف. </div>
                <div n="35" type="l">والمكان أيضا من المتصلة، لأن أجزاء الجسم تشغل مكانا، </div>
                <div n="36" type="l">وهى تتصل بحد ما مشترك، فتكون أجزاء المكان أيضا التى </div>
                <div n="37" type="l">يشغلها واحد واحد من أجزاء الجسم تتصل بالحد بعينه </div>
            </div>
        </div>
      <div n="5" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">الذى به تتصل أجزاء الجسم؛ فيجب أن يكون المكان أيضاً </div>
                <div n="2" type="l">متصلا، إذ كانت أجزاؤه تتصل بحد واحد مشترك. وأيضا </div>
                <div n="3" type="l">منه ما هو قائم من أجزاء فيه، لها وضع بعضها عند بعص </div>
                <div n="4" type="l">ومنه من أجزاء ليس لها وضع. مثال ذلك أن أجزاء الخط </div>
                <div n="5" type="l">لها وضع بعضها عند بعض، لأن كل واحد منها موضوع بحيث </div>
                <div n="6" type="l">هو. وقد يمكنك أن تدل وترشد أين كل واحد منها موضوع </div>
                <div n="7" type="l">فى السطح، وبأى جزء من سائر الأجزاء يتصل. وكذلك أيضا </div>
                <div n="8" type="l">أجزاء السطح لها وضع ما، وذلك أنه قد يمكن على هذا </div>
                <div n="9" type="l">المثال فى كل واحد منها أن تدل عليه أين هو موضوع، وأى </div>
                <div n="10" type="l">الأجزاء يصل ما بينها، وكذلك أجزاء المصمت وأجزاء المكان. </div>
                <div n="11" type="l">— وأما العدد فلن يقدر أحد أن يرى فيه أن أجزاءه </div>
                <div n="12" type="l">لها وضع ما بعضها عند بعض، ولا أنها موضوعة بحيث </div>
                <div n="13" type="l">ما، ولا أن أجزاءاً ما من أجزائه يتصل بعضها ببعض. </div>
                <div n="14" type="l">ولا أجزاء الزمان، فإنه لا ثبات لشىء من </div>
                <div n="15" type="l">أجزاء الزمان؛ وما لم يكن ثابتا، فلا سبيل إلى </div>
                <div n="16" type="l">أن يكون له وضع ما، بل الأولى أن يقال إن لها </div>
                <div n="17" type="l">ترتيبا ما، لأن بعض الزمان متقدم، وبعضه متأخر؛ وكذلك </div>
                <div n="18" type="l">العدد، لأن الواحد فى العد قبل الاثنين، والاثنين قبل </div>
                <div n="19" type="l">الثلاثة، فيكون بذلك ترتيب ما. فأما وضعاً فتكاد ألا </div>
                <div n="20" type="l">تقدر أن تأخذ لها. والقول أيضا كذلك، لأنه لا ثبات </div>
                <div n="21" type="l">لشىء من أجزائه؛ فإنه إذا نطق به مضى فلم يكن إلى </div>
                <div n="22" type="l">أخذه فيما بعد سبيل؛ فيجب ألا يكون لأجزائه وضع، إذ كان </div>
                <div n="23" type="l">لا ثبات لشىء منها. فمنه إذن ما يقوم من أجزاء لها </div>
                <div n="24" type="l">وضع، ومنه من أجزاء ليس لها وضع. فهذه فقط التى ذكرت </div>
                <div n="25" type="l">يقال لها بالتحقيق «كم»؛ وأما كل ماسواه فبالعرض </div>
                <div n="26" type="l">يقال ذلك فيها. فإنا إنما نقول فيما سوى هذه إنها </div>
                <div n="27" type="l">كم ونحن نقصد قصد هذه، مثال ذلك: أنا نقول فى البياض </div>
                <div n="28" type="l">إنه ماد كثير؛ وإنما نشير إلى أن البسيط كثير؛ ونقول </div>
                <div n="29" type="l">فى العمل إنه طويل، وإنما نشير إلى أن زمانه طويل؛ </div>
                <div n="30" type="l">ونقول أيضا فى الحركة إنها كثيرة؛ — فإن كل واحد من هذه </div>
                <div n="31" type="l">ليس يقال له كم بذاته. والمثال فى ذلك أن موفيا إن </div>
                <div n="32" type="l">وفى: لم هذا العمل؟ فإنما يحده بالزمان، فيقول: عمل </div>
                <div n="33" type="l">سنة أو ما أشبه ذلك؛ وإن وفى: كم هذا الأبيض؟ فإنما </div>
                <div n="34" type="l">يحده بالبسيط، فإنه إنما يقول فى مبلغ البياض </div>
                <div n="35" type="l">بمبلغ البسيط؛ فتكون هذه فقط التى ذكرت يقال لها بالتحقيق </div>
                <div n="36" type="l">وبذاتها كم. فأما ما سواها فليس منها شىء هو بذاته </div>
                <div n="37" type="l">كم، بل إن كان ولا بد فبالعرض. والكم </div>
                <div n="38" type="l">أيضا لا مضاد له أصلا. فأما فى المنفصلة </div>
                <div n="39" type="l">فظاهر أنه ليس له مضاد أصلا، كأنك قلت لذى </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">الذراعين أو لذى الثلاث الأذرع أو للسطح، أو لشىء مما </div>
                <div n="2" type="l">أشبه ذلك، فإنه ليس لها ضد أصلا إلا أن يقول قائل: إن الكثير </div>
                <div n="3" type="l">مضاد للقليل، أو الكبير للصغير، وليس شىء من هذه ألبتة </div>
                <div n="4" type="l">كماً، لكنها من المضاف. — وذلك أنه ليس يقال فى شىء </div>
                <div n="5" type="l">من الأشياء ألبتة بنفسه إنه كبير أو صغير، بل بقياسه </div>
                <div n="6" type="l">إلى غيره. مثال ذلك أن الجبل قد يوصف صغيرا، أو السمسمة </div>
                <div n="7" type="l">كبيرة بأن هذه أكبر مما هو من جنسها، وذاك أصغر مما </div>
                <div n="8" type="l">هو من جنسه؛ فيكون القياس إنما هو إلى شىء غيره، فإنه </div>
                <div n="9" type="l">لو وصف شىء صغيرا أو كبيرا بنفسه لما وصف فى حال من الأحوال </div>
                <div n="10" type="l">صغيراً أو السمسمة كبيرة. </div>
                <div n="11" type="l">وأيضا قد نقول إن فى القرية أناسا كثيراً وفى </div>
                <div n="12" type="l">مدينة أثينية أناساً قليلا على أنهم أضعاف هؤلئك، فنقول </div>
                <div n="13" type="l">إن فى البيت أناسا كثيرا وفى الملعب أناسا قليلا على </div>
                <div n="14" type="l">أنهم أكثر منهم كثيرا. وأيضا ذو الذراعين وذو </div>
                <div n="15" type="l">الثلاث الأذرع وكل واحد مما أشبههما يدل على كم. فأما </div>
                <div n="16" type="l">الكبير والصغير فليس يدلان على كم، بل على مضاف، فإن </div>
                <div n="17" type="l">الكبير والصغير إنما يعقلان بالقياس إلى شىء </div>
                <div n="18" type="l">آخر، فيكون من البين أن هذين من المضاف. وأيضا إن </div>
                <div n="19" type="l">وضعت أنهما كم، أو وضعت أنهما ليسـ〈ـا〉 بكم، فليس </div>
                <div n="20" type="l">لهما مضاد ألبتة، وذلك أن الشىء الذى لا يمكن أخذه بنفسه، </div>
                <div n="21" type="l">وإنما يمكن أخذه بقياسه إلى غيره، كيف يمكن أن </div>
                <div n="22" type="l">يكون لهذا مضاد! وأيضا إن يكن الكبير والصغير متضادين </div>
                <div n="23" type="l">وجد الشىء بعينه قابلاً للمتضادات معا، وأن كل </div>
                <div n="24" type="l">واحد منهما أيضا مضاد لذاته، لأن الشىء بعينه قد يوجد </div>
                <div n="25" type="l">كبيرا وصغيرا حتى معا، إذ كان عند هذا صغيرا، وهو بعينه </div>
                <div n="26" type="l">عند غيره كبير، فيكون فد يوجد الشىء بعينه كبيرا </div>
                <div n="27" type="l">وصغيرا فى زمان بعينه، 〈وإذن〉 يكون قد يقبل الضدين </div>
                <div n="28" type="l">معا، لأنه من المتفق عليه أنه ليس يمكن أن يقبل شىء </div>
                <div n="29" type="l">واحد الضدين معا، مثال ذلك فى الجوهر: فإن الجوهر من المتفق </div>
                <div n="30" type="l">عليه أنه قابل المتضادات، إلا أنه لن يصح ويسقم </div>
                <div n="31" type="l">معا، ولا يكون أبيض وأسود معا، ولا شىء من سائر الأشياء </div>
                <div n="32" type="l">ألبتة يقبل الضدين معا. ويوجد أيضا 〈حينئذ〉 كل واحد </div>
                <div n="33" type="l">منهما مضادا لذاته. وذلك أنه إن كان الكبير مضادا </div>
                <div n="34" type="l">للصغير، وكان الشىء الواحد بعينه كبيرا وصغيرا معا، </div>
                <div n="35" type="l">فالشىء يكون مضادا لذاته. فليس الكبير إذاً مضاداً </div>
                <div n="36" type="l">للصغير، ولا الكثير للقليل. فتكون هذه — وإن قال </div>
                <div n="37" type="l">الإنسان إنها ليست من المضاف، بل من الكم — ليس فيها </div>
                <div n="38" type="l">مضاد. وأكثر ما ظنت المضادة فى الكم موجودةً فى المكان، </div>
                <div n="39" type="l">لأن المكان الأعلى يضعون أنه مضاد للمكان الأسفل، ويعبرون </div>
            </div>
        </div>
      <div n="6" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">بالمكان الأسفل المكان الذى يلقى الوسط. وإنما </div>
                <div n="2" type="l">ذهبوا إلى ذلك لأن البعد بين الوسط وبين أطراف العالم </div>
                <div n="3" type="l">أبعد البعد. ويشبه أن يكونوا إنما اجتلبوا الحد </div>
                <div n="4" type="l">لسائر المتضادات من هذه، لأنهم إنما يحدون </div>
                <div n="5" type="l">المتضادات بأنها التى بعدها بعضها من بعض غاية البعد </div>
                <div n="6" type="l">ويجمعها جنس واحد. وليس بمظنون بالكم أنه قابل الأكثر </div>
                <div n="7" type="l">والأقل، مثال ذلك: ذو الذراعين، فإنه ليس هذا ذا </div>
                <div n="8" type="l">ذراعين بأكثر من هذا. وكذلك فى العدد، مثال ذلك: الثلاثة </div>
                <div n="9" type="l">والخمسة، فإنه ليس يقال إن هذه خمسة بأكثر مما </div>
                <div n="10" type="l">هذه ثلاثة، أو إن هذه ثلاثة بأكثر مما هذه ثلاثة. </div>
                <div n="11" type="l">ولا يقال أيضا فى زمان إنه زمان بأكثر من غيره، ولا يقال </div>
                <div n="12" type="l">بالجملة فى شىء مما ذكر الأكثر ولا الأقل، فيكون إذاً الكم </div>
                <div n="13" type="l">غير قابل الأكثر والأقل. وأخص خواص الكم أنه يقال </div>
                <div n="15" type="l">مساوياً وغير مساو؛ ومثال ذلك الجثة: تقال مساوية وغير </div>
                <div n="16" type="l">مساوية. وكل واحد من سائر ما ذكر على هذا المثال يقال مساو </div>
                <div n="17" type="l">وغير مساو. وأما سائر ما لم يكن كماً فليس يكاد </div>
                <div n="18" type="l">يظن به أنه يقال مساويا </div>
                <div n="19" type="l">وغير مساو، مثال ذلك: الحال، ليس يكاد أن تقال </div>
                <div n="20" type="l">مساوية ولا غير مساوية، بل الأحرى أن تقال شبيهة. والأبيض </div>
                <div n="21" type="l">ليس يكاد أن يقال مساويا وغير مساو بل شبيه. فيكون أخص </div>
                <div n="22" type="l">خواص الكم أنه يقال مساوياً وغير مساو. فى التى من المضاف </div>
                <div n="23" type="l">يقال فى الأشياء إنها من المضاف متى كانت ماهياتها إنما تقال </div>
                <div n="24" type="l">بالقياس إلى غيرها أو على نحو آخر من أنحاء النسبة إلى </div>
                <div n="25" type="l">غيرها، أى نحو كان. مثال ذلك أن الأكبر ماهيته </div>
                <div n="26" type="l">إنما تقال بالقياس إلى غيره، وذلك أنه إنما يقال </div>
                <div n="27" type="l">أكبر من شىء؛ والضعف ماهيته بالقياس إلى غيره، </div>
                <div n="28" type="l">وذلك أنه إنما يقال ضعفا لشىء؛ وكذلك كل ما يجرى هذا </div>
                <div n="28a" type="l">المجرى. — ومن المضاف أيضا هذه الأشياء: مثال </div>
                <div n="29" type="l">ذلك: الملكة، والحال، والحس، والعلم، والوضع. فإن جميع </div>
                <div n="30" type="l">ما ذكر من ذلك فماهيته إنما تقال بالقياس إلى غيره </div>
                <div n="31" type="l">ولا غير، وذلك أن الملكة إنما تقال ملكةً لشىء، </div>
                <div n="32" type="l">والعلم علم بشىء، والحس حس بشىء، وسائر ما ذكرنا </div>
                <div n="33" type="l">يجرى هذا المجرى. والأشياء إذن التى من المضاف هى كل ما </div>
                <div n="34" type="l">كانت ماهياتها إنما تقال بالقياس إلى غيرها أو على نحو آخر </div>
                <div n="35" type="l">من أنحاء النسبة إلى غيرها أى نحو كان لا </div>
                <div n="36" type="l">غير، مثال ذلك: الجبل، يقال كبيراً بالقياس إلى </div>
                <div n="37" type="l">غيره، فإنه إنما يقال جبل كبير بالإضافة إلى شىء، والشبيه </div>
                <div n="38" type="l">إنما يقال شبيها بشىء؛ وسائر ما يجرى هذا المجرى </div>
                <div n="39" type="l">على هذا المثال يقال بالإضافة. والاضطجاع والقيام والجلوس </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">هى من الوضع، والوضع من المضاف. فأما: يضطجع، أو يقوم، </div>
                <div n="2" type="l">أو يجلس فليست من الوضع، بل من الأشياء المشتق لها الاسم </div>
                <div n="3" type="l">من الوضع الذى ذكر. وقد توجد أيضا المضادة فى المضاف، </div>
                <div n="4" type="l">مثال ذلك: الفضيلة والخسيسة، كل واحد مضاد لصاحبه، </div>
                <div n="5" type="l">وهو من المضاف؛ والعلم والجهل. — إلا أن المضادة ليست </div>
                <div n="6" type="l">موجودة فى كل المضاف، فإنه ليس للضعفين ضد، ولا للثلاثة </div>
                <div n="7" type="l">الأضعاف، ولا لشىء مما كان مثله. وقد يظن بالمضاف </div>
                <div n="8" type="l">أنه أيضا يقبل الأكثر والأقل، لأن الشبيه يقال أكثر </div>
                <div n="9" type="l">شبها وأقل شبها؛ وغير المساوى يقال أكثر وأقل. وكل واحد منهما </div>
                <div n="10" type="l">من المضاف، فإن الشبيه إنما يقال شبيها بشىء، </div>
                <div n="11" type="l">وغير المساوى غير مساو لشىء. ولكن ليس كله يقبل الأكثر </div>
                <div n="12" type="l">والأقل، فإن الضعف ليس يقال ضعفا أكثر ولا أقل، ولا شيئا </div>
                <div n="13" type="l">مما كان مثله. والمضافات كلها ترجع بالتكافؤ بعضها </div>
                <div n="14" type="l">على بعض فى القول، مثال ذلك: العبد، يقال </div>
                <div n="15" type="l">عبد للمولى، والمولى يقال مولى للعبد؛ والضعف </div>
                <div n="16" type="l">ضعف للنصف، والنصف نصف للضعف؛ والأكبر أكبر من الأصغر، </div>
                <div n="17" type="l">والأصغر أصغر من الأكبر. وكذلك أيضا فى سائرها، ما </div>
                <div n="18" type="l">خلا أنها فى مخرج اللفظ ربما اختلف تصريفهما، </div>
                <div n="19" type="l">مثال ذلك: العلم، يقال علم بمعلوم، والمعلوم معلوم </div>
                <div n="20" type="l">للعلم؛ والحس حس بمحسوس، والمحسوس محسوس للحس. </div>
                <div n="21" type="l">لكن ربما ظنا غير متكافئين متى لم يضف إلى الشىء الذى </div>
                <div n="22" type="l">إليه يضاف — إضافةً معادلةً، بل فرط المضيف، مثال </div>
                <div n="23" type="l">ذلك: الجناح إن أضيف إلى ذى الريش لم يرجع بالتكافؤ ذو </div>
                <div n="25" type="l">الريش على الجناح، لأن الأول لم تكن إضافته معادلةً، </div>
                <div n="26" type="l">أعنى الجناح إلى ذى الريش. وذلك أنه ليس من </div>
                <div n="27" type="l">طريق أن ذا </div>
                <div n="28" type="l">الريش ذو الريش أضيف إليه فى القول الجناح، لكن من </div>
                <div n="29" type="l">طريق أنه ذو جناح، إذ كان كثير غيره من ذوى الأجنحة </div>
                <div n="30" type="l">لا ريش له. فإن جعلت الإضافة معادلةً رجع أيضا بالتكافؤ، </div>
                <div n="31" type="l">مثال ذلك: الجناح جناح لذى الجناح، وذو الجناح بالجناح </div>
                <div n="32" type="l">هو ذو جناح. وخليق أن يكون ربما نضطر إلى اختراع الاسم </div>
                <div n="33" type="l">متى لم نجد اسما موضوعا إليه تقع الإضافة معادلةً، مثال </div>
                <div n="34" type="l">ذلك: أن السكان إن أضيف إلى الزورق لم تكن إضافته </div>
                <div n="35" type="l">معادلة، لأنه ليس من طريق أن الزورق زورق أضيف إليه فى </div>
                <div n="36" type="l">القول: «السكان» إذ كان قد يوجد زواريق لا سكان لها، ولذلك </div>
                <div n="37" type="l">لا يرجع بالتكافؤ، لأنه ليس يقال إن الزورق زورق </div>
                <div n="38" type="l">بالسكان. لكن خليق أن تكون الإضافة أعدل إذا قيلت </div>
                <div n="39" type="l">على هذا النحو: السكان سكان لذى السكان — أو على نحو </div>
            </div>
        </div>
      <div n="7" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">ذلك، إذ ليس يوجد اسم موضوع فيرجع حينئذ متكافئا إذا </div>
                <div n="2" type="l">كانت الإضافة معادلة، فإن ذا السكان إنما هو ذو سكان </div>
                <div n="3" type="l">بالسكان. وكذلك أيضا فى سائرها: مثال ذلك: أن الرأس تكون </div>
                <div n="4" type="l">إضافته الى ذى الرأس أعدل من إضافته إلى الحى، فإنه ليس </div>
                <div n="5" type="l">الحى من طريق ما هو حى له رأس، إذ كان كثير من الحيوان </div>
                <div n="6" type="l">لا رأس له. وكذلك أسهل ما لعله يتهيأ لك به أخذ الأسماء </div>
                <div n="7" type="l">فيما لم يكن لها أسماء موضوعة: أن تضع الأسماء </div>
                <div n="8" type="l">من الأول للتى عليها ترجع بالتكافؤ على مثال </div>
                <div n="9" type="l">ما فعل فى التى ذكرت آنفا — من الجناح: ذو الجناح، </div>
                <div n="10" type="l">ومن السكان: ذو السكان. فكل الإضافات إذا أضيفت على </div>
                <div n="11" type="l">المعادلة قيل إنها يرجع بعضها على بعض بالتكافؤ. فإن </div>
                <div n="12" type="l">الإضافه إن وقعت جزءا ولم تقع إلى الشىء الذى إليه تقال </div>
                <div n="13" type="l">النسبة لم ترجع بالتكافؤ، أعنى أنه لا يرجع بالتكافؤ </div>
                <div n="14" type="l">شىء ألبتة من المتفق فيها أنها مما يقال إنه </div>
                <div n="15" type="l">يرجع بالتكافؤ، ولها أسماء موضوعة فضلا عن غيرها </div>
                <div n="16" type="l">متى وقعت الإضافة إلى شىء من اللوازم، لا إلى الشىء </div>
                <div n="17" type="l">الذى إليه تقع النسبة فى القول. مثال ذلك أن العبد </div>
                <div n="18" type="l">إن لم يضف إلى المولى لكن إلى الإنسان، أو إلى ذى </div>
                <div n="19" type="l">الرجلين أو إلى شىء مما يشبه ذلك لم يرجع بالتكافؤ </div>
                <div n="20" type="l">لأن الإضافة لم تكن معادلة. — وأيضا متى أضيف شىء </div>
                <div n="21" type="l">إلى الشىء الذى إليه ينسب بالقول إضافةً معادلةً، فإنه </div>
                <div n="22" type="l">إن ارتفع سائر الأشياء كلها العارضة لذلك بعد أن يبقى </div>
                <div n="23" type="l">ذلك الشىء وحده الذى إليه الإضافة فإنه ينسب إليه </div>
                <div n="24" type="l">بالقول أبدا نسبةً معادلة، مثال ذلك: العبد إنما يقال </div>
                <div n="25" type="l">بالإضافة إلى المولى، فإن ارتفعت سائر الأشياء </div>
                <div n="26" type="l">اللاحقة للمولى — مثال ذلك أنه ذو رجلين، أنه قبول للعلم، </div>
                <div n="27" type="l">أنه إنسان — وبقى أنه مولى فقط، وقيل أبدا العبد بالإضافة </div>
                <div n="28" type="l">إليه — فإنه يقال إن العبد عبد المولى. — ومتى </div>
                <div n="29" type="l">أضيف شىء إلى الشىء الذى ينسب إليه بالقول على </div>
                <div n="30" type="l">غير معادلة ثم ارتفع سائر الأشياء وبقى ذلك الشىء </div>
                <div n="31" type="l">وحده الذى إليه وقعت الإضافة لم ينسب إليه بالقول. </div>
                <div n="32" type="l">فلينزل أن العبد أضيف إلى الإنسان، والجناح إلى </div>
                <div n="33" type="l">ذى الريش؛ وليرفع من الإنسان أنه مولى — فإنه ليس </div>
                <div n="34" type="l">يقال حينئذ العبد بالقياس إلى الإنسان، وذلك أنه إذا </div>
                <div n="35" type="l">لم يكن المولى لم يكن [ولا] العبد. وكذلك فليرفع </div>
                <div n="36" type="l">أيضا عن ذى الريش أنه ذو جناح، فإنه لا يكون </div>
                <div n="37" type="l">حينئذ الجناح من المضاف، وذلك أنه إذا لم يكن ذو </div>
                <div n="38" type="l">الجناح لم يكن الجناح لشىء. فقد يجب أن تكون </div>
                <div n="39" type="l">الإضافة إلى الشىء الذى إليه يقال — معادلةً. وإن كان </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">يوجد اسم موضوعا، فإن الإضافة تكون سهلة؛ وإن لم </div>
                <div n="2" type="l">يوجد فخليق أن يكون يضطر إلى اختراع اسم؛ وإذا </div>
                <div n="3" type="l">وقعت الإضافة على هذا النحو، فمن البين أن المضافات </div>
                <div n="4" type="l">كلها يرجغ بعضها على بعض فى القول بالتكافؤ. قد يظن </div>
                <div n="5" type="l">〈أن〉 كل مضافين فهما معا فى الطبع، وذلك حق فى </div>
                <div n="6" type="l">أكثرها؛ فإن الضعف موجود والنصف معا، وإن كان النصف موجودا </div>
                <div n="7" type="l">فالضعف موجود، وإن كان العبد موجودا فالمولى موجود، </div>
                <div n="8" type="l">وكذلك تجرى الأمور فى سائرها. وقد يفقد كل واحد منهما </div>
                <div n="9" type="l">الآخر مع فقده، وذلك أنه إذا لم يوجد الضعف لم يوجد النصف؛ </div>
                <div n="10" type="l">وإذا لم يوجد النصف لم يوجد الضعف. وعلى هذا المثال </div>
                <div n="11" type="l">يجرى الأمر فيما أشبهها. وقد يظن أنه ليس يصح فى </div>
                <div n="12" type="l">كل مضافين أنهما معا فى الطبع، وذلك أن المعلوم مظنون </div>
                <div n="13" type="l">بأنه أقدم من العلم، لأن أكثر تناولنا العلم </div>
                <div n="14" type="l">بالأشياء من </div>
                <div n="15" type="l">بعد وجودها، وأقل ذاك أو لا شىء ألبتة يوجد [من] </div>
                <div n="16" type="l">العلم والمعلوم جاربين معا. وأيضا المعلوم إن فقد فقد </div>
                <div n="17" type="l">معه العلم به، فأما العلم فليس يفقد معه المعلوم، </div>
                <div n="18" type="l">وذلك أن المعلوم إن لم يوجد، لم يوجد العلم، لأنه </div>
                <div n="19" type="l">لا يكون حينئذ علم بشىء ألبتة. فأما إن لم يوجد </div>
                <div n="20" type="l">العلم، فلا شىء مانع من أن يكون المعلوم. مثال </div>
                <div n="21" type="l">ذلك تربيع الدائرة: أن يكون معلوما فعلمه لم يوجد </div>
                <div n="22" type="l">بعد. فأما هذا المعلوم نفسه فآنيته قائمة. وأيضا </div>
                <div n="23" type="l">الحى إذا فقد لم يوجد العلم، فأما المعلوم فقد يمكن </div>
                <div n="24" type="l">أن يكون كثير منه موجودا. — وكذلك يجرى الأمر فى </div>
                <div n="25" type="l">باب الحس أيضا، وذلك أنه قد يظن أن المحسوس أقدم </div>
                <div n="26" type="l">من الحس به، لأن المحسوس إذا فقد فقد معه الحس به. فأما </div>
                <div n="27" type="l">الحس فليس يفقد معه المحسوس. وذلك أن الحواس إنما </div>
                <div n="28" type="l">وجودها بالجسم وفى الجسم. وإذا فقد المحسوس فقد الجسم </div>
                <div n="29" type="l">أيضا إذا كان الجسم شيئاً من المحسوسات. وإذا لم يوجد </div>
                <div n="30" type="l">الجسم فقد الحس أيضا، فيكون المحسوس يفقد معه الحس. فأما </div>
                <div n="31" type="l">الحس فليس يفقد معه المحسوس، فإن الحى إذا فقد فقد </div>
                <div n="32" type="l">الحس، وكان المحسوس موجودا مثل الجسم والحار والحلو والمر </div>
                <div n="33" type="l">وسائر المحسوسات الأخر كلها. وأيضا فإن الحس إنما يكون </div>
                <div n="34" type="l">مع الحاس، وذلك أن معاً يكون الحى والحس. وأما المحسوس </div>
                <div n="35" type="l">فموجود من قبل وجود الحى والحس، فإن النار والماء وما </div>
                <div n="36" type="l">يجرى مجراهما مما منه قوام الحيوان موجودة من قبل </div>
                <div n="37" type="l">أن يوجد الحيوان بالجملة أو الحس. فلذلك قد يظن أن المحسوس </div>
                <div n="38" type="l">أقدم وجودا من الحى. ومما فيه موضع شك: هل الجواهر </div>
                <div n="39" type="l">ليس جوهر منها يقال من باب المضاف على حسب ما يظن، </div>
            </div>
        </div>
      <div n="8" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">أو ذلك ممكن فى جواهر ما من الجواهر الثوانى؟ — </div>
                <div n="2" type="l">فأما فى الجواهر الأول فإن ذلك حق، وذلك أنه ليس </div>
                <div n="3" type="l">يقال من المضاف: لا كلياتها ولا أجزاؤها، فإنه ليس </div>
                <div n="4" type="l">يقال فى إنسان ما إنه إنسان ما لشىء، ولا فى ثور </div>
                <div n="5" type="l">ما إنه ثور ما لشىء؛ وكذلك أجزاؤها أيضا، فإنه ليس </div>
                <div n="6" type="l">يقال فى يد ما إنها يد ما لإنسان؛ ولا يقال فى رأس </div>
                <div n="7" type="l">ما إنه رأس ما لشىء، بل رأس لشىء. — وكذلك فى الجواهر </div>
                <div n="8" type="l">الثانية فى أكثرها: فإنه ليس يقال إن الإنسان إنسان </div>
                <div n="9" type="l">لشىء، ولا إن الثور ثور لشىء، ولا إن الخشبة خشبة </div>
                <div n="10" type="l">لشىء، بل يقال إنها ملك لشىء. فأما فى هذه فإن الأمر </div>
                <div n="11" type="l">ظاهر أنها ليست من المضاف. — وأما فى بعض الجواهر الثوانى </div>
                <div n="12" type="l">فقد يدخل فى أمرها </div>
                <div n="13" type="l">الشك، مثال ذلك أن الرأس يقال إنه رأس لشىء، </div>
                <div n="14" type="l">واليد يقال إنها يد لشىء، وكل واحد مما أشبه ذلك — </div>
                <div n="15" type="l">فيكون قد يظن أن هذه من المضاف. فإن كان تحديد التى </div>
                <div n="16" type="l">من المضاف قد وفى على الكفاية فحل الشك الواقع فى أنه </div>
                <div n="17" type="l">ليس جوهر من الجواهر يقال من المضاف: إما مما يصعب </div>
                <div n="18" type="l">جدا، وإما مما لا يمكن. وإن لم يكن على الكفاية لكن </div>
                <div n="19" type="l">كانت الأشياء التى من المضاف الوجود لها هو أنها مضافة </div>
                <div n="20" type="l">على نحو من الأنحاء — فلعله يتهيأ أن يقال شىء </div>
                <div n="21" type="l">فى فسخ ذلك. فأما التحديد المتقدم فإنه يلحق كل ما </div>
                <div n="22" type="l">كان من المضاف؛ إلا أنه ليس معنى القول أن الوجود لها </div>
                <div n="23" type="l">هو أنها مضافة هو معنى القول إن ماهياتها تقال بالقياس </div>
                <div n="24" type="l">إلى غيرها. وبين من ذلك أن من عرف أحد المضافين </div>
                <div n="25" type="l">محصلاً عرف أيضا ذلك الذى إليه يضاف محصلاً. وذلك ظاهر من </div>
                <div n="26" type="l">هذا: فإن الإنسان متى علم أن هذا الشىء من المضاف، </div>
                <div n="27" type="l">وكان الوجود للمضاف هو مضافا على نحو من الأنحاء، فقد </div>
                <div n="28" type="l">علم أيضا ذلك الشىء الذى هذا عنده بحال من الأحوال. </div>
                <div n="29" type="l">فإنه إن لم يعلم أصلا ذلك الشىء الذى هذا عنده بحال من </div>
                <div n="30" type="l">الأحوال لم يعلم ولا أنه عند شىء بحال من الأحوال. </div>
                <div n="31" type="l">وذلك بين أيضا فى الجزئيات، مثال ذلك: الضعف، فإن من علم </div>
                <div n="32" type="l">الضعف على التحصيل فإنه على المكان يعلم أيضا ذلك الشىء </div>
                <div n="33" type="l">الذى هو ضعفه محصلا. فإنه إن لم يعلمه ضعفا لشىء </div>
                <div n="34" type="l">واحد محصل فليس يعلمه ضعفا أصلاً. وكذلك أيضا إن كان </div>
                <div n="35" type="l">يعلم أن هذا المشار إليه أحسن، فقد يجب ذلك ضرورة أن </div>
                <div n="36" type="l">يكون يعلم أيضا ذلك الشىء الذى هذا أحسن منه محصلا، فإنه ليس </div>
                <div n="37" type="l">يجوز أن يكون إنما يعلم أن هذا أحسن مما دونه </div>
                <div n="38" type="l">فى الحسن، فإن ذلك إنما يكون توهما، لا علما، وذلك أنه </div>
                <div n="39" type="l">ليس يعلم يقينا أنه أحسن مما هى دونه، فإنه ربما اتفق </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">ألا يكون شىء دونه. فيكون ظاهراً أنه واجب ضرورة متى </div>
                <div n="2" type="l">علم الإنسان أحد المضافين محصلا أن يكون يعلم أيضا </div>
                <div n="3" type="l">ذلك الآخر الذى إليه أضيف محصلا. فأما الرأس واليد وكل </div>
                <div n="4" type="l">واحد مما يجرى مجراهما مما هى جواهر، فإن ماهياتها أنفسها </div>
                <div n="5" type="l">قد تعرف محصلةً. فأما ما يضاف إليه فليس واجبا أن </div>
                <div n="6" type="l">يعرف، وذلك أنه لا سبيل إلى أن يعلم على التحصيل رأس </div>
                <div n="7" type="l">من هذا، ويد من هذه. فيجب من ذلك أن هذه ليست من المضاف. </div>
                <div n="8" type="l">وإن لم تكن هذه من المضاف فقد يصح القول أنه ليس </div>
                <div n="9" type="l">جوهر من الجواهر من المضاف. إلا أنه خليق أن يكون </div>
                <div n="10" type="l">قد يصعب التقحم على إثبات الحكم على أمثال هذه الأمور ما </div>
                <div n="11" type="l">لم تتدبر مرارا كثيرة. فأما الشك فيها فليس مما لا درك </div>
                <div n="12" type="l">فيه. فى الكيف والكيفية وأسمى «بالكيفية» تلك التى </div>
                <div n="13" type="l">لها يقال فى الأشخاص: كيف هى. والكيفية مما يقال على أنحاء </div>
                <div n="14" type="l">شتى: — فليسم نوع واحد من الكيفية ملكةً وحالا. </div>
                <div n="15" type="l">وتخالف الملكة الحال فى أنها أبقى وأطول زمانا: ومما </div>
                <div n="16" type="l">يجرى هذا المجرى العلوم والفضائل، فإن العلم مظنون به </div>
                <div n="17" type="l">أنه من الأشياء الباقية التى تعسر حركتها، وإن كان </div>
                <div n="18" type="l">الإنسان إنما شدا من العلم، ما لم يحدث عليه تغير فادح </div>
                <div n="19" type="l">من مرض أو غيره مما أشبهه. وكذلك أيضا الفضيلة (مثل العدل </div>
                <div n="20" type="l">والعفة وكل واحد مما أشبه ذلك) قد يظن أنها ليست </div>
                <div n="21" type="l">بسهلة الحركة ولا سهلة التغير. — وأما الحالات فتسمى </div>
                <div n="22" type="l">بها الأشياء السهلة الحركة السريعة التغيير، </div>
                <div n="23" type="l">مثل الحرارة والبرودة والمرض والصحة وسائر ما أشبه ذلك. </div>
                <div n="24" type="l">فإن الإنسان </div>
                <div n="25" type="l">قد قبل بهذه حالا على ضرب من الضروب، إلا أنه قد </div>
                <div n="26" type="l">يتغير بسرعة، فيصير باردا بعد أن كان حارا وينقل </div>
                <div n="27" type="l">من الصحة إلى المرض، وكذلك الأمر فى سائرها، إلا أن </div>
                <div n="28" type="l">يكون الإنسان قد صارت هذه الأشياء أيضا له — لطول المدة </div>
                <div n="29" type="l">— حالا طبيعية لا شفاء لها أو عسرت حركتها جدا. فلعله </div>
                <div n="30" type="l">أن يكون الإنسان [أن] يسمى هذه حينئذ ملكة. ومن البين </div>
                <div n="31" type="l">أنه إنما يقتضى اسم الملكة الأشياء التى هى أطول </div>
                <div n="32" type="l">زمانا وأعسر حركة، فإنهم لا يقولون فيمن كان غير </div>
                <div n="33" type="l">متمسك بالعلوم تمسكا يعتد به، لكنه سريع التنقل، أن </div>
                <div n="34" type="l">له ملكة. على أن لمن كان بهذه الصفة حالاً ما فى العلم: </div>
                <div n="35" type="l">إما أخس وإما أفضل، فيكون الفرق بين الملكة وبين الحال </div>
                <div n="36" type="l">أن هذه سهلة الحركة، وتلك أطول زمانا وأعسر تحركا. </div>
                <div n="37" type="l">— والملكات هى أيضا حالات، وليس الحالات ضرورةً </div>
                <div n="38" type="l">الملكات، وكان من كانت له ملكة فهو بها بحال ما </div>
                <div n="39" type="l">أيضا من الأحوال. وأما من كان بحال من الأحوال فليست </div>
            </div>
        </div>
      <div n="9" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">له لا محالة ملكة. وجنس آخر من الكيفية هو الذى </div>
                <div n="2" type="l">به نقول: ملاكزيين أو محاضريين أو مصحاحين أو ممراضين، </div>
                <div n="3" type="l">أو بالجملة ما قيل بقوة طبيعية أو لا قوة. وذلك أنه </div>
                <div n="4" type="l">ليس يقال كل واحد من أشباه هذه لأن له حالا ما، لكن </div>
                <div n="5" type="l">من قبل أن له قوة طبيعية أو لا قوة فى أن يفعل شيئا </div>
                <div n="6" type="l">ما بسهولة أو لا ينفعل شيئا. مثال ذلك أنه يقال ملاكزيون </div>
                <div n="7" type="l">أو محاضريون ليس من قبل أن لهم حالا ما، لكن من </div>
                <div n="8" type="l">قبل أن لهم قوة على أن يفعلوا شيئا بسهولة؛ ويقال مصحاحون </div>
                <div n="9" type="l">من قبل أن لهم قوة طبيعية على ألا ينفعلوا شيئا </div>
                <div n="10" type="l">بسهولة من الآفات العارضة؛ ويقال ممراضون من قبل أنه لا قوة </div>
                <div n="11" type="l">لهم طبيعية على ألا ينفعلوا شيئا بسهولة. وكذلك أيضا </div>
                <div n="12" type="l">الأمر فى الصلب وفى اللين، فإنه يقال صلب من قبل أن </div>
                <div n="13" type="l">له قوة على ألا ينقطع </div>
                <div n="14" type="l">بسهولة؛ ويقال لين من قبل أنه لا قوة له على هذا </div>
                <div n="15" type="l">المعنى نفسه. وجنس ثالث من الكيفية كيفيات انفعالية </div>
                <div n="16" type="l">وانفعالات، ومثالات ذلك هذه الحلاوة والمرارة </div>
                <div n="17" type="l">وكل ما كان مجانساً لهذين؛ وأيضا الحرارة والبرودة </div>
                <div n="18" type="l">والبياض والسواد. وظاهر أن هذه كيفيات، لأن </div>
                <div n="19" type="l">ما قبلها قيل فيه بها: كيف هو: ؟ مثال ذلك العسل، </div>
                <div n="20" type="l">يقال: حلو، لأنه قبل الحلاوة، والجسم يقال أبيض </div>
                <div n="21" type="l">لأنه قبل البياض. وكذلك يجرى الأمر فى سائرها. ويقال </div>
                <div n="22" type="l">كيفيات انفعالية ليس من قبل أن تلك الأشياء </div>
                <div n="23" type="l">أنفسها التى قبلت هذه الكيفيات انفعلت شيئا، فإن </div>
                <div n="24" type="l">العسل ليس يقال حلوا من قبل أنه انفعل شيئا؛ ولا </div>
                <div n="25" type="l">واحد من سائر ما أشبهه. وعلى مثال هذه أيضا الحرارة </div>
                <div n="26" type="l">والبرودة تقالان كيفيتين انفعاليتين ليس من قبل أن </div>
                <div n="27" type="l">تلك الأشياء أنفسها التى </div>
                <div n="28" type="l">قبلتها انفعلت شيئا، بل إنما يقال لكل واحد من </div>
                <div n="29" type="l">هذه الكيفيات التى ذكرناها كيفيات انفعالية من قبل أنها </div>
                <div n="30" type="l">تحدث فى الحواس انفعالا. فإن الحلاوة تحدث انفعالاً ما </div>
                <div n="31" type="l">فى المذاق، والحرارة فى اللمس؛ وعلى هذا المثال </div>
                <div n="32" type="l">سائرها أيضا. فأما البياض والسواد وسائر الألوان </div>
                <div n="33" type="l">فليس إنما تقال كيفيات انفعالية بهذه الجهة التى </div>
                <div n="34" type="l">بها قيلت هذه التى تقدم ذكرها، لكن من قبل أنها أنفسها </div>
                <div n="35" type="l">إنما تولدت عن انفعال. ومن البين أنه قد يحدث عن </div>
                <div n="36" type="l">الانفعال تغايير كثيرة فى الألوان: من ذلك أن المرء </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">إذا خجل احمر، وإذا فزع اصفر، وكل واحد مما أشبه </div>
                <div n="2" type="l">ذلك. فيجب من ذلك إن كان أيضا إنسان قد ناله بالطبع بعض </div>
                <div n="3" type="l">هذه الانفعالات من عوارض ما طبيعية، فلازم أن يكون </div>
                <div n="4" type="l">لونه مثل ذلك اللون. وذلك أنه إن حدثت الآن </div>
                <div n="5" type="l">عند الخجل حال ما لشىء مما للبدن فقد يمكن أيضا </div>
                <div n="6" type="l">أن تحدث تلك الحال بعينها فى الجبلة الطبيعية فيكون </div>
                <div n="7" type="l">اللون أيضا بالطبع مثله. فما كان من هذه العوارض كان </div>
                <div n="8" type="l">ابتداؤه عن انفعالات ما عسرة، حركتها ذات ثبات، فإنه </div>
                <div n="9" type="l">يقال لها كيفيات: فإن الصفرة والسواد إن كان تكونه </div>
                <div n="10" type="l">فى الجبلة الطبيعية فإنه يدعى كيفية إن كنا قد يقال </div>
                <div n="11" type="l">فينا به: كيف نحن؟ أو كان إنما عرضت الصفرة أو السواد </div>
                <div n="12" type="l">من مرض مزمن أو من إحراق شمس فلم تسهل عودته إلى </div>
                <div n="13" type="l">الصلاح أو بقى ببقائنا — قيلت هذه أيضا كيفيات. وذلك </div>
                <div n="14" type="l">أنه قد يقال فينا بها على ذلك المثال كيف نحن. فأما </div>
                <div n="15" type="l">ما كان حدوثه عما يسهل انحلاله ووشيك عودته إلى </div>
                <div n="16" type="l">الصلاح قيل انفعالات، وذلك أنه لا يقال به فى </div>
                <div n="17" type="l">أحد: كيف هو، فإنه ليس يقال عن أحمرلخجل: أحمرى، ولا </div>
                <div n="18" type="l">من اصفر للفزع: مصفر، لكن أنه انفعل شيئا. فيجب أن </div>
                <div n="19" type="l">تقال هذه وما أشبهها انفعالات، ولا تقال كيفيات. </div>
                <div n="20" type="l">وعلى هذا المثل يقال فى النفس أيضا كيفيات انفعاليه </div>
                <div n="21" type="l">وانفعالات. فإن كان تولده فيها منذ أول التكوين </div>
                <div n="22" type="l">عن انفعالات ما فإنها أيضا تقال كيفيات، </div>
                <div n="23" type="l">ومثال ذلك تيه العقل والغضب وما يجرى مجراها، فإنهم </div>
                <div n="24" type="l">به يقال فيهم بها: كيف هم، فيقال غضوب وتائه العقل، </div>
                <div n="25" type="l">وكذلك أيضا سائر أصناف تيه العقل إذا لم تكن </div>
                <div n="26" type="l">طبيعيةً لكن كان تولدها عن عوارض ما أخر يعسر التخلص </div>
                <div n="27" type="l">منها. أو هى غير زائلة أصلا يقال كيفيات، وذلك أنه </div>
                <div n="28" type="l">يقال فيهم بها: كيف هم. — وما كان حدوثه فيها عن أشياء </div>
                <div n="29" type="l">سهلة وشيكة العودة إلى الصلاح فإنها تقال انفعالات </div>
                <div n="30" type="l">مثل ذلك الإنسان إن غم فأسرع غضبه: فإنه ليس </div>
                <div n="31" type="l">يقال غضوبا من أسرع غضبه بمثل هذا الانفعال، بل </div>
                <div n="32" type="l">أحرى أن يقال إنه انفعل شيئا، فتكون هذه إنما تقال </div>
                <div n="33" type="l">انفعالات، لا كيفيات. وجنس رابع من الكيفية: الشكل </div>
                <div n="34" type="l">والخلقة الموجودة فى واحد واحد؛ ومع هذين أيضا </div>
                <div n="35" type="l">الاستقامة والانحناء و〈أى〉 شىء 〈آخر〉 إن كان </div>
                <div n="36" type="l">يشبه هذه. وكل واحد من هذه يقال: كيف الشىء؟ فإنه </div>
            </div>
        </div>
      <div n="10" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">قد يقال فى الشىء بأنه مثلث أو مربع: كيف هو، وبأنه </div>
                <div n="2" type="l">مستقيم أو منحن. ويقال أيضا كل واحد بالخلقة: كيف هو. — </div>
                <div n="3" type="l">فأما المتخلخل والمتكاثف، والخشن والأملس فقد يظن </div>
                <div n="4" type="l">أنها تدل على كيف ما، إلا أنه قد يشبه أن تكون هذه </div>
                <div n="5" type="l">وما أشبهها مباينة للقسمة التى فى الكيف. وذلك أنه </div>
                <div n="6" type="l">قد يظهر أن كل واحد منها أحرى بأن يكون إنما يدل </div>
                <div n="7" type="l">على وضع ما للأجزاء، فإنه إنما يقال كثيف بأن أجزاءه </div>
                <div n="8" type="l">متقارب بعضها من بعض، ويقال متخلخل بأن أجزاءه </div>
                <div n="9" type="l">متباعدة بعضها عن بعض، ويقال أملس بأن أجزاءه موضوعة </div>
                <div n="10" type="l">على استقامة ما، </div>
                <div n="11" type="l">ويقال خشن بأن بعضها يفضل وبعضها يقصر. ولعله </div>
                <div n="12" type="l">قد يظهر للكيفية ضرب ما آخر، إلا أن ما يذكر خاصةً </div>
                <div n="13" type="l">من ضروبها فهذا مبلغه. فالكيفبات هى هذه التى ذكرت؛ </div>
                <div n="14" type="l">وذوات الكيفية هى التى يقال بها على طريق المشتقة </div>
                <div n="15" type="l">أسماؤها أو على طريق آخر منها كيف كان. — فأما فى أكثرها </div>
                <div n="16" type="l">أو فى جميعها، إلا الشاذ منها، فإنما يقال على طريق </div>
                <div n="17" type="l">المشتقة أسماؤها، مثال ذلك: من البياض — أبيض، ومن </div>
                <div n="18" type="l">البلاغة — بليغ، ومن العدالة — عدل؛ وكذلك فى </div>
                <div n="19" type="l">سائرها. وأما فى الشاذ منها فلأنه لم يوضع للكيفيات أسماء، </div>
                <div n="20" type="l">فليس يمكن أن يكون يقال منها على طريق المشتقة أسماؤها، </div>
                <div n="21" type="l">مثال ذلك: المحاضرى أو الملاكزى الذى يقال بقوة </div>
                <div n="22" type="l">طبيعية. فليس يقال فى اللسان اليونانى عن كيفية من </div>
                <div n="23" type="l">الكيفيات على طريق المشتقة أسماؤها. وذلك أنه لم يوضع للقوى </div>
                <div n="25" type="l">فى اللسان اليونانى اسم فيقال بها هؤلاء كيف هم، كما </div>
                <div n="26" type="l">وضع للعلوم وهى التى بها يقال ملاكزون أو مناضلون </div>
                <div n="27" type="l">من طريق الحال: فإنه يقال علم ملاكزى، أو علم </div>
                <div n="28" type="l">مناضلى، أى علم المناضلة؛ ويقال فى حالهم من هذه </div>
                <div n="29" type="l">على طريق المشتقة أسماؤها: كيف هم. وربما كان لها </div>
                <div n="30" type="l">اسم موضوع 〈للكيف〉، ولا يقال المكيف بها على طريق المشتقة </div>
                <div n="31" type="l">أسماؤها؛ مثال ذلك من الفضيلة مجتهد، فإن الذى له </div>
                <div n="32" type="l">فضيلة إنما يقال مجتهد. ولا يقال فى اللسان اليونانى </div>
                <div n="33" type="l">من الفضيلة على طريق المشتقة أسماؤها. وليس ذلك فى </div>
                <div n="34" type="l">الكثير. فذوات الكيفية تقال التى تدعى من الكيفيات التى </div>
                <div n="35" type="l">ذكرت على طريق المشتقة أسماؤها أو على طريق آخر منها </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">كيف كان. وقد يوجد أيضا فى الكيف مضادة، مثال ذلك أن </div>
                <div n="2" type="l">العدل ضد الجور وكذلك البياض والسواد وسائر ما أشبه ذلك، </div>
                <div n="3" type="l">وأيضا ذوات الكيفية بها: مثال ذلك الجائر للعادل، والأبيض </div>
                <div n="4" type="l">للأسود. إلا أن ذلك ليس فيها كلها. فإنه ليس للأشقر </div>
                <div n="5" type="l">ولا للأصفر ولا لما أشبه ذلك من الألوان ضد أصلا، وهى </div>
                <div n="6" type="l">ذوات كيفية. وأيضا إن كان أحد المتضادين — أيهما </div>
                <div n="7" type="l">كان — كيفاً، فإن الآخر أيضا يكون كيفا. ذلك بين لمن تصفح </div>
                <div n="8" type="l">سائر النعوت، مثال ذلك إن كان العدل ضد الجور وكان </div>
                <div n="9" type="l">العدل كيفا — وإن الجور أيضا كيف — فإنه لا يطابق الجور </div>
                <div n="10" type="l">ولا واحداً من سائر النعوت: لا الكم مثلا والمضاف ولا </div>
                <div n="11" type="l">أين ولا واحدا من سائر ما </div>
                <div n="12" type="l">يجرى مجراها بتةً ما خلا الكيف، وكذلك فى سائر </div>
                <div n="13" type="l">المتضادات التى فى الكيف. وقد يقبل أيضا الكيف الأكثر </div>
                <div n="14" type="l">والأقل، فإنه يقال إن هذا أبيض بأكثر من غيره </div>
                <div n="15" type="l">وبأقل؛ وهذا عادل بأكثر من غيره أو بأقل. وهى أنفسها </div>
                <div n="16" type="l">تحتمل الزيادة، فإن الشىء الأبيض قد يمكن أن يزيد </div>
                <div n="17" type="l">بياضه فيصير أشد بياضا، وليس كلها ولكن أكثرها. فإنه مما </div>
                <div n="18" type="l">يشك فيه: هل يقال عدالة أكثر أو أقل من عدالة، وكذلك فى </div>
                <div n="19" type="l">سائر الحالات. فإن قوما يمارون فى أشباه هذه فيقولون إنه لا </div>
                <div n="20" type="l">يكاد أن يقال عدالة أكثر ولا أقل من عدالة، ولا صحة </div>
                <div n="21" type="l">أكثر ولا أقل من صحة؛ ولكنهم يقولون إن «لهذا» صحةً </div>
                <div n="22" type="l">أقل مما لغيره، وعلى هذا المثال: «لهذا» كتابة </div>
                <div n="23" type="l">أقل من كتابة غيره وسائر الحالات. فأما ما يسمى بها </div>
                <div n="24" type="l">فإنها تقبل الأكثر والأقل بلا شك، فإنه يقال </div>
                <div n="25" type="l">إن هذا </div>
                <div n="26" type="l">أبلغ من غيره وأعدل وأصح؛ وكذلك الأمر فى سائرها. </div>
                <div n="27" type="l">وأما المثلث والمربع فلن يظن أنهما يقبلان الأكثر </div>
                <div n="28" type="l">والأقل؛ ولا شىء من سائر الأشكل ألبتة: فإن ما قبل قول </div>
                <div n="29" type="l">المثلث أو قول الدائرة فكله على مثال واحد مثلثات ودوائر؛ </div>
                <div n="30" type="l">وما قبله فليس يقال إن هذا أكثر من غيره فيه، </div>
                <div n="31" type="l">فإنه ليس المربع فى أنه دائرة أكثر من المستطيل إذ </div>
                <div n="32" type="l">كان ليس يقبل ولا واحد منهما قول الدائرة. وبالجملة، </div>
                <div n="33" type="l">إنما يوجد أحد الشيئين أكثر من الآخر إذا كانا جميعا </div>
                <div n="34" type="l">يقبلان قول الشىء الذى يقصد له. فليس كل الكيف إذاً </div>
                <div n="35" type="l">يقبل الأكثر والأقل. فهذه التى ذكرت ليس منها شىء هو </div>
            </div>
        </div>
      <div n="11" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">خاصة الكيفية. فأما «الشبيه» «وغير الشبيه» فإنما يقالان </div>
                <div n="2" type="l">فى الكيفيات وحدها؛ فإنه ليس يكون هذا شبيهاً بغيره بشىء </div>
                <div n="3" type="l">غير ما هو به كيف. فتكون خاصة الكيفية أن بها يقال </div>
                <div n="4" type="l">شبيه وغير شبيه. وليس ينبغى أن يتداخلك الشك فتقول: </div>
                <div n="5" type="l">إنا قصدنا للكلام فى الكيفية فعددنا كثيرا من المضاف، </div>
                <div n="6" type="l">إذ الملكات والحالات من المضاف، فإنه تكاد أن تكون </div>
                <div n="7" type="l">أجناس هذه كلها وما أشبهها إنما تقال من المضاف. </div>
                <div n="8" type="l">وأما الجزئيات فلا شىء منها ألبتة، فإن العلم وهو جنس </div>
                <div n="9" type="l">ماهيته، إنما يقال بالقياس إلى غيره. وذلك أنه إنما </div>
                <div n="10" type="l">يقال علم بشىء؛ فأما الجزئيات فليس شىء منها ماهيته </div>
                <div n="11" type="l">تقال بالقياس إلى غيره، مثال ذلك: النحو، ليس يقال نحواً بشىء، </div>
                <div n="12" type="l">ولا الموسيقى هى موسيقى بشىء، اللهم إلا أن تكون </div>
                <div n="13" type="l">هذه أيضا قد تقال من المضاف من طريق الجنس، مثال ذلك: النحو </div>
                <div n="14" type="l">يقال علما بشىء لا نحواً بشىء، والموسيقى علماً بشىء </div>
                <div n="15" type="l">لا موسيقى بشىء. فيجب أن تكون الجزئيات ليس من المضاف. </div>
                <div n="16" type="l">ويقال لنا ذوو كيفية — بالجزئيات؛ وذلك أنه إنما </div>
                <div n="17" type="l">لنا هذه: فإنا إنما يقال لنا علم — بأن لنا من العلوم </div>
                <div n="18" type="l">الجزئية. فيجب من ذلك أن تكون أيضا — أعنى الجزيئات </div>
                <div n="19" type="l">— كيفيات، وهى التى </div>
                <div n="20" type="l">بها ندعى ذوى كيفية — وليس هذه من المضاف. وأيضا </div>
                <div n="21" type="l">أن ألغى شىء واحد بعينه كيفاً ومضافا، فليس </div>
                <div n="22" type="l">بمنكر أن يعد فى الجنسين جميعا. فى يفعل وينفعل وقد يقبل </div>
                <div n="23" type="l">يفعل وينفعل مضادةً، والأكثر والأقل. فإن «يسخن» مضاد </div>
                <div n="24" type="l">«ليبرد»، «ويسخن» مضاد «ليبرد»، «ويلذ» مضاد «ليتأذى» </div>
                <div n="25" type="l">— فيكونان قد يقبلان المضادة. وقد يقبلان أيضا الأكثر </div>
                <div n="26" type="l">والأقل: فإن يسخن قد يكون أكثر وأقل، ويسخن أكثر وأقل، </div>
                <div n="27" type="l">ويتأذى أكثر وأقل. فقد يقبل إذن «يفعل» و«ينفعل» الأكثر </div>
                <div n="28" type="l">والأقل. فهذا مبلغ ما نقوله فى هذه. وقد قيل فى </div>
                <div n="29" type="l">الموضوع أيضا فى باب المضاف أنه إنما يقال من الوضع </div>
                <div n="30" type="l">على طريق المشتقة أسماؤها. فأما فى الباقية، أعنى </div>
                <div n="31" type="l">فى متى، وأين، وفى له، فإنها إذ كانت واضحة لم نقل </div>
                <div n="32" type="l">فيها شيئا سوى ما قلناه بدءاً من أنه يدل: أما على </div>
                <div n="33" type="l">«له» فمنتعل، متسلح؛ وأما على «أين» فمثل قولك: فى لوقين </div>
                <div n="34" type="l">وسائر ما نقلناه فيها. فهذا ما نكتفى به من القول فى </div>
                <div n="35" type="l">الأجناس التى إياها قصدنا. فى المتقابلات وقد ينبغى </div>
                <div n="36" type="l">أن نقول فى المتقابلات على كم جهة من شأنها أن تتقابل، </div>
                <div n="37" type="l">فنقول: إن الشىء يقال إنه يقابل غيره على أربعة أوجه: </div>
                <div n="38" type="l">إما على طريق المضاف؛ وإما على طريق المضادة؛ </div>
                <div n="39" type="l">وإما على طريق العدم والملكة؛ وإما على </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">طريق الموجبة والسالبة. — فتقابل واحد واحد </div>
                <div n="2" type="l">من هذه إذا قيل على طريق الرسم: أما على طريق </div>
                <div n="3" type="l">المضاف: فمثل الضعف للنصف؛ وأما على طريق المضادة: فمثل </div>
                <div n="4" type="l">الشرير للخير؛ وأما على طريق العدم والملكة فمثل العمى </div>
                <div n="5" type="l">والبصر؛ وأما على طريق الموجبة والسالبة: فمثل جالس، </div>
                <div n="6" type="l">ليس بجالس. فما كان يقابل على طريق المضاف فإن ماهيته </div>
                <div n="7" type="l">إنما تقال بالقياس إلى الذى إياه تقابل أو على نحو آخر </div>
                <div n="8" type="l">من أنحاء النسبة إليه، </div>
                <div n="9" type="l">مثال ذلك الضعف عند النصف، فإن ماهيته </div>
                <div n="10" type="l">إنما تقال بالقياس إلى غيره، وذلك أنه إنما هو ضعف لشىء. والعلم أيضا </div>
                <div n="11" type="l">يقابل المعلوم على طريق المضاف. وماهية العلم إنما تقال بالقياس إلى </div>
                <div n="12" type="l">المعلوم. والمعلوم أيضا فماهيته إنما تقال بالنسبة إلى مقابله، أى إلى </div>
                <div n="13" type="l">العلم، فإن المعلوم إنما يقال إنه معلوم عند شىء أى عند العلم. فما </div>
                <div n="14" type="l">كان إذاً يقابل على طريق المضاف فإن ماهيته إنما تقال بالقياس إلى </div>
                <div n="15" type="l">غيره، أو يقال بعضها عند بعض على نحو آخر. فأما على طريق المضادة </div>
                <div n="16" type="l">فإن ماهيتها لا تقال أصلاً بعضها عند بعض، بل إنما يقال إن بعضها </div>
                <div n="17" type="l">مضادة لبعض. فإنه ليس يقال: إن الخير هو خير </div>
                <div n="18" type="l">للشرير، بل مضاد له، ولا الأبيض أبيض للأسود، بل مضاد </div>
                <div n="19" type="l">له، فتكون هاتان المقابلتان مختلفتين. وما كان من </div>
                <div n="20" type="l">المتضادة هذه حالها، أعنى أن الأشياء التى من شأنها أن يكون </div>
                <div n="21" type="l">وجودها فيها أو الأشياء التى تنعت بها يجب ضرورة أن </div>
                <div n="22" type="l">يكون أحد المتضادين موجوداً فيها، فليس فيما بينهما </div>
                <div n="23" type="l">متوسط أصلا. وما كان ليس واجبا أن يكون أحدهما موجودا </div>
                <div n="24" type="l">فيها، فتلك فيما بينهما متوسط ما لا محالة، مثال </div>
                <div n="25" type="l">ذلك: الصحة والمرض من شأنهما أن يكونا فى بدن </div>
                <div n="26" type="l">الحيوان؛ ويجب ضرورةً أن يكون أحدهما — أيهما كان — </div>
                <div n="27" type="l">موجوداً فى بدن الحيوان؛ إما المرض وإما الصحة. والفرد </div>
                <div n="28" type="l">والزوج ينعت بهما العدد؛ ويجب ضرورة أن يوجد أحدهما </div>
                <div n="29" type="l">— أيهما كان — فى العدد: إما الفرد، وإما الزوج. وليس </div>
                <div n="30" type="l">فيما بين هذه متوسط ألبتة، لا بين الصحة والمرض، ولا بين </div>
                <div n="31" type="l">الفرد والزوج. — فأما ما لم </div>
                <div n="32" type="l">يكن واجباً أن يوجد فيها أحدهما، فتلك فيما بينها </div>
                <div n="33" type="l">متوسط. مثال ذلك السواد والبياض من شأنهما أن يكونا </div>
                <div n="34" type="l">فى الجسم، وليس واجباً أن يكون أحدهما موجودا فى الجسم، </div>
                <div n="35" type="l">فإنه ليس كل جسم فهو إما أبيض وإما أسود. والمحمود </div>
                <div n="36" type="l">والمذموم قد ينعت بهما الإنسان وتنعت بهما أيضا أشياء </div>
                <div n="37" type="l">كثيرة غيره، إلا أنه ليس بواجب ضرورةً أن يكون أحدهما </div>
                <div n="38" type="l">موجوداً فى تلك الأشياء التى تنعت بهما؛ وذلك أنه ليس كل شىء </div>
            </div>
        </div>
      <div n="12" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">فهو إما محمود وإما مذموم. فبين هذه متوسطات ما: مثال </div>
                <div n="2" type="l">ذلك أن بين الأبيض وبين الأسود الأدكن والأصفر وسائر </div>
                <div n="3" type="l">الألوان؛ وبين المحمود والمذموم ما ليس بمحمود ولا مذموم. فإن </div>
                <div n="4" type="l">فى بعض الأمور قد وضعت أسماء للأوساط، مثال ذلك </div>
                <div n="5" type="l">أن بين الأبيض وبين الأسود الأدكن والأصفر. وفى بعضها </div>
                <div n="6" type="l">لا يمكن العبارة عن الأوسط باسم، إنما يحد الأوسط بسبب </div>
                <div n="7" type="l">الطرفين، مثال ذلك: لا جيد، ولا ردىء؛ ولا عدل، ولا </div>
                <div n="8" type="l">جور. فأما «العدم» و«الملكة» فإنهما يقالان فى شىء واحد </div>
                <div n="9" type="l">بعينه، مثال ذلك البصر والعمى فى العين، وعلى جملة من القول: </div>
                <div n="10" type="l">كل ما كان من شأن الملكة أن تكون فيه ففيه يقال كل </div>
                <div n="11" type="l">واحد منهما. وعند ذلك نقول فى كل واحد مما هو قابل </div>
                <div n="12" type="l">للملكة إنه عادم عند ما لا تكون موجودةً للشىء الذى من شأنها </div>
                <div n="13" type="l">أن تكون موجودة له وفى الحين الذى من شأنها أن تكون </div>
                <div n="14" type="l">له فيه: فإنا إنما نقول: «أدرد» لا لمن لم تكن له </div>
                <div n="15" type="l">أسنان، ونقول «أعمى» لا لمن لم يكن له بصر، بل إنما </div>
                <div n="16" type="l">نقول ذلك فيما لم يكونا له فى الوقت الذى من شأنهما أن </div>
                <div n="17" type="l">يكونا له فيه. فإن البعض ليس له حين يولد لا بصر ولا </div>
                <div n="18" type="l">أسنان، ولا يقال فيه إنه أدرد ولا إنه أعمى. وليس أن </div>
                <div n="19" type="l">تعدم الملكة وأن توجد الملكة هما العدم والملكة. من ذلك أن </div>
                <div n="20" type="l">البصر ملكة، والعمى عدم؛ وليس أن يوجد البصر هو البصر، ولا </div>
                <div n="21" type="l">أن يوجد العمى هو العمى. فإن العمى هو عدم ما. فأما </div>
                <div n="22" type="l">أن يكون الحيوان أعمى فهو أن يعدم البصر وليس هو </div>
                <div n="23" type="l">العدم، فإنه لو كان «العمى» و«أن يوجد العمى» شيئاً </div>
                <div n="24" type="l">واحدا بعينه، لقد كانا جميعا ينعت بهما شىء واحد </div>
                <div n="25" type="l">بعينه. غير </div>
                <div n="26" type="l">أنا نجد الإنسان يقال له أعمى ولا يقال له عمى على </div>
                <div n="27" type="l">وجه من الوجوه — ومظنون أن هذين أيضا يتقابلان، أعنى أن </div>
                <div n="28" type="l">تعدم الملكة وأن توجد الملكة كتقابل العدم والملكة؛ </div>
                <div n="29" type="l">وذلك أن جهة المضادة واحدة بعينها، فإنه كما العمى يقابل </div>
                <div n="30" type="l">البصر، كذلك الأعمى يقابل البصير. وليس أيضا ما </div>
                <div n="31" type="l">تقع عليه الموجبة والسالبة موجبةً ولا سالبةً؛ فإن </div>
                <div n="32" type="l">الموجبة قول موجب. ويقال فى هذه أيضا إنها يقابل بعضها </div>
                <div n="33" type="l">بعضا مثل الموجبة والسالبة؛ فإن فى هذه أيضا جهة </div>
                <div n="34" type="l">المقابلة واحدة بعينها، وذلك أنه كما الموجبة تقابل </div>
                <div n="35" type="l">السالبة. مثال ذلك قولك «إنه جالس» لقولك «إنه ليس بجالس»، </div>
                <div n="36" type="l">كذلك يتقابل أيضا الأمران اللذان يقع عليهما كل واحد </div>
                <div n="37" type="l">من القولين، أعنى «الجلوس» ل «غير الجلوس». فأما أن </div>
                <div n="38" type="l">العدم والملكة ليسا متقابلين تقابل المضاف فذلك ظاهر، فإنه </div>
                <div n="39" type="l">ليس ماهيته تقال بالقياس إلى مقابله. وذلك أن البصر </div>
                <div n="40" type="l">ليس هو بصراً بالقياس إلى العمى، ولا ينسب إليه على </div>
                <div n="41" type="l">جهة أخرى أصلا. وكذلك أيضا ليس يقال العمى عمى للبصر، </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">بل إنما يقال: العمى عدم للبصر؛ فأما «عمى للبصر» فلا </div>
                <div n="2" type="l">يقال. — وأيضا فإن كل مضافين فكل واحد منهما يرجع على </div>
                <div n="3" type="l">صاحبه فى القول بالتكافؤ؛ فقد كان يجب فى العمى أيضا </div>
                <div n="4" type="l">لو كان من المضاف أن يرجع بالتكافؤ على ذلك الشىء الذى </div>
                <div n="5" type="l">إليه يضاف بالقول، لكنه ليس يرجع بالتكافؤ؛ وذلك أنه ليس </div>
                <div n="6" type="l">يقال إن البصر هو بصر للعمى. ومن هذه الأشياء يتبين </div>
                <div n="7" type="l">أيضا أن التى تقال على طريق العدم والملكة ليست </div>
                <div n="8" type="l">متقابلة تقابل المضادة، فإن المتضادين اللذين ليس </div>
                <div n="10" type="l">بينهما متوسط أصلا قد يجب ضرورةً أن يكون أحدهما موجوداً </div>
                <div n="11" type="l">دائماً فى الشىء الذى فيه من شأنها أن تكون، أو فى </div>
                <div n="12" type="l">الأشياء التى تنعت بها، فإن الأشياء التى ليس بينها </div>
                <div n="13" type="l">متوسط أصلا كانت الأشياء التى يجب ضرورةً أن يكون أحد </div>
                <div n="15" type="l">الشيئين منها موجوداً فى القابل: مثال ذلك فى المرض </div>
                <div n="16" type="l">والصحة، والفرد والزوج. — فأما اللذان بينهما متوسط </div>
                <div n="17" type="l">فليس واجباً ضرورةً فى حين من الزمان أن يكون أحدهما موجوداً </div>
                <div n="18" type="l">فى كل شىء، فإنه ليس كل شىء قابلا. فواجب ضرورةً أن يكون </div>
                <div n="19" type="l">إما أبيض وإما أسود، وإما حارا وإما باردا؛ وذلك أنه </div>
                <div n="20" type="l">ليس مانع من أن يكون إنما يوجد فيه شىء مما فى </div>
                <div n="21" type="l">الوسط. وأيضا فإنه قد كانت الأشياء التى بينها متوسط </div>
                <div n="22" type="l">ما، هى الأشياء التى ليس واجباً ضرورةً أن يكون أحد الشيئين </div>
                <div n="23" type="l">موجوداً فى القابل ما لم يكن أحدهما موجودا بالطبع، </div>
                <div n="24" type="l">مثل أن 〈يوجد بالطبع〉 للنار أنها حارة، وللثلج أنه </div>
                <div n="25" type="l">أبيض. وفى هذه </div>
                <div n="26" type="l">وجود أحد الشيئين محصلاً واجب، لا أيهما اتفق. فإنه </div>
                <div n="27" type="l">ليس يمكن أن تكون النار باردة ولا الثلج أسود. فيكون </div>
                <div n="28" type="l">ليس يجب وجود أحد الشيئين أيهما كان فى كل قابل، لكن </div>
                <div n="29" type="l">وجود الواحد فيما هو له بالطبع دون غيره؛ ووجود الواحد </div>
                <div n="30" type="l">فى هذه محصلاً، لا أيهما اتفق. فأما فى العدم والملكة </div>
                <div n="31" type="l">فليس يصح ولا واحد من الأمرين اللذين ذكرا؛ وذلك أنه ليس </div>
                <div n="32" type="l">يجب ضرورةً أن يوجد دائما فى القابل أحدهما أيهما كان. </div>
                <div n="33" type="l">فإن ما لم يبلغ بعد إلى أن يكون من شأنه أن يبصر </div>
                <div n="34" type="l">فليس يقال فيه لا أنه أعمى ولا أنه بصير. — فيكون هذان </div>
                <div n="35" type="l">ليسا من المتضادات التى بينها متوسط أصلا، ولا </div>
                <div n="36" type="l">هما أيضا من المتضادات التى بينها متوسط ما؛ فإن أحدهما </div>
                <div n="37" type="l">موجود فى كل قابل ضرورةً، أعنى أنه إذا صار فى </div>
                <div n="38" type="l">أحد مما من شأنه أن يكون له بصر فحينئذ يقال له </div>
                <div n="39" type="l">أعمى أو بصير. وليس يقال فيه أحدها محصلا، لكن أيهما </div>
                <div n="40" type="l">اتفق، فإنه ليس يجب فيه لا العمى ولا البصر، بل أيهما </div>
                <div n="41" type="l">اتفق. فأما المتضادات التى بينها متوسط فلم يكن </div>
            </div>
        </div>
      <div n="13" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">يلزم ضرورةً فى وقت من الأوقات أن يكون أحدهما </div>
                <div n="2" type="l">موجوداً فى الكل، لكن فى البعض؛ وفى هذه أيضا أحدهما محصل. </div>
                <div n="3" type="l">— فيكون قد تبين من ذلك أن التى تقال على طريق العدم </div>
                <div n="4" type="l">والملكة ليست تتقابل ولا كواحدة من جهتى تقابل المتضادات. </div>
                <div n="5" type="l">وأيضا فإن المتضادات، إن كان القابل موجودا، </div>
                <div n="6" type="l">فقد يمكن أن يكون تغير من كل واحد من الأمرين إلى الآخر </div>
                <div n="7" type="l">ما لم يكن الواحد موجوداً لشىء بالطبع مثل ما للنار الحرارة. </div>
                <div n="8" type="l">فإن الصحيح قد يمكن أن يمرض، والأبيض قد يمكن أن </div>
                <div n="9" type="l">يصير أسود، والبارد قد يمكن أن يصير حاراً، والصالح </div>
                <div n="10" type="l">قد يمكن أن يصير طالحا، والطالح قد يمكن أن يصير صالحا. </div>
                <div n="11" type="l">فإن الصالح إذا نقل إلى معاشرة من هو على مذاهب وأقاويل </div>
                <div n="12" type="l">أجمل، فإنه قد يأخذ فى طريق الفضيلة ولو يسيرا؛ </div>
                <div n="13" type="l">وإن هو أخذ فى هذه الطريق مرة واحدة فمن البين أنه إما أن </div>
                <div n="14" type="l">ينتقل عما كان عليه على التمام، وإما أن يمعن فى ذلك </div>
                <div n="15" type="l">إمعانا كثيراً، وذلك أنه كلما مر ازدادت سهولة الحركة عليه إلى </div>
                <div n="16" type="l">الفضيلة. وإذا أخذ فى هذا الطريق ولو أخذ اليسير منذ </div>
                <div n="17" type="l">أول الأمر حتى يكون وشيكا بأن يمعن فيه ثم تمادى فى ذلك </div>
                <div n="18" type="l">ودام عليه انتقل على التمام إلى الملكة المضادة لها </div>
                <div n="20" type="l">إن لم يقصر به الزمان. — فأما العدم والملكة فليس يمكن أن </div>
                <div n="21" type="l">يكون فيهما التغير من البعض إلى البعض، فإن التغير من </div>
                <div n="22" type="l">الملكة إلى العدم قد يقع؛ وأما من العدم إلى الملكة فلا </div>
                <div n="23" type="l">يمكن أن يقع، فإنه لا من صار أعمى يعود فيبصر، ولا من </div>
                <div n="24" type="l">صار أصلع يعود ذا جمة، ولا من كان أدرد تنبت له </div>
                <div n="25" type="l">الأسنان. ومن البين أن التى تتقابل على طريق الموجبة والسالبة </div>
                <div n="26" type="l">فليس تقابلها ولا على واحد من هذه الأنحاء التى ذكرت، </div>
                <div n="27" type="l">فإن فى هذه وحدها يجب ضرورةً أن يكون أبداً أحدها صادقا </div>
                <div n="28" type="l">والآخر كاذبا، وذلك أنه لا فى المتضادات يجب ضرورةً أن </div>
                <div n="29" type="l">يكون أبداً أحدهما صادقا والآخر كاذبا، ولا فى المضاف، </div>
                <div n="30" type="l">ولا فى العدم الملكة: مثال ذلك الصحة والمرض متضادان، </div>
                <div n="31" type="l">وليس واحدة منهما لا صادقا ولا كاذبا؛ وكذلك الضعف </div>
                <div n="32" type="l">والنصف يتقابلان على طريق المضاف وليس واحد منهما لا صادقا </div>
                <div n="33" type="l">ولا كاذبا. ولا أيضا التى على جهة العدم والملكة </div>
                <div n="34" type="l">مثل البصر والعمى. وبالجملة، فإن التى تقال بغير </div>
                <div n="35" type="l">تأليف أصلا فليس شىء منها لا صادقاً ولا كاذبا، وهذه التى </div>
                <div n="36" type="l">ذكرت كلها إنما تقال بغير </div>
                <div n="37" type="l">تأليف. إلا أنه قد يظن أن ذلك يلزم خاصةً فى </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">المتضادات التى تقال بتأليف، فإن «سقراط صحيح» مضاد </div>
                <div n="2" type="l">لـ«ـسقراط مريض». لكنه ليس يجب ضرورة دائما ولا فى </div>
                <div n="3" type="l">هذه أن يكون أحدهما صادقا والآخر كاذبا، فإن سقراط إذا </div>
                <div n="4" type="l">كان موجودا كان أحدهما صدقا والآخر كذبا. وإذا لم يكن </div>
                <div n="5" type="l">موجودا فهما جميعا كاذبان. وذلك أنه متى لم يكن سقراط </div>
                <div n="6" type="l">موجودا ألبتة لم يكن صدقا: لا أن سقراط مريض ولا أنه صحيح. </div>
                <div n="7" type="l">— وأما العدم والملكة فإن العين إذا لم تكن موجودة أصلا لم </div>
                <div n="8" type="l">يكن ولا واحد من الأمرين صدقا. ومتى كانت أيضا موجودة لم </div>
                <div n="9" type="l">يكن أبدا أحدهما صدقا، فإن «سقراط بصير» مقابل لـ«ـسقراط </div>
                <div n="10" type="l">أعمى» تقابل العدم والملكة. وإذا كان موجوداً فليس واجباً </div>
                <div n="11" type="l">ضرورةً أن يكون أحدهما صادقا أو كاذباً، فإنه ما </div>
                <div n="12" type="l">لم يأت الوقت الذى من شأنه أن يكون فيه بصيرا أو </div>
                <div n="13" type="l">أعمى فهما جميعا كاذبان. ومتى لم يكن أيضا سقراط أصلاً، </div>
                <div n="14" type="l">فعلى هذا الوجه أيضا الأمران جميعا كاذبان، أعنى: أنه </div>
                <div n="15" type="l">بصير وأنه أعمى. فأما فى الموجبة والسالبة فأبداً 〈سواء〉 </div>
                <div n="16" type="l">كان موجوداً أو لم يكن موجودا، 〈فإن〉 أحدهما يكون كاذبا </div>
                <div n="17" type="l">والآخر صادقاً. فإن القول بأن «سقراط مريض» وأن «سقراط </div>
                <div n="18" type="l">ليس مريضا» إن كان سقراط موجودا فظاهر أن </div>
                <div n="19" type="l">أحدهما صادق أو كاذب، وإن لم يكن موجودا فعلى هذا </div>
                <div n="20" type="l">المثال: فإن القول بأن «سقراط مريض» إذا لم يكن سقراط </div>
                <div n="21" type="l">موجودا كان كاذبا، والقول بأنه ليس مريضا صادق، </div>
                <div n="22" type="l">فيكون فى هذه وحدها خاصةً أحد القولين 〈يكون〉 أبداً </div>
                <div n="23" type="l">صادقا أو كاذبا، أعنى التى تتقابل على طريق الموجبة </div>
                <div n="24" type="l">والسالبة. 〈الأضداد〉 والشر ضرورةً مضاد للخير؛ </div>
                <div n="25" type="l">وذلك بين بالاستقراء فى الجزئيات، مثال ذلك المرض </div>
                <div n="26" type="l">للصحة، والجور للعدل، والجبن للشجاعة؛ وكذلك أيضا </div>
                <div n="27" type="l">فى سائرها. فأما المضاد للشر فربما كان الخير، وربما </div>
                <div n="28" type="l">كان الشر؛ فإن النقص هو شر يضاده الإفراط وهو شر؛ </div>
                <div n="29" type="l">وكذلك التوسط مضاد لكل واحدة منهما وهو خير؛ وإنما يوجد </div>
                <div n="30" type="l">ذلك فى اليسير من الأمور؛ فأما فى أكثرها فإنما الخير </div>
                <div n="31" type="l">دائما مضاد للشر. وأيضا فإن المتضادين ليس واجباً </div>
                <div n="32" type="l">ضرورةً متى كان أحدهما موجودا أن يكون الباقى موجوداً: </div>
                <div n="33" type="l">وذلك أنه إن كانت الأشياء كلها صحيحةً، فإن الصحة تكون </div>
                <div n="34" type="l">موجودة؛ فأما المرض فلا. وإن كانت الأشياء كلها </div>
                <div n="35" type="l">بيضاء فإن البياض </div>
                <div n="36" type="l">موجود؛ فأما الأسود فلا. وأيضا إن كان أن «سقراط صحيح» </div>
                <div n="37" type="l">مضاداً لأن «سقراط مريض» وكان لا يمكن أن يكونا جميعا موجودين </div>
            </div>
        </div>
      <div n="14" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">فيه بعينه، فليس يمكن متى كان أحد هذين المتضادين موجوداً </div>
                <div n="2" type="l">أن يكون الباقى أيضا موجودا. فإنه متى كان موجوداً أن «سقراط </div>
                <div n="3" type="l">صحيح» قليس يمكن أن يكون موجودا أن «سقراط مريض». </div>
                <div n="4" type="l">ومن البين أن كل متضادين فإنما شأنهما أن يكونا فى شىء </div>
                <div n="5" type="l">واحد بعينه: فإن الصحة والمرض فى جسم الحى، والبياض </div>
                <div n="6" type="l">والسواد فى الجسم على الإطلاق، والعدل والجور فى نفس </div>
                <div n="7" type="l">الإنسان. وقد يجب فى كل متضادين إما أن يكونا فى جنس واحد بعينه؛ </div>
                <div n="8" type="l">وإما أن يكونا فى جنسين متضادين؛ وإما أن يكونا أنفسهما </div>
                <div n="10" type="l">جنسين: فإن الأبيض والأسود فى جنس واحد بعينه، وذلك </div>
                <div n="11" type="l">أن جنسهما اللون. فأما العدل والحق ففى جنسين متضادين، </div>
                <div n="12" type="l">فإن الجنس لذاك فضيلة، ولهذا رذيلة. وأما الخير </div>
                <div n="13" type="l">والشر فليس فى جنس، بل هما أنفسهما جنسان لأشياء. فى المتقدم </div>
                <div n="14" type="l">يقال إن شيئا متقدم لغيره على أربعة أوجه: أما </div>
                <div n="15" type="l">الأول وعلى التحقيق فبالزمان، وهو الذى به يقال </div>
                <div n="16" type="l">إن هذا أسن من غيره، أو هذا أعتق من غيره. فإنه إنما يقال </div>
                <div n="17" type="l">أسن وأعتق من جهة أن زمانه أكثر. وأما الثانى فما لا يرجع </div>
                <div n="18" type="l">بالتكافؤ فى لزوم الوجود، مثال ذلك أن الواحد متقدم للاثنين، </div>
                <div n="20" type="l">لأن الاثنين متى كانا موجودين لزم بوجودهما وجود الواحد. </div>
                <div n="21" type="l">فإن كان الواحد موجوداً فليس واجباً ضرورةً وجود </div>
                <div n="22" type="l">الاثنين، فيكون لا يرجع التكافؤ من وجود الواحد لزوم </div>
                <div n="23" type="l">وجود الاثنين. ومظنون أن ما لا يرجع منه بالتكافؤ فى </div>
                <div n="24" type="l">لزوم الوجود فهو متقدم. فأما المتقدم الثالث فيقال على مرتبة </div>
                <div n="25" type="l">ما، كما </div>
                <div n="26" type="l">يقال فى العلوم وفى الأقاويل. فإن فى العلوم البرهانية </div>
                <div n="27" type="l">قد يوجد المتقدم والمتأخر فى المرتبة، وذلك </div>
                <div n="28" type="l">أن الاسطقسات متقدمة للرسوم فى المرتبة، وفى الكتابة حروف </div>
                <div n="29" type="l">المعجم متقدمة للهجاء؛ وفى الأقاويل أيضا على هذا </div>
                <div n="30" type="l">المثال: الصدر للاقتصاص فى المرتبة. وأيضا مما هو خارج عما </div>
                <div n="31" type="l">ذكر: الأفضل والأشرف قد يظن أنه متقدم فى الطبع. ومن </div>
                <div n="32" type="l">عادة الجمهور أن يقولوا فى الأشرف عندهم والذين يخصونهم </div>
                <div n="33" type="l">بالمحبة إنهم متقدمون عندهم. ويكاد أن يكون هذا الوجه </div>
                <div n="34" type="l">أشد هذه الوجوه مباينة. فهذا أيضا يكاد أن يكون مبلغ </div>
                <div n="35" type="l">الأنحاء التى يقال عليها المتقدم. ومظنون أن هاهنا نحواً آخر </div>
                <div n="36" type="l">للمتقدم خارجاً من الأنحاء التى ذكرت. فإن السبب من </div>
                <div n="37" type="l">الشيئين اللذين يرجعان بالتكافؤ فى لزوم الوجود على أى جهة </div>
                <div n="38" type="l">كان سبباً لوجود الشىء الآخر — فبالواجب يقال إنه متقدم </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">بالطبع. ومن البين أن هاهنا أشياءً ما تجرى هذا المجرى: </div>
                <div n="2" type="l">أن «الإنسان موجود» — يرجع بالتكافؤ لزوم الوجود على </div>
                <div n="3" type="l">القول الصادق فيه. فإنه إن كان الإنسان موجوداً فإن </div>
                <div n="4" type="l">القول بأن «الإنسان موجود» صادق؛ وذلك يرجع بالتكافؤ. </div>
                <div n="5" type="l">فإنه إن كان القول بأن «الإنسان موجود» صادقاً، فإن </div>
                <div n="6" type="l">الإنسان، موجود. إلا أن القول الصادق لا يمكن </div>
                <div n="7" type="l">أن يكون سبباً لوجود الأمر، بل الذى يظهر أن الأمر سبب، </div>
                <div n="8" type="l">على جهة من </div>
                <div n="9" type="l">الجهات، لصدق القول؛ وذلك أن بوجود الأمر أو بأنه </div>
                <div n="10" type="l">غير موجود يقال إن القول صادق أو كاذب. فيكون قد </div>
                <div n="11" type="l">يقال إن شيئا متقدم لغيره على خمسة أوجه. فى «معـاً» يقال </div>
                <div n="12" type="l">«معـاً» على الإطلاق والتحقيق فى الشيئين إذا كان تكونهما </div>
                <div n="13" type="l">فى زمان واحد بعينه، فإنه ليس واحد منهما متقدماً ولا </div>
                <div n="14" type="l">متأخرا؛ وهذان يقال فيهما إنهما «معا» فى الزمان. ويقال </div>
                <div n="15" type="l">«معا» بالطبع فى الشيئين إذا كانا يرجعان بالتكافؤ </div>
                <div n="16" type="l">فى لزوم الوجود ولم يكن أحدهما سبباً أصلا لوجود </div>
                <div n="17" type="l">الآخر. مثال ذلك فى الضعف والنصف، فإن هذين يرجعان </div>
                <div n="18" type="l">بالتكافؤ، وذلك أن الضعف إن كان موجودا فالنصف موجود، والنصف </div>
                <div n="19" type="l">إذا كان موجودا فالضعف موجود. وليس ولا واحد منهما </div>
                <div n="20" type="l">سبباً لوجود الآخر. والتى هى من جنس واحد قسيمة بعضها </div>
                <div n="21" type="l">لبعض يقال إنها «معا» بالطبع. و«القسيمة بعضها </div>
                <div n="22" type="l">لبعض» يقال إنها التى بتقسيم واحد، مثال ذلك: الطائر قسيم </div>
                <div n="23" type="l">المشاء </div>
                <div n="24" type="l">والسابح — فإن هذه قسيمة بعضها لبعض من جنس </div>
                <div n="25" type="l">واحد، وذلك أن الحى ينقسم إلى هذه، أعنى إلى الطائر </div>
                <div n="26" type="l">والماشى والسابح. وليس واحد من هذه أصلاً متقدماً ولا </div>
                <div n="27" type="l">متأخراً، لكن أمثال هذه مظنون بها «معا» بالطبع. </div>
                <div n="28" type="l">وقد يمكن أن يقسم كل واحد من هذه أيضاً إلى أنواع، مثال </div>
                <div n="29" type="l">ذلك الحيوان المشاء والطائر والسابح — فتكون تلك أيضا «معا» </div>
                <div n="30" type="l">بالطبع، أعنى التى هى من جنس واحد بتقسيم واحد. فأما </div>
                <div n="31" type="l">الأجناس فإنها أبداً متقدمة، وذلك أنها لا ترجع بالتكافؤ </div>
                <div n="33" type="l">بلزوم الوجود، مثال ذلك أن السابح إن كان موجودا فالحى </div>
                <div n="34" type="l">موجود. واذا كان الحى موجوداً فليس واجباً ضرورة </div>
                <div n="35" type="l">أن يكون السابح موجودا. فالتى تقال إنها «معا» بالطبع </div>
                <div n="36" type="l">هى التى ترجع بالتكافؤ بلزوم الوجود، وليس واحد من </div>
                <div n="37" type="l">الشيئين سبباً أصلا لوجود الآخر؛ والتى هى جنس واحد قسيمة بعضها </div>
                <div n="38" type="l">لبعض. فأما التى تقال على الإطلاق إنها معا فهى </div>
                <div n="39" type="l">التى تكونها فى زمان واحد بعينه. فى الحركة أنواع </div>
            </div>
        </div>
      <div n="15" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">الحركة ستة: التكون، والفساد، والنمو، والنقص، والاستحالة، </div>
                <div n="2" type="l">والتغير بالمكان. فأما سائر هذه الحركات بعد </div>
                <div n="3" type="l">الاستحالة فظاهر أنها مخالفة بعضها لبعض. وذلك أنه ليس التكون </div>
                <div n="4" type="l">فسادا، ولا النمو نقصا، ولا التغير بالمكان، وكذلك </div>
                <div n="5" type="l">سائرها. — فأما الاستحالة فقد يسبق إلى الظن فيها أنه </div>
                <div n="6" type="l">يجب ضرورةً أن يكون ما يستحيل 〈إنما يتم〉 بحركة ما من سائر </div>
                <div n="7" type="l">الحركات. وليس ذلك بحق: فإنا نكاد أن يكون فى جميع </div>
                <div n="8" type="l">التأثيرات التى تحدث فينا، أو فى أكثرها، تلزمنا الاستحالة، </div>
                <div n="10" type="l">وليس يشوبنا فى ذلك شىء من سائر الحركات، فإن المتحرك </div>
                <div n="11" type="l">بالتأثير ليس يجب: لا أن ينمى ولا أن يلحقه نقص؛ وكذلك فى </div>
                <div n="12" type="l">سائرها. فتكون </div>
                <div n="13" type="l">الاستحالة غير سائر الحركات. فإنها لو كانت هى وسائر </div>
                <div n="14" type="l">الحركات شيئاً واحداً لقد كان يجب أن يكون ما استحال فقد </div>
                <div n="15" type="l">نما لا محالة، أو نقص، أو لزمه شىء من سائر الحركات. </div>
                <div n="16" type="l">لكن ليس ذلك واجباً. وكذلك أيضا ما نما أو تحرك حركةً ما </div>
                <div n="17" type="l">أخرى: كان يجب أن يستحيل. لكن كثيرا من الأشياء تنمى ولا تستحيل، </div>
                <div n="18" type="l">ومثال ذلك أن المربع إذا أضيف إليه ما يضاف حتى يحدث العلم </div>
                <div n="20" type="l">فقد تزايد، إلا أنه لم بحدث فيه حدث حاله عما كان عليه. </div>
                <div n="21" type="l">وكذلك فى سائر ما يجرى هذا المجرى. — فيجب من ذلك أن </div>
                <div n="22" type="l">تكون هذه الحركات مخالفةً بعضها لبعض. والحركة على </div>
                <div n="23" type="l">الإطلاق يضادها السكون. وأما الحركات الجزئية فتضادها </div>
                <div n="24" type="l">الجزئيات. وأما التكون فيضاده الفساد، والنمو يضاده </div>
                <div n="25" type="l">النقص، والتغير بالمكان يضاده السكون فى المكان. </div>
                <div n="26" type="l">وقد يشبه أن يكون قد يقابل هذه الحركة خاصةً التغير إلى </div>
                <div n="27" type="l">الموضع المضاد لذلك الموضع، مثال ذلك: التغير إلى فوق </div>
                <div n="28" type="l">للتغير إلى أسفل، والتغير إلى أسفل للتغير إلى </div>
                <div n="29" type="l">فوق. — فأما الحركة الباقية من الحركات التى وصفت فليس </div>
                <div n="30" type="l">بسهل أن يعطى لها ضد، فقد يشبه أن لا يكون لهذه ضد، </div>
                <div n="31" type="l">اللهم إلا أن يجعل جاعل فى هذه أيضا المقابل هو السكون </div>
                <div n="32" type="l">فى الكيف أو التغير إلى ضد ذلك الكيف، كما جعل المقابل </div>
                <div n="33" type="l">فى الحركة </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">فى المكان السكون فى المكان أو التغير إلى الموضع </div>
                <div n="2" type="l">المضاد. فإن الاستحالة تغير بالكيف. فيكون يقابل </div>
                <div n="3" type="l">الحركة فى الكيف السكون فى الكيف أو التغير إلى </div>
                <div n="4" type="l">ضد ذلك الكيف، مثل مصير الشىء أسود بعد أن كان أبيض، </div>
                <div n="5" type="l">فإنه يستحيل إذا حدث له تغير إلى ضد ذلك الكيف. </div>
                <div n="6" type="l">فى «له» أن «له» يقال على أنحاء شتى. وذلك أنها </div>
                <div n="7" type="l">تقال إما على طريق الملكة والحال أو كيفية ما أخرى: فإنه </div>
                <div n="8" type="l">يقال فينا إن «لنا» معرفة، و«لنا» فضيلة. — وإما على </div>
                <div n="9" type="l">طريق الكم. مثال ذلك المقدار الذى يتفق أن يكون للإنسان، فإنه </div>
                <div n="10" type="l">يقال إن «له» مقداراً طوله ثلاث أذرع أو أربع أذرع. </div>
                <div n="11" type="l">— وإما على طريق ما يشتمل على البدن: مثل الثوب أو </div>
                <div n="12" type="l">الطيلسان. — وإما فى جزء منه: مثل الخاتم فى الإصبع. </div>
                <div n="13" type="l">— وإما على طريق الجزء: مثال ذلك اليد أو الرجل. — </div>
                <div n="14" type="l">وإما على طريق ما فى الإناء: مثال ذلك الحنطة فى المدى </div>
                <div n="15" type="l">أو الشراب فى الدن، فإن اليونانيين يقولون إن الدن «له» </div>
                <div n="16" type="l">شراب، بمعنى «فيه» شراب، والمدى </div>
                <div n="17" type="l">«له» حنطة يعنى «فيه» حنطة. — فهذا يقال </div>
                <div n="18" type="l">فيهما «له» على طريق ما فى الإناء. — وأما على </div>
                <div n="19" type="l">طريق الملك فإنه قد يقال إن «لنا» بيتا، و«لنا» </div>
                <div n="20" type="l">ضيعة. وقد يقال فى الرجل أيضا إن له زوجة، ويقال فى </div>
                <div n="21" type="l">المرأة إن لها زوجا. إلا أن هذه الجهة التى ذكرت </div>
                <div n="22" type="l">فى هذه المواضع أبعد الجهات كلها من «له»، فإن قولنا </div>
                <div n="23" type="l">«له» امرأة، لسنا ندل به على شىء أكثر من المقاربة. </div>
                <div n="24" type="l">ولعله قد يظهر لقولنا «له» أنحاء ما أخر. فأما الأنحاء التى </div>
                <div n="25" type="l">جرت العادة باستعمالها فى القول فنكاد أن نكون قد </div>
                <div n="26" type="l">أتينا على تعديدها. [تم كتاب أرسطوطالس المسمى </div>
                <div n="27" type="l">قاطيغوريا أى المقولات ... (وصححه) الحسن بن سوار من </div>
                <div n="28" type="l">نسخة يحيى بن عدى التى بخطه، وهى التى قابل بها الدستور </div>
                <div n="29" type="l">الذى بخط اسحق الناقل. قوبل به نسخة كتبت من خط عيسى بن </div>
                <div n="30" type="l">اسحق بن زرعة، نسخها أيضا من نسخة يحيى بن عدى المنقولة </div>
                <div n="31" type="l">من دستور الأصل الذى بخط اسحق بن حنين؛ فكان موافقاً. </div>
                <div n="32" type="l">والحمد لله على إنعامه]. </div>
            </div>
        </div>
   </body>
   
</TAN-T>
