<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     id="tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-Arist-Ar_017"
     TAN-version="2018">
   <teiHeader> 
      <fileDesc> 
         <titleStmt> 
            <title>De Interpretatione</title> 
            <author>Aristotle</author> 
            <editor>Isidor Pollak</editor> 
            <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder> 
         </titleStmt> 
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc> 
            <biblStruct> 
               <monogr> 
                  <author>Aristotle</author> 
                  <title>Die Hermeneutik des Aristoteles in der arabischen Übersetzung des Isḥaḳ ibn Ḥonain</title> 
                  <editor>Isidor Pollak</editor> 
                  <imprint> <!--<title level='j'>Abhandlungen für die Kunde des Morgenlandes</title>--> 
                     <biblScope unit="vol">13</biblScope> 
                     <biblScope unit="number">1</biblScope> 
                     <biblScope unit="pp" from="1" to="34">1-34</biblScope> 
                     <date>1913</date> 
                  </imprint> 
               </monogr> 
            </biblStruct> 
         </sourceDesc> 
      </fileDesc> 
      <!--<encodingDesc>
      <editorialDecl default='NO'>
        <correction status='high' default='NO' method='silent'>
          <p>Data Entry</p>
        </correction>
      </editorialDecl>      
      <refsDecl n='text=1' doctype='TEI.2'>
        <state unit='text' />
        <state unit='chapter' n='chunk' />
      </refsDecl>
    </encodingDesc>--> 
      <!--<profileDesc>
      <langUsage default='NO'>
        <language id='arabic'>Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>--> 
   </teiHeader>
   <head xmlns="tag:textalign.net,2015:ns">
      <name>De Interpretatione by Aristotle in ara published 1913</name>
      <license which="public zero"/>
      <licensor who="uv"/>
      <key>
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:dcgas</IRI>
         <name>Definitions of entities mentioned in DCGAS files</name>
         <location href="key/DCGAS.TAN-key.xml" when-accessed="2018-02-06-05:00"/>
      </key>
      <source which="Abhandlungen Morgenlandes 1913"/>
      <definitions>
         <work which="De Interpretatione"/>
         <div-type xml:id="chapter" which="chapter"/>
         <algorithm xml:id="xslt">
            <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:stylesheet:convert-dcgas-to-tan</IRI>
            <name>Stylesheet for converting TEI.2 from the Digital Corpus for Greco-Arabic
                        Studies to TAN-TEI</name>
         </algorithm>
         <person xml:id="uv" which="Uwe Vagelpohl"/>
         <role xml:id="stylesheet" which="stylesheet"/>
         <role xml:id="editor" which="editor"/>
         <role xml:id="funder" which="funder"/>
         <organization xml:id="awmf" which="Andrew W. Mellon Foundation"/>
      </definitions>
      <resp who="xslt" roles="stylesheet"/>
      <resp who="uv" roles="editor"/>
      <resp roles="funder" who="awmf"/>
      <change who="xslt" when="2018-02-06-05:00">Converted from original file at Arist-Ar_017</change>
   </head>
   <text>
      <body xml:lang="ara"> 
         <pb n="1"/> 
         <div n="1" type="chapter"> 
            <head>بسم الله الرحمن الرحيم </head> 
            <p>كتاب ارسطوطالس بارى ارمينياس اى فى العبارة </p> 
            <p>| قال ينبغى أن نضع أولاً ما الاسم وما الكلمة ثم نضع <lb/>بعد ذلك ما الإيجاب وما السلب وما الحكم وما القول. <lb/>فنقول إن ما يخرج بالصوت دال على الآثار التى فى النفس وما <lb/>يكتب دال على ما يخرج بالصوت، ¦ وكما أن الكتاب ليس هو <lb/>واحداً بعينه للجميع كذلك ليس ما يخرج بالصوت واحداً <lb/>بعينه لهم، إلا أن الأشياء التى ما يخرج بالصوت دال عليها <lb/>أولاً وهى آثار النفس واحدة بعينها للجميع والأشياء التى آثار <lb/>النفس أمثلة لها وهى المعانى يوجد ايضاً واحدةً للجميع، <lb/> 
               <pb n="2"/>لكن هذا المعنى من حق صناعة غير هذه وقد تكلمنا فيه فى <lb/>كتابنا فى النفس، وكما أن فى النفس ¦ ربما كان الشىء معقولاً <lb/>من غيره صدق ولا كذب وربما كان الشىء معقولاً قد لزمه ضرورةً <lb/>أحد هذين الامرين كذلك الامر فيما يخرج بالصوت، فإن <lb/>الصدق والكذب انما هما فى التركيب والتفصيل فالاسماء والكلم <lb/>أنفسها تشبه المعقول من غير تركيب ولا تفصيل مثال ذلك <lb/>قولنا ¦ إنسان أو بياض متى لم يستثن معه بشىء فانه <lb/>ليس هو بعد حقاً ولا باطلاً إلا أنه دال على المشار اليه به فان <lb/>قولنا ايضاً عنز إيل قد يدل على معنًى ما لكنه ليس هو بعد <lb/>حقاً ولا كذباً ما لم يستثن معه بوجود او غير وجود مطلقاً <lb/>أو فى زمان. </p>
         </div> 
         <div n="2" type="chapter"> 
            <head>| فى الاسم </head> 
            <p>فالاسم هو لفظة دالة بتواطؤ مجردة من الزمان وليس <lb/>واحد من أجزائها دالاً على انفراده وذلك أن قلبس اذا أفرد <lb/> 
               <pb n="3"/>منه ابس لم يدل بانفراده على شىء كما يدل فى قولك قالوس <lb/>ابس اى فرس فاره، وليست الحال ايضاً فى الاسماء المركبة <lb/>كالحال فى الاسماء البسيطة، وذلك أن الجزؤ من الاسم البسيط <lb/>ليس يدل ¦ على شىء أصلاً، وأما الاسم المركب فمن شأن الجزؤ <lb/>منه أن يدل على شىء لكن ليس على الانفراد مثل قولك <lb/>فيلوسوفس اى مؤثر الحكمة فأما قولنا بتواطؤ فمن قبل أنه <lb/>ليس من الاسماء اسم بالطبع إلا إذا صار دليلاً، فإن الأصوات <lb/>ايضاً التى لا تكتب بحدها فتدل مثل أصوات البهائم الا <lb/>أنه ليس شىء منها اسماً. ¦ وأما قولنا لا إنسان فليس باسم، <lb/>ولا وضع له ايضاً اسم ينبغى أن يسمى به وذلك انه ليس <lb/>بقول ولا سالبة فليكن اسماً غير محصل، فأما الاسم إذا <lb/>نصب أو خفض ¦ أو غير تغييراً آخر مما أشبه ذلك فليس يكون <lb/>أسماء لكن تصريفاً من تصاريف الاسم، وحد الأسماء المصرفة <lb/>هو ذلك الحد الذى للاسماء اذا لم تصرف بعينه إلا أن الفرق <lb/>بين تلك وبين هذه أنه اذا اضيف الى الاسماء المصرفة كان <lb/>او يكون او هو الآن لم تصدق ولم تكذب والاسم <lb/> 
               <pb n="4"/>اذا اضيف اليه واحد من هذه كان ابدا صادقاً او كاذباً، <lb/>ومثال ذلك فلان بالخفض كان او لم يكن، فإن هذا القول ليس <lb/>هو بعد ¦ صادقاً ولا كاذباً. </p>
         </div> 
         <div n="3" type="chapter"> 
            <head>| فى الكلمة </head> 
            <p>وأما الكلمة فهى ما يدل مع ما تدل عليه على زمان <lb/>وليس واحد من أجزائه يدل على انفراده وهى أبداً دليل ما <lb/>يقال على غيرها، ومعنى قولى أنه [تدل] مع ما تدل عليه يدل <lb/>على زمان هذا المعنى الذى انا واصفه إما قولنا صحة فاسم <lb/>وإما قولنا صح اذا عنينا الآن فكلمة، وذلك أن هذه اللفظة <lb/>تدل مع ما تدل علية على ان الصحة قد وجدت الذى قيل <lb/>فيه انه صح فى ¦ الزمان الحاضر، والكلمة دائماً دليل ما <lb/>يقال على غيره كأنك قلت ما يقال على الموضوع أو ما يقال <lb/>فى الموضوع، وأما قولنا لا صح او قولنا لا مرض فلست <lb/>اسميه كلمة فانه وان كان يدل معما يدل عليه على زمان <lb/> 
               <pb n="5"/>فكان ايضا دائماً على شىء إلا انه ليس لهذا الصنف اسم <lb/>موضوع، فلتسم كلمة غير محصلة ¦ وذلك أنها يقال على <lb/>شىء من الاشياء موجوداً كان او غير موجود على مثال <lb/>واحد، وعلى هذا المثال قولنا صح الذى يدل به على <lb/>الزمان المضى او يصح الذى يدل به على الزمان المستأنف <lb/>ليس بكلمة لكن تصريف من تصاريف الكلمة، والفرق <lb/>بين هذين وبين الكلمة أن الكلمة تدل على الزمان الحاضر <lb/>وهذين وما اشبههما تدل على الزمان الذى حوله، وأقول إن <lb/>الكلم اذا قيلت على انفرادها فهى تجرى مجرى الاسماء ¦ <lb/>فتدل على شىء وذلك أن القائل لها يقف بذهنه عليه <lb/>واذا سمعه منه السامع قنع به، إلا أنها لا تدل بعد على أن <lb/>الشىء [هو] او ليس هو فان ولا لو قلنا كان او يكون دللنا <lb/> 
               <pb n="6"/>على المعنى وكذلك قولنا لم يكن او لا يكون فلا لو قلنا <lb/>أن مجردا على حياله دللنا عليه، وذلك انه فى نفسه ليس <lb/>هو شيئاً لكنه يدل معما يدل عليه على تركيب ما وهذا <lb/>التركيب لا سبيل الى فهمه ¦ دون الاشياء المتركبة، </p>
         </div> 
         <div n="4" type="chapter"> 
            <head>| فى القول </head> 
            <p>وأما القول فهو لفظ دال الواحد من أجزائه قد يدل <lb/>على انفراده على طريق أنه لفظة لا على طريق انه إيجاب، واعنى <lb/>بذلك أن قولى انسان مثلاً قد يدل على شىء لكنه ليس يدل <lb/>على انه موجود او غير موجود لكنه يصير ¦ إيجاباً او سلبا <lb/>إن أضيف اليه شىء آخر، فأما المقطع الواحد من مقاطع <lb/>الاسم فليس يدل لكنه حينئذ صوت فقط، وأما فى الاسماء <lb/>المضعفة فقد يدل المقطع من مقاطعها لكن دلالة <lb/>ليست بذاته على ما تقدم من قولنا، ¦ وكل قول فدال <lb/> 
               <pb n="7"/>لا على طريق الآلة لكن كما قلنا على طريق المواطأة، <lb/>وليس كل قول بجازم وانما الجازم القول الذى وجد فيه الصدق <lb/>او الكذب، وليس ذلك بموجود فى الاقاويل كلها ومثال ذلك <lb/>الدعاء فإنه قول ما، لكنه ليس بصادق ولا كاذب، فأما <lb/>سائر الأقاويل غير ما قصدنا له منها فنحن تاركوها اذ كان <lb/>النظر فيها أولى بالنظر فى ¦ الخطب او الشعر، وأما <lb/>القول الجازم فهو قصدنا فى هذا النظر، </p>
         </div>
         <div n="5" type="chapter">
            <p>فأقول أن القول <lb/>الواحد الاول الجازم هو الإيجاب، ثم من بعده السلب <lb/>وأما سائر الأقاويل كلها فانما تصير واحداً برباط <lb/>يربطها، وقد يجب ¦ ضرورة فى كل قول جازم أن يكون <lb/>جازماً عن كلمة او عن تصريف من تصاريف كلمة وذلك <lb/>ان قول الانسان ما لم يستثن معه انه الآن او كان او <lb/>يكون او شىء من نظائر هذه فليس هو بعد جازماً، وإنما <lb/> 
               <pb n="8"/>صار قولنا حى مشاء ذو رجلين واحداً لا كثيراً لأنه <lb/>يدل على واحد لا من قبل انه قيل على تقارب بعضه <lb/>على أثر بعض إلا أن هذا المعنى من غير ما ¦ قصدنا <lb/>له، فالقول الجازم يكون واحداً متى كان دالاً على واحدا <lb/>او كان بالرباط | واحداً. ويكون كثيراً متى كان دالاً على <lb/>كثير لا على واحد او لم يكن مرتبطا، فيحصل الآن أن <lb/>كل واحد من الاسم والكلمة لفظة فقط اذ كان ليس لقائل <lb/>أن يقول انه يدل فى لفظ على شىء يحكم به إما فى <lb/>جواب سائل وإما فى غير ذلك مما يبتديه ¦ الانسان <lb/>من تلقاء نفسه، وأما الحكم البسيط الكائن من <lb/>هذه فبمنزلة ايقاع شىء على شىء او انتزاع شىء من شىء <lb/> 
               <pb n="9"/>والمؤلف من هذه فبمنزلة القول الذى قد صار مركباً، <lb/>والحكم البسيط لفظ دال على أن الشىء موجود او <lb/>غير موجود على حسب قسمة الأزمان </p>
         </div> 
         <div n="6" type="chapter"> 
            <head>فى الإيجاب والسلب </head> 
            <p>وأما الإيجاب فانه الحكم بشىء على شىء والسلب <lb/>¦ هو الحكم بنفى شىء عن شىء، واذ كان قد <lb/>يمكن أن يحكم على ما هو موجود الآن بأنه ليس بموجود <lb/>وعلى ما ليس بموجود بأنه موجود، وعلى ما هو موجود بأنه <lb/>موجود وعلى ما ليس بموجود بأنه ليس بموجود، وفى الازمان <lb/>ايضاً الخارجة الزمان ¦ الذى هو الآن قد يمكن مثل <lb/>ذلك، فقد يمكن فى كل ما اوجبه موجب أن يسلب وفى <lb/>كل ما سلبه أن يوجب فمن البين إذاً أن لكل إيجاب سلباً <lb/> 
               <pb n="10"/>قبالته ولكل سلب إيجاب قبالته، فليكن التناقض هو هذا <lb/>اعنى إيجاباً وسلباً متقابلين واعنى بالمتقابل أن يقابل <lb/>¦ الواحد بعينه فى المعنى الواحد بعينه، ليس على طريق <lb/>الاتفاق فى الاسم وسائر ما أشبه ذلك مما استثنينا به كلمة <lb/>لمطاعن المغالطين. </p>
         </div>
         <div n="7" type="chapter">
            <p>[الفصل الثانى] ولما كانت المعنى بعضها <lb/>كليا وبعضها جزؤيا واعنى بقولى كليا ما من شأنه | أن يحمل <lb/>على أكثر من واحد ¦ واعنى بقولى جزؤيا ما ليس <lb/>ذلك من شأنه، ومثال ذلك أن قولنا انسان من المعانى <lb/>¦ الكلية وقولى زيد من الجزؤيات، فواجب ضرورة متى <lb/>حكمنا بوجود او غير وجود أن يكون ذلك أحياناً لمعنى <lb/>من المعانى الكلية وأحياناً لمعنى من المعانى الجزؤية متى <lb/>كان الحكم كليا على كلى فان له شىءً موجوداً او <lb/>غير موجود كان الحكمان متضادين ¦ واعنى بقولى حكما <lb/>كليا على معنى كلى مثل قولك كل أنسان أبيض، <lb/> 
               <pb n="11"/>وقولك ولا انسان واحد أبيض، ومتى كان الحكم على <lb/>معنى كلى ولم يكن هو كليا لم يكن الحكمان فى انفسهما <lb/>متضادين، غير أن المعنيين اللذين يستدل عليهما بهما قد <lb/>يمكن أحياناً ان يكونا متضادين، واعنى بقولى الحكم <lb/>غير الكلى على المعنى الكلى مثل قولك الانسان هو <lb/>¦ أبيض الانسان ليس هو أبيض، فان قولنا انسان <lb/>وإن كان كلياً غير ان الحكم عليه لم يستعمل كلياً وذلك <lb/>أن كل يدل على ان الحكم كلى لا المعنى متى كان كلياً، <lb/>وأما فى المحمول فإن حمل الكلى كلياً ليس بحق، وذلك أنه ليس <lb/>يكون إيجاباً [... ...] ومثال ذلك قولك كل انسان <lb/>هو كل حيوان. فأقول الآن أن الإيجاب والسلب يكونان متقابلين <lb/>على طريق التناقض متى كان يدل فى الشىء الواحد بعينه أن <lb/> 
               <pb n="12"/>الكلى ليس بكلى، ومثال ذلك كل انسان أبيض ليس كل انسان <lb/>أبيض، ولا انسان واحد أبيض قد يكون انسان واحد ¦ أبيض، <lb/>ويكونان متقابلين على طريق التضاد متى كان فيهما الايجاب <lb/>الكلى والسلب الكلى، ومثال ذلك كل انسان ابيض ولا انسان <lb/>واحد أبيض، ومن قبل ذلك صارت هاتان لا يمكن أن يكونا معاً <lb/>صادقتين، فأما المقابلتان لهما فقد يمكن ¦ ذلك فيهما فى المعنى <lb/>الواحد بعينه، مثل قولك ليس كل انسان أبيض وقد يكون <lb/>انسان واحد أبيض، فما كان من المناقضات الكلية كلياً فواجب <lb/>ضرورة أن يكون احد الحكمين من كل مناقضة منها | صادقا والآخر <lb/>كاذباً، وكذلك ما كان منها فى الاشخاص ومثال ذلك زيد أبيض <lb/>ليس زيد أبيض، وما كان منها فى معان كلية وليس بكلى <lb/>¦ فليس ابداً يكون احد الحكمين من المناقضه صادقا والآخر <lb/>كاذباً، وذلك انه قد يمكن أن نقول قولاً صادقاً معاً أن الانسان <lb/>أبيض وليس الانسان أبيض وأن الانسان جميل وليس الانسان <lb/>جميلاً، وذلك ان ما صار قبيحاً فليس بجميل وما كان متكوناً فليس <lb/>بموجود، وقد يسبق الى الظن على ظاهر النظر أن هذا خلف <lb/>من قبل انه قد ¦ يظهر أن قولنا ليس الانسان أبيض يدل <lb/>معاً على هذا القول ايضاً وهو ولا انسان واحد أبيض، فليس ما <lb/>يدل عليه هذا هو ما يدل عليه دال ولا هما ضرورة معاً، ومن <lb/>البين أن السلب الواحد انما يكون الإيجاب واحد، وذلك أن السلب <lb/>انما يجب أن يسلب ذلك الشىء بعينه الذى اوجبه ¦ الإيجاب، <lb/>ومن شىء واحد بعينه من المعانى الجزؤية كان ¦ او من المعانى <lb/>الكلية، وكليا كان او جزٶياً، واعنى بذلك ما انا ممثله زيد <lb/>أبيض ليس زيد أبيض، فاما إن كان الشىء مختلفاً او كان واحداً <lb/>بعينه إلا انه من شىء مختلف لم يكن مقابلا لكنه يكون لدال <lb/>آخر غيره، والمقابل لقولنا كل انسان أبيض ¦ ليس كل انسان <lb/> 
               <pb n="13"/>أبيض، ولقولنا انسان ما أبيض ولا انسان واحد أبيض، ولقولنا <lb/>الانسان هو أبيض الانسان ليس هو أبيض، فقد حصل من قولنا <lb/>أن الإيجاب الواحد انما يكون مقابلا على جهة المناقضة لسلب <lb/>واحد، وذكرنا ما هما وأن المتضادين ¦ غيرهما، وانه ليس كل <lb/>مناقضة فهى صادقة او كاذبة، ومن قبل اى شىء ومتى تكون <lb/>صادقة او كاذبة، </p>
         </div>
         <div n="8" type="chapter">
            <p>والإيجاب او السلب يكون واحداً متى دل لشىء <lb/>واحد على شىء واحد إما كلى على معنى كلى وإما لا على <lb/>مثال واحد، مثل ذلك كل ¦ انسان أبيض ليس كل انسان <lb/>أبيض، الانسان هو أبيض الانسان ليس هو أبيض، ولا انسان واحد <lb/>أبيض قد يكون انسان ما أبيض، هذا إن كان قولنا أبيض انما <lb/>يدل على معنى واحد، فأما إن كان قد وضع لمعنيين اسم واحد <lb/>فمن قبل المعنيين اللذين | لهما صار ليس بواحد لا يكون للإيجاب <lb/>واحد، مثل ذلك انه إن وضع واضع للفرس ¦ والانسان اسماً <lb/>واحداً كقولك ثوب مثلا، فان قوله حينئذ أن الثوب أبيض لا <lb/>يكون إيجاباً واحداً ولا سلباً واحداً، وذلك انه لا فرق حينئذ <lb/>بين هذا القول وبين قوله الفرس والانسان أبيض ولا فرق بين هذا <lb/>القول وبين قوله الفرس أبيض والانسان أبيض، واذ كان هذان <lb/>يدلان على اكثر من واحد وكانا اكثر من واحد فمن البين أن <lb/>القول ¦ الاول ايضاً إما ان يكون كثيراً وإما ألا يكون يدل على <lb/>شىء، وذلك انه ليس انسان من الناس فرسا فواجب ألا يكون <lb/>فى مثل ذلك ايضا احد ما فى المناقضة صادقا والآخر كاذباً، <lb/> 
            </p>
         </div>
         <div n="9" type="chapter">
            <p>ونقول إن المعانى الموجودة الآن او التى قد كانت فيما مضى <lb/>فواجب ضرورة أن يكون الايجاب او السلب فيها إما صادقاً وإما <lb/>كاذباً، أما فى ¦ الكلية على معنى كلى فاحدهما ابداً صادق <lb/>والآخر كاذب وكذلك فى الاشخاص على ما قلنا، وأما الكلية التى <lb/> 
               <pb n="14"/>لا تقال على معنى كلى فليس ذلك واجبا فيها وقد قلنا فى هذه <lb/>ايضا، فأما المعانى الجزؤية المستقبل فليس تجرى الامر فيها على <lb/>هذا المثال، وذلك انه إن كان كل إيجاب او سلب إما صادقاً <lb/>وإما كاذباً ¦ فواجب فى كل شىء أن يكون موجوداً او غير موجود، <lb/>فإن قال قائل فى شىء من الاشياء انه سيكون وقال آخر فيه بعينه <lb/>لا فمن البين انه يجب ضرورة أن يصدق احدهما إن كان كل <lb/>إيجاب فصادق او كاذب، وذلك انه لا يمكن أن يكون الامران <lb/>جميعاً فى ذلك وما اشبهه فإن قولنا فى شىء انه أبيض او غير <lb/>¦ أبيض إن صادقا فواجب ضرورة أن يكون هو أبيض او غير <lb/>أبيض، وإن كان الشىء إما أبيض وإما غير أبيض فقد كان <lb/>إيجابنا او سلبنا فيه صدقاً، وإن لم يكن فكذباً وإن كان كذباً <lb/>فليس هو، فواجب اذاً ضرورة أن يكون الإيجاب او السلب إما صادقاً <lb/>¦ وإما كاذباً، فليس شىء من الأشياء اذا مما يتكون او مما هو <lb/>موجود يكون بالاتفاق او بأحد | الامرين الذين لا يخلو لشىء <lb/>منهما ايهما كان ولا شىء من الاشياء مزمع بأن يكون او لا يكون <lb/>على هذه الجهة بل الامور كلها ضرورية وليس يكون شىء منها على <lb/>اى الامرين اتفق، وذلك أن الموجب يصدق فيها او السالب ولو لم <lb/>تكن كذلك لكان كونها وغير كونها على مثال واحد وذلك ان الشىء <lb/>الذى يقال فيه انه يكون على اى الامرين اتفق فليس هو بأحد <lb/>الامرين أولى منه بالآخر ولا يصير كذلك، وايضا إن كان شىء من <lb/>الاشياء أبيض ¦ فى الوقت الحاضر فقد كان القول فيه من قبل <lb/>بانه سيصير أبيض صادقا، فيجب أن تكون القول فى شىء من <lb/>الاشياء مما يتكون أيها كان بانه سيكون قد كان دائماً صادقاً، <lb/>وإن كان القول فى شىء بانه فى هذا الوقت او سيكون فيما بعد <lb/>كان دائماً حقاً فليس يمكن أن يكون هذا غير موجود ولا يصير <lb/>موجودا، وما كان لا يمكن ألا يصير موجودا فمن المحال ألا يصير <lb/> 
               <pb n="15"/>موجودا والشىء الذى من المحال ألا يصير موجودا فواجب ضرورة <lb/>أن يكون، ¦ فجميع الاشياء اذاً المزمعة بالوجود فواجب ضرورة <lb/>أن تكون، فليس يكون إذاً شىء من الاشياء على اى الامرين <lb/>اتفق ولا بالاتفاق، وذلك انه إن كان شىء بالاتفاق فليس كونه <lb/>واجبا ضرورة، وايضا فليس يجوز أن يقال انه ليس ولا واحدا من <lb/>القولين حقا كأنك قلت القول بأن الشىء سيكون والقول بأن <lb/>الشىء ليس يكون، أما اولا فلانه يلزم من ذلك أن يكون الإيجاب <lb/>وهو كذب سلبه غير صادق والسلب وهو كذب ¦ إيجابه غير <lb/>صادق، ثم مع ذلك فانه إن كان القول فى الشىء بانه أبيض <lb/>وبانه أسود صادقا فيجب أن يكون الشىء الامرين جميعا وإن كان <lb/>القول فيه بانه يصير كذلك فى غد صادقا فواجب أن يصير كذلك <lb/>فى غد، وإن كان القول فيه بانه لا يصير كذلك وليس لا يصير <lb/>كذلك فى غد حقا فليس هو على اى الامرين اتفق، | ومثال ذلك <lb/>الحرب فانه يجب لا أن تكون حربا ولا ألا ¦ تكون، فهذا ما <lb/>يلزم من الامور الشنعة وغيره مما اشبهه إن كان كل إيجاب وسلب <lb/>إما مما يقال كليا على معنى كلى وإما مما يقال جزؤياً فواجب <lb/>ضرورة أن يكون فيه احد المتقابلين صادقاً والآخر كاذباً، ولم يكن <lb/>¦ فيما يحدث ما يكون حدوثه على اى الامرين اتفق بل الاشياء <lb/>جميعاً وجودها وكونها واجب ضرورة، وعلى هذا القياس فليست <lb/>بنا حاجة الى ان نروى فى شىء ولا أن نستعد له، او نأخذ <lb/>أهبة كأنا إن فعلنا ما يجب كان ما يجب وإن لم نفعل ما <lb/>يجب لم يكن ما يجب، فانه ليس مانع يمنع من أن يقول قائل <lb/>فى شىء من الاشياء إنه يكون الى عشرة ألف سنة مثلا ويقول <lb/>آخر إنه لا يكون ¦ فيصح لا محاله احد الامرين الذين كان <lb/>القول حينئذ بانه يكون صادقا، وايضا فلا فرق فى هذا المعنى بين <lb/>أن يقال المناقضه وبين ألا يقال وذلك انه من البين أن الأمور <lb/> 
               <pb n="16"/>يجرى مجاريها وإن لم يوجب موجب شيئاً منها ولم يسلبه آخر <lb/>وذلك أن الشىء ليس انما يكون او لا يكون من قبل انه قد <lb/>أوجب او قد سلب ولا حكمه بعد ¦ عشرة ألف سنة غير حكمه <lb/>بعد زمان آخر كم كان مقداره، فإن كانت حاله فى الزمان كله <lb/>حالاً يصدق فيه معها احد القولين دون الآخر فواجب ضرورة أن <lb/>يكون ذلك الصدق حتى يكون كل واحد من الاشياء التى <lb/>تكون حاله ابداً حال ما يكون ضرورة، وذلك إن ما كان القول فيه <lb/>بانه ¦ سيكون صادقاً فى وقت من الأوقات فليس يمكن ألا يكون <lb/>وما يكون فقد كان القول فيه بانه سيكون صادقا ابداً، فإذ كانت <lb/>هذه الاشياء محالا، لانا قد نرى أمورا يحدث مبدأوها من الروية <lb/>فيها وأخذ الأهبة لها وقد يجد بالجملة فى الاشياء التى ليست <lb/>مما يفعل دائماً الإمكان ¦ لفعل الشىء وترك فعله على مثال <lb/>واحد، حتى يكون فيها الامران جميعاً ممكنين اعنى أن يكون <lb/>الشىء وألا يكون، وهاهنا اشياء كثيرة بين من امرها انها بهذه <lb/>الحال، ومثال ذلك ان هذا الثوب قد يمكن أن يتمزق فلا يتمزق <lb/>بل يسبق اليه البلى وعلى ذلك المثال قد يمكن ألا | يتمزق <lb/>¦ فانه لم يكن البلى ليسبق التمزيق اليه لو لم يكن ألا يتمزق، <lb/>وكذلك تجرى الامر فى سائر ما يتكون مما يقال على هذا الضرب <lb/>من القوة، فظاهر إذاً انه ليس جميع الاشياء فوجودها او كونها <lb/>ضرورة بل بعض الاشياء يجرى على اى الامرين اتفق وليس <lb/>الإيجاب بأحرى من ¦ السلب بالصدق فيها وبعضها احد <lb/>الامرين دون الآخر أحرى فيها واكثر، إلا انه قد يمكن أن يكون <lb/>الامر الآخر ولا يكون ذلك، فنقول الآن إن الوجود للشىء اذا <lb/>كان موجوداً ضرورى واذا لم يكن موجوداً فنفى الوجود عنه ضرورى، <lb/>وليس كل موجود فوجوده ضرورى ولا كل ¦ ما ليس بموجود <lb/>فعدم الوجود له ضرورى، وذلك انه ليس قولنا إن وجود كل <lb/> 
               <pb n="17"/>موجود فهو ضرورة اذا وجد هو القول بأن وجوده ضرورة على <lb/>الاطلاق، وكذلك ايضا ما ليس بموجود وهذا بعينه قولنا فى <lb/>المناقضة ايضا وذلك أن كل شىء فوجوده الآن او غير وجوده <lb/>واجب ضرورة ووجوده فيما يستقبل او غير وجوده واجب ضرورة، <lb/>غير أنا اذا فصلنا فقلنا احد الامرين لم يكن واجبا ضرورة، ومثال <lb/>ذلك أن قولنا ¦ إن الحرب ستكون غدا او لا تكون واجب <lb/>ضرورة، فأما قولنا إن الحرب ستكون غدا فليس بواجب ضرورة ولا <lb/>قولنا أنها لا تكون غدا بواجب ضرورة، لكن الواجب ضرورة انما <lb/>هو أن يكون او لا يكون، فيجب من ذلك اذ كانت الاقاويل <lb/>الصادقة انما تجرى على حسب ما عليه الامور، فمن البين أن <lb/>ما كان منها يجرى على اى الامرين اتفق وتحتمل الضدين <lb/>¦ فواجب ضرورة أن تكون المناقضة ايضا تجرى فيه ذلك المجرى، <lb/>وهذا شىء يلزم فيما ليس وجوده دائماً او فيما ليس فقده دائماً <lb/>فإن ما جرى هذا المجرى فواجب ضرورة أن يكون احد جزٶى <lb/>النقيض فيه صادقا او كاذبا غير انه ليس هو واحد المشار اليه <lb/>بعينه بل ايهما اتفق، وربما كان احد المتناقضين أحرى بالصدق <lb/>إلا انه ليس ذلك بموجب أن يكون | صادقا او كاذبا، فقد بان <lb/>بذلك ¦ أنه ليس كل إيجاب وسلب متقابلين فاحدهما صادقا <lb/>ضرورة والآخر كاذب ضرورة، وذلك أنه ليس مجرى الامر فيما ليس <lb/>بموجود إلا انه ممكن أن يكون وألا يكون مجراه فيما هو موجود، <lb/>بل الامر تجرى فيه على ما وصفنا، </p>
         </div> 
         <div n="10" type="chapter"> 
            <p>¦ ولما كان الإيجاب دليلاً على أن شيئاً يقال على شىء <lb/>وهذا الشىء هو اسم او ما لا اسم له وكان يجب أن يكون ما <lb/>يقال فى الايجاب واحداً على واحد، وكنا قد وصفنا الاسم وما لا <lb/>اسم له فيما تقدم، فقلنا انا لا نسمى قولنا لا انسان اسماً بل <lb/>نسميه اسماً غير محصل لأن الاسم غير المحصل ايضاً انما يدل من <lb/> 
               <pb n="18"/>وجه على شىء واحد، وكذلك ايضاً قولنا ¦ لا صح ليس <lb/>بكلمة بل كلمة غيرمحصلة، فواجب أن يكون كل إيجاب او سلب <lb/>مٶلفا إما من اسم وكلمة وإما من اسم غير محصل وكلمة غير محصلة، <lb/>وليس يكون إيجاب ولا سلب خلواً من كلمة فان قولنا كان او <lb/>يكون او سيكون او يصير او غير ذلك مما اشبهه انما هو مما قد <lb/>وضع كلمة وذلك انه يدل معما يدل عليه على زمان ¦ فيكون <lb/>على هذا القياس الإيجاب والسلب الأول قولنا الانسان يوجد، <lb/>الانسان لا يوجد، ثم بعده لا انسان يوجد، لا انسان لا يوجد، <lb/>وايضا كل انسان يوجد، ليس يوجد كل انسان، كل لا انسان <lb/>يوجد، ليس يوجد كل لا انسان، وهذا بعينه قولنا فى الازمان <lb/>التى حول الزمان الحاضر، | [الفصل الثالث] فأما اذا كانت الكلمة <lb/>الدالة على الوجود ثالثا محمولا الى ما يحمل ¦ فإن التناقض <lb/>حينئذ يقال على ضدين، ومثال ذلك قولنا يوجد انسان عدلا <lb/>فقولنا يوجد شىء ثالث مقرون بها فى هذا الإيجاب إما اسم <lb/>وإما كلمة، فيحصل من قبل ذلك اربعة، اثنان منها يكون حالهما <lb/>فى المنزلة عند الايجاب والسلب كحال العدميتين عندهما <lb/>والاثنان ليسا كذلك، واعنى بقولى هذا أن قولنا يوجد ¦ إما <lb/>أن يقرن ويضاف الى قولنا عدل او الى قولنا لا عدل وكذلك <lb/>السلب ايضا، فيصير اربعة وانت قادر على فهم ما نقوله من <lb/>رسمنا هذا، يوجد انسان عدلاً، سلب هذا القول ليس يوجد <lb/>انسان عدلاً، يوجد انسان لا عدلاً، سلب هذا القول ليس يوجد <lb/>اسنان لا عدلاً، فإن قولنا فى هذا ¦ الموضوع يوجد ولا يوجد <lb/>قد اضيف الى قولنا عدل ولا عدل، فهذه الاقاويل نسقت فى هذا <lb/>الموضع على ما تقال عليه فى كتبنا فى التحليل بالقياس، وعلى ذلك <lb/>المثال يجرى الامر وإن كان الإيجاب لاسم كلى، ومثال ذلك كل <lb/>انسان يوجد عدلاً، سلب هذا القول ليس كل انسان يوجد <lb/> 
               <pb n="19"/>عدلاً، كل انسان يوجد لا عدلاً، ¦ ليس كل انسان يوجد لا <lb/>عدلاً، غير انه ليس على ذلك المثال يمكن أن تصدق معاً المقدمات <lb/>التى على القطر، وان كان قد يمكن أن تصدق المتقاطرتان فى <lb/>حال من الاحوال، فهاتان اثنتان متقابلين وهاهنا اثنتان اخرتان <lb/>تحدثان من قولنا لا انسان اذا جعلناه كالشىء الموضوع فنقول <lb/>يوجد لا انسان عدلا، ليس يوجد لا انسان عدلاً، يوجد لا انسان <lb/>لا عدلاً، ¦ ليس يوجد لا انسان لا عدلاً، وليس هاهنا مناقضات <lb/>اكثر من هذه وهاتان المتقابلتان هما مفردتان بانفسهما غير بقبل <lb/>من قبلان الذى استعمل فهما اسم غير محصل وهو قولنا لا انسان، <lb rend="|"/> وما كان منها لا يصح فيه كلمة الوجود مثل ما وقع فيه منها <lb/>يصح او يمشى فان ¦ هذا الصنف من الكلم يفعل فيها اذا وضع <lb/>هذا الوضع ذلك الفعل بعينه الذى كان يفعله حرف يوجد او <lb/>ما اشبهه لو قرن بها، ومثال ذلك كل انسان يمشى، ليس كل <lb/>انسان يمشى، كل لا انسان يمشى، ليس كل لا انسان يمشى، <lb/>فانه ليس يجوز أن يقال ليس كل انسان بل انما ينبغى أن يوضع <lb/>حرف السلب وهو قولنا لا على قولنا انسان، فإن قولنا كل ليس <lb/>يدل على أن المعنى كلى ¦ بل على أن الحكم كلى، وقد تبين <lb/>ذلك من قولنا الانسان يمشى، الانسان ليس يمشى، لا انسان <lb/>يمشى، لا انسان ليس يمشى، فإن الفرق بين هذه وبين تلك أن <lb/>هذه ليس الحكم فيها كلياً فقد بان من ذلك أن قولنا كل او <lb/>قولنا ولا واحد ليس يزيدان على أن يدلا أن الايجاب والسلب <lb/>للاسم كله، فأما الباقى ¦ فيجب أن تكون الزيادة فيه واحدةً <lb/>بعينها، ولما كان السلب الدال على انه ولا حيوان واحد يوجد <lb/>عدلاً ضد الذى يقال به أن كل حيوان يوجد عدلاً فمن البين <lb/>أن هذين لا يكونان فى حال من الاحوال لا صادقين معاً ولا على <lb/>امر واحد بعينه، فاما المقابلان لهما فقد يكونان فى حال من <lb/> 
               <pb n="20"/>الاحوال، ومثال ذلك ليس كل حيوان يوجد ¦ عدلاً، وقد يوجد <lb/>حيوان ما عدلاً، فأما التى تلزم وتتبع فهى هذه أما قولنا كل <lb/>انسان يوجد عدلاً فانه يلزمه قولنا ولا انسان واحد يوجد <lb/>لا عدلا، وأما قولنا قد يوجد انسان ما عدلا فانه يلزمه المقابل <lb/>له وهو قولنا ليس كل انسان يوجد لا عدلا، وذلك انه يجب <lb/>ضرورة أن يوجد واحد، ومن البين ايضاً انا فى الاشخاص اذاً كنا <lb/>صادقين فى الجواب عن المسئلة ¦ بالايجاب بالسلب ومثال ذلك <lb/>جوابنا فى المسئلة عن سقراط هل هو عدل بأن نقول لا فانا نقول <lb/>فسقراط اذا لا عدل، وأما فى الحكم الكلى فليس ما يقال فيه على <lb/>هذا المثال حقا وانما الصادق فيه السلب ومثال ذلك أكل انسان <lb/>حكيم، لا، فكل انسان اذا لا حكيم فإن هذا القول كذب، والقول <lb/>الصادق انما هو فليس كل انسان اذا حكيماً، ¦ وهذا القول هو <lb/>القابل لذلك القول، فأما ذلك فانه مضاد له، فأما المتقابلة من <lb/>قبل الاسماء والكلم غير المحصلة ومثال ذلك فى قولنا لا | انسان او <lb/>لا عدل فانه يظن بها أنها بمنزلة السلب من غير اسم او من غير <lb/>كلمة وليست كذلك، وذلك انه واجب ضرورة فى السلب أن يصدق <lb/>او يكذب، ¦ ومن قال لا انسان فليس هو أحرى بان يكون قد <lb/>صدق او قد كذب ممن قال انسان ما لم يضف الى قوله شيئاً، <lb/>بل هو دونه فى ذلك، وقولنا إن كل لا انسان يوجد عدلاً ليس <lb/>يدل على مثل ما يدل عليه واحدة من تلك، ولا المقابل لهذا <lb/>القول وهو قولنا ليس كل لا انسان يوجد عدلاً، فأما قولنا كل لا <lb/>انسان يوجد لا عدلاً فانه ¦ يدل على مثل ما يدل عليه قولنا <lb/>ليس يوجد شىء لا انسان عدلاً، ¦ والأسماء والكلم اذا بدلت <lb/> 
               <pb n="21"/>اماكنها فدلالتها تبقى بحال واحدة بعينها، ومثال ذلك يوجد <lb/>انسان عدلاً، يوجد عدلاً انسان، فان الامر إن لم تكن كذلك <lb/>وجب أن يكون لمعنى واحد بعينه سوالب اكثر من واحدة، غير <lb/>أنا قد بينا أن الإيجاب الواحد انما له سلب واحد، وذلك أن <lb/>سلب قولنا يوجد انسان عدلاً ¦ هو قولنا ليس يوجد انسان <lb/>عدلاً، فأما سلب قولنا يوجد عدلاً انسان إن لم يكن هذا القول <lb/>وقولنا يوجد انسان عدلاً واحداً بعينه فهو إما قولنا لا يوجد <lb/>عدلاً لا انسان وإما قولنا لا يوجد عدلاً انسان، لكن الأول منهما <lb/>هو سلب قولنا يوجد عدلاً لا انسان والثانى سلب قولنا يوجد <lb/>انسان عدلاً، ¦ فيكون قد صار لايجاب واحد سلبين، فقد بان <lb/>أن الأسماء والكلم إذاً بدلت اماكنها كان الإيجاب والسلب واحداً <lb/>بعينه، </p>
         </div>
         <div n="11" type="chapter">
            <p>فأما ايجاب واحد لكثير او كثير لواحد او سلبه <lb/>منه متى لم يكن ما يستدل عليه من الكثير معنى واحداً <lb/>¦ فليس يكون إيجاباً واحداً او سلباً واحداً، واعنى بقولى واحداً <lb/>ليس متى كان الاسم الموضوع واحداً ولم يكن الشىء الذى من <lb/>تلك معنى واحداً مثل قولنا الانسان مثلا حى ذو رجلين آنس <lb/>فان الشىء المجتمع من هذه معنى واحد ايضاً، فأما المجتمع <lb/>من قولنا أبيض وقولنا انسان وقولنا يمشى فليس هو معنى واحداً، <lb/>فليس يجب اذاً إن اوجب موجب لهذه ¦ شيئاً واحداً ان يكون <lb/>القول ايجاباً واحداً، | لكن اللفظ حينئذ يكون واحداً فأما الإيجاب <lb/>فكثير، ولا إن اوجبها الشىء واحد كان الايجاب واحداً بل كثيراً <lb/>على ذلك المثال، فلما كان السؤال المنطقى يقتضى جواباً إما <lb/>بالمقدمة وإما بالجزؤ الآخر من المناقضة وكانت المقدمة جزؤا ما <lb/>مناقضة واحدة فليس يجب أن يكون الجواب عن هذه ¦ واحداً إذ <lb/>كان السؤال ايضاً ليس بواحد ولو كان حقاً، وقد تكلمنا فى هذه <lb/>فى كتابنا فى المواضع، فمع ذلك فانه من البين أن السؤال عن <lb/> 
               <pb n="22"/>شىء ما هو ليس سؤالا منطقيا، وذلك أنه يجب أن يكون قد <lb/>اعطى فى السؤال المنطقى أن يختار المسئول احد جزؤى المناقضة <lb/>ايهما شاء حتى يحكم به، وقد ينبغى أن يكون السائل يجرى <lb/>فى تحديد السؤال هذا المجرى حتى يقول ¦ هل الانسان كذا <lb/>او ليس هو كذا، ولما كانت الأشياء التى تحمل فرادى بعضها <lb/>تحمل اذا جمعت حتى يكون المحمول كله واحدا وبعضها ليس <lb/>كذلك فينبغى أن تخبر بالفرق فى ذلك فإن انساناً من الناس <lb/>قد يصدق القول عليه فرادى بانه حى وبانه ذو رجلين ويصدق ايضا <lb/>أن يقال عليه هذان كشىء واحد، وقد يصدق القول عليه بانه <lb/>انسان ¦ وبانه أبيض ويصدق ايضاً أن يقال عليه هذان كشىء <lb/>واحد، وليس متى كان القول عليه بانه بصير حقاً والقول عليه <lb/>بانه طبيب حقاً فواجب أن يكون طبيباً بصيراً، وذلك انه إن <lb/>كان لأن كل واحد من القولين حق فقد يجب أن يكون <lb/>مجموعهما حقاً لزم من ذلك اشياء كثيرة شنعة، وذلك أن قولنا <lb/>على انسان من الناس انه انسان حق وقولنا عليه انه ابيض [حق] <lb/>فيجب أن يكون القول عليه بذلك كله صادقا ايضاً، فإن كان <lb/>ايضاً القول عليه بهذا واحدة اعنى بانه ابيض صادق فيجب أن <lb/>يكون القول عليه بذلك اجمع صادقا ايضاً حتى يقال عليه بانه <lb/>¦ انسان أبيض أبيض ويمر ذلك بلا نهاية، وقد يقول ايضا <lb/>عليه بانه ¦ طبيب وبانه أبيض وبانه يمشى فقد يجب أن يقال <lb rend="|"/> هذه عليه مراراً كثيرة بالتركيب بلا نهاية، وايضا إن كان سقراط <lb/>هو سقراط وهو انسان فهو سقراط انسان وإن كان انسان وكان <lb/>ذا رجلين فهو انسان ذو رجلين، ¦ فقد بان من ذلك إن من <lb/>قال بأن التأليف واجب وجوده على الاطلاق فقد يلزمه من ذلك <lb/>أن يقول اشياء شنعة، فنحن الآن نصف كيف ينبغى أن يوضع، <lb/> 
               <pb n="23"/>فنقول إن ما كان من المعانى التى تحمل ومن المعانى التى عليها يقع <lb/>الحمل انما يقال على شىء واحد بعينه او بعضا على بعض بطريق <lb/>العرض فان هذه ليس يصير ¦ شيئاً واحدا، ومثال ذلك قولنا فى <lb/>انسان من الناس انه أبيض وطبيب فليس قولنا انه أبيض وانه <lb/>طبيب معنى واحدا، وذلك انهما جميعا عرضان لحقا شيئاً واحدا، <lb/>وإن كان القول ايضا بأن الٔابيض طبيب صادقاً فليس يجب ولا <lb/>من ذلك أن يكون معنى انه طبيب ومعنى انه أبيض معنى واحداً <lb/>وذلك أن الطبيب بطريق العرض ما كان أبيض، فيجب من ذلك <lb/>ألا يكون انه أبيض وانه طبيب معنى واحداً ومن قبل ذلك صار <lb/>الطبيب ¦ ليس بصيراً على الاطلاق بل هو حى ذو رجلين <lb/>وذلك أن هذين ليسا بطريق العرض، ولا ما كان ايضاً الواحد <lb/>منه محصوراً فى الاخر ولذلك كثيراً ما لا يمكن أن يقال أبيض ولا <lb/>أن يقال إن الانسان انسان حى او ذو رجلين وذلك انا قد <lb/>حصرنا فى قولنا انه انسان انه حى وانه ذو الرجلين، لكن قد <lb/>يصدق القول على الشخص على الاطلاق ومثال ذلك القول على <lb/>الانسان ¦ من الناس بانه انسان والقول على الانسان الأبيض <lb/>بانه أبيض إلا أن ذلك ليس أبداً لكن متى كان محصوراً فى <lb/>المزيد فى القول شىء من التقابل الذى يلزمه مناقضة فليس يكون <lb/>حقاً بل كذباً، ومثال ذلك إن يقال فى الانسان الميت انه انسان <lb/>ومتى لم يكن ذلك فقد يصدق، بل نقول انه متى وجد ذلك <lb/>فيه فهو ابداً غير صادق ¦ ومتى لم يوجد فليس ابداً يصدق <lb/>ومثال ذلك قولنا اوميروس موجود شيئاً ما، كانك قلت شاعراً <lb/>فهل هو موجود او لا فان قولنا موجود انما حملناه على اوميروس <lb/>بطريق العرض وذلك انا انما قلنا انه موجود شاعراً ولم يحمل <lb/>موجوداً على اوميروس بذاته، فقد يجب من ذلك أن ما كان <lb/>مما يحمل ليس يوجد فيه تضاد متى قيلت فيه الاقاويل | ¦ مكان <lb/> 
               <pb n="24"/>الأسماء وكان محمولاً بذاته لا بطريق العرض فان القول فيما هذه <lb/>سبيله انه شىء ما على الاطلاق صادق، فأما ما ليس بموجود <lb/>فليس القول فيه بأنه شىء موجود من قبل قولنا فيه انه يوجد <lb/>متوهماً قولا صادقا، وذلك ان التوهم فيه ليس انه موجود بل انه <lb/>غير موجود، </p>
         </div>
         <div n="12" type="chapter">
            <p>[الفصل الرابع] واذ قد لخصنا هذه المعنى فقد <lb/>ينبغى أن ننظر كيف حال اصناف ¦ الايجاب والسلب بعضها <lb/>عن بعض، ما كان منها فيما يمكن أن يكون وما لا يمكن وفيما <lb/>يحتمل أن يكون وما لا يحتمل وما كان منها فى الممتنع والضرورى، <lb/>فإن فى ذلك مواضع للسلب، وذلك انه إن كانت المناقضات فى <lb/>الاقاويل المؤلفة انما يكون العناد بينها بعضا لبعض فيما كان <lb/>منها مبنياً على قولنا موجود ولا موجود، ومثال ذلك ¦ ان سلب <lb/>قولنا يوجد انسان قولنا ليس يوجد انسان، لا قولنا يوجد لا <lb/>انسان، وسلب قولنا يوجد انسان عدلاً قولنا ليس يوجد انسان <lb/>عدلاً، لا قولنا يوجد انسان لا عدلاً، لأنه إن كان يقال على كل <lb/>شىء إما الايجاب وإما السلب فقد يصدق اذاً فى الخشبة القول <lb/>¦ بأنها يوجد انساناً لا عدلاً، فاذاً كانت المناقضات انما ينبغى <lb/>أن يوجد على هذا القياس اعنى قولنا (فيها) يوجد اولا يوجد <lb/>وكانت ايضا الاقاويل التى لا يلفظ فيها بحرف الوجود فان ما <lb/>يقال لهما يقوم مقام ذلك الحرف يفعل فعله بعينه، ومثال ذلك ان <lb/>سلب قولنا انسان يمشى ليس يكون قولنا لا انسان يمشى، بل <lb/>قولنا انسان ليس يمشى، وذلك انه لا فرق بين قولنا انسان <lb/>يمشى وبين قولنا يوجد انسان ¦ ماشياً، فاذ كان الامر يجرى <lb/>هذا المجرى فى كل موضع فينبغى أن يكون ايضاً سلب قولنا <lb/>يمكن أن يوجد قولنا يمكن ألا يوجد، لا قولنا لا يمكن ان يوجد، <lb/> 
               <pb n="25"/>غير انه قد يظن أن قولنا قد يمكن أن يوجد وقولنا قد يمكن <lb/>ألا يوجد معنى واحد بعينه، وذلك أن كل ما كان ممكناً أن <lb/>ينقطع او أن يمشى فيمكن ألا ينقطع وألا يمشى، والحجة فى ذلك <lb/>أن كل ما كان ¦ ممكناً على هذا النحو فليس ابداً يفعل، <lb/>فلذلك قد يكون له السلب ايضاً، وذلك انه قد يمكن ألا <lb/>يمشى المشاء وألا يرى المرئى، إلا انه ليس يمكن أن يصدق فى <lb/>شىء واحد بعينه الحكمان المتقابلان، فليس اذاً سلب قولنا قد <lb rend="|"/> يمكن أن يكون قولنا قد يمكن ألا يكون، لأنه يلزم من ذلك إما <lb/>¦ الإيجاب والسبل معاً لمعنى واحد بعينه فى معنى واحد <lb/>بعينه، وإما أن يكون زيادة اللواحق التى يصير بها القول ايجاباً <lb/>او سلباً ليس ملحق قولنا يكون او يوجد او قولنا لا يكون او <lb/>لا يوجد، فاذ كان الاول من هذين ممتنعا فيجب أن يكون <lb/>الثانى مؤثراً فالسالب اذاً لقولنا يمكن أن يوجد انما هو قولنا <lb/>لا يمكن أن يوجد، وهذا بعينه القول فى قولنا ايضاً يحتمل أن <lb/>يوجد، وذلك أن ¦ سلب هذا القول ايضاً هو قولنا لا يحتمل <lb/>أن يوجد، والامر فى الباقية يجرى على هذا النحو اعنى فى <lb/>الواجب وفى الممتنع، فكما أن فى تلك كان ما ملحق قيزاد فيها <lb/>قولنا يوجد وقولنا لا يوجد فأما المعانى الموضوعة فكانت مرة <lb/>الابيض ومرة الانسان كذلك يصير الامر هاهنا فيصير قولنا يوجد <lb/>كالموضوع ¦ فأما قولنا يمكن ويحتمل فيصير زيادات يلحق <lb/>ليحدد بها كما حدد فى تلك بقولنا يوجد ولا يوجد الصدق <lb/>والكذب كذلك يحدد هذه ما يمكن وجوده وما لا يمكن وجوده، <lb/>فان سلب قولنا يمكن أن يكون قولنا لا يمكن أن يكون فأما سلب <lb/>قولنا يمكن ألا يكون فانه قولنا لا يمكن ألا يكون، ¦ ولذلك <lb/> 
               <pb n="26"/>قد نرى انه يلزم بعضها من قبل أن ما كان ممكناً أن <lb/>يوجد فممكن ألا يوجد وذلك أن الشىء الواحد بعينه قد يمكن <lb/>أن يوجد وألا يوجد لأن هذه وما اشبهها ليست مناقضات، فأما <lb/>قولنا يمكن أن يوجد وقولنا لا يمكن أن يوجد ¦ ولا يصدقان <lb/>معاً فى شىء واحد بعينه فى حال من الاحوال لأنها متقابلان، ولا <lb/>قولنا ايضاً يمكن ألا يوجد وقولنا لا يمكن ألا يوجد يصدقان <lb/>معاً فى حال من الاحوال، وعلى هذا المثال سلب قولنا واجب ضرورةً <lb/>ان يوجد ليس هو قولنا واجب ضرورةً ألا يوجد بل قولنا ليس <lb/>واجباً ضرورةً ¦ أن يوجد، وأما سلب قولنا واجب ضرورةً ألا يوجد <lb/>فانه قولنا ليس واجباً ضرورةً ألا يوجد، وايضاً سلب قولنا ممتنع <lb/>أن يوجد ليس هو قولنا ممتنع ألا يوجد بل قولنا ليس ممتنعاً <lb/>أن يوجد، فأما سلب قولنا ممتنع ألا يوجد فانه قولنا ليس <lb/>ممتنعاً ألا يوجد، وبالجملة فانما ينبغى كما قلنا أن يتنزل قولنا <lb/>يوجد ولا يوجد منزلة الموضوع ونلزم الايجاب ¦ والسلب هذه <lb rend="|"/> المعانى ثم نقرن بقولنا يوجد وقولنا لا يوجد، فان هذه الاحكام <lb/>ينبغى أن يعتقد انها الاحكام المتعاندة، ممكن لا يمكن <lb/>محتمل لا محتمل ممتنع لا ممتنع واجب [ضرورة .Gl] لا <lb/>واجب [ضرورة] حق لا حق. </p>
         </div>
         <div n="13" type="chapter">
            <p>فأما اللوازم فهكذى يجرى نسقها، <lb/>¦ اذا وضعت يلزم من قولنا ممكن أن يوجد قولنا محتمل أن <lb/>يوجد وهذا ينعكس على ذلك، ويلزم منه ويلزمه ايضاً قولنا ليس <lb/>ممتنعاً أن يوجد وقولنا ليس واجباً أن يوجد ويلزم قولنا ممكن <lb/>ألا يوجد، وقولنا محتمل ألا يوجد قولنا ليس واجباً ألا يوجد <lb/>وقولنا ليس ممتنعاً ألا يوجد، ويلزم قولنا لا يمكن أن يوجد <lb/>وقولنا لا يحتمل أن يوجد قولنا [واجب] ¦ ألا يوجد وقولنا ممتنع <lb/> 
               <pb n="27"/>أن يوجد. ويلزم قولنا لا يمكن ألا يوجد وقولنا لا يحتمل ألا <lb/>يوجد قولنا واجب أن يوجد وقولنا ممتنع ألا يوجد، فلنتأمل ما <lb/>نصفه من هذا الرسم الذى نرسمه، </p> 
            <lb/> 
            <lb/> 
            <table> 
               <lb/> 
               <row>
                  <cell> 
                     <lb/>ممكن أن يوجد <lb/> 
                  </cell>
                  <cell> 
                     <lb/>ليس ممكناً أن يوجد <lb/> 
                  </cell>
               </row> 
               <lb/> 
               <row>
                  <cell> 
                     <lb/>محتمل أن يوجد <lb/> 
                  </cell>
                  <cell> 
                     <lb/>ليس محتملاً أن يوجد <lb/> 
                  </cell>
               </row> 
               <lb/> 
               <row>
                  <cell> 
                     <lb/>ليس ممتنعاً أن يوجد <lb/> 
                  </cell>
                  <cell> 
                     <lb/>ممتنع أن يوجد <lb/> 
                  </cell>
               </row> 
               <lb/> 
               <row>
                  <cell> 
                     <lb/>ليس واجباً أن يوجد <lb/> 
                  </cell>
                  <cell> 
                     <lb/>واجب ألا يوجد <lb/> 
                  </cell>
               </row> 
               <lb/> 
               <row>
                  <cell> 
                     <lb/>ممكن ألا يوجد <lb/> 
                  </cell>
                  <cell> 
                     <lb/>ليس ممكناً ألا يوجد <lb/> 
                  </cell>
               </row> 
               <lb/> 
               <row>
                  <cell> 
                     <lb/>محتمل ألا يوجد <lb/> 
                  </cell>
                  <cell> 
                     <lb/>ليس محتملاً ألا يوجد <lb/> 
                  </cell>
               </row> 
               <lb/> 
               <row>
                  <cell> 
                     <lb/>ليس ممتنعاً ألا يوجد <lb/> 
                  </cell>
                  <cell> 
                     <lb/>ممتنع ألا يوجد <lb/> 
                  </cell>
               </row> 
               <lb/> 
               <row>
                  <cell> 
                     <lb/>ليس واجباً ألا يوجد <lb/> 
                  </cell>
                  <cell> 
                     <lb/>واجب أن يوجد، <lb/> 
                  </cell>
               </row> 
               <lb/> 
            </table> 
            <lb/> 
            <p>فقولنا ممتنع وقولنا لا ممتنع يلزمان قولنا محتمل وقولنا لا محتمل <lb/>وقولنا ممكن وقولنا لا ممكن لزوم المناقضه إلا أن ذلك على القلب، <lb/>وذلك أن الذى يلزم قولنا | ممكن ¦ أن يوجد سلب قولنا <lb/>ممتنع أن يوجد، والذى يلزم سلب ذلك ايجاب هذا وذلك أن <lb/>الذى يلزم قولنا ليس ممكنا أن يوجد انما هو قولنا ممتنع أن <lb/>يوجد، فان قولنا ممتنع أن يوجد هو ايجاب وقولنا ليس <lb/>ممتنع سلب، فأما الواجب نعنى الضرورى فينبغى أن ننظر كيف <lb/>الحال فيه، فانه من البين أنه ليست هذه حاله لأن الذى يتبع <lb/>فيه انما هو الاضداد فأما المناقضة فعلى حيالها، وذلك أنه ليس <lb/>¦ سلب قولنا واجب ألا يوجد قولنا ليس واجباً أن يوجد وذلك <lb/> 
               <pb n="28"/>أنه قد يجوز أن يصدق القولان جميعاً فى المعنى الواحد بعينه، <lb/>فإن ما كان واجباً ألا يوجد فليس واجباً أن يوجد والسبب فى <lb/>أن اللزوم فى ذلك ليست الحال فيه كالحال فى الآخر أن الممتنع <lb/>حقه فى القول بضد الواجب فإن كان الممتنع ¦ والواجب قوتهما <lb/>واحدة بعينها، وذلك أن ما كان ممتنعاً أن يوجد فالواجب ليس <lb/>أن يوجد بل ألا يوجد، وما كان ممتنعاً ألا يوجد فواجب أن <lb/>يوجد، فقد يجب إن كانت تلك تجرى على مثال ما تجرى عليه <lb/>التى لقولنا ممكن ولا ممكن أن يكون هذه على الضد، فان <lb/>الواجب والممتنع قد يدلان على معنى واحد بعينه غير أن ذلك <lb/>على ¦ جهه القلب، او نقول إنه ليس يجوز أن توضع المناقضات <lb/>فى الواجب هذا الوضع الذى وضعناه، وذلك أن ما كان واجباً <lb/>أن يوجد فممكن أن يوجد وإن لم يكن كذلك فسلبه يلزمه، <lb/>لأنه قد يلزم إما الإيجاب وإما السلب، فإن لم يكن ممكناً أن <lb/>يوجد فممتنع أن يوجد فالذى هو واجب اذاً أن يوجد ممتنع <lb/>أن يوجد وذلك خلف، وايضا فان قولنا ممكن ¦ أن يوجد <lb/>يلزمه قولنا ليس ممتنعاً أن يوجد ويلزم هذا قولنا ليس واجباً <lb/>أن يوجد، فيجب من ذلك أن يكون ما هو واجب أن يوجد <lb/>ليس واجباً أن يوجد وذلك خلف، وايضاً فانه ليس يلزم قولنا <lb/>واجب أن يوجد قولنا ممكن أن يوجد ولا قولنا واجب ألا <lb/>يوجد، وذلك أن القول بالممكن قد يتفق فيه الامران جميعاً وأما <lb/>هذان فأيهما كان قد ¦ صادقاً لم يمكن أن يصدق معه الباقيان <lb/>لانه قد يمكن أن يوجد الشىء وألا يوجد | وإن كان واجباً أن <lb/>يوجد او ألا يوجد فليس يكون ممكناً فيه الامران جميعاً، فقد <lb/> 
               <pb n="29"/>بقى اذاً أن يكون الذى يتبع قولنا ممكن أن يوجد انما هو <lb/>قولنا ليس واجباً ألا يوجد، فان هذا قد يصدق ايضاً مع قولنا <lb/>واجب أن يوجد، وذلك انه يصير نقيضاً للقول اللازم لقولنا <lb/>ليس ممكناً ¦ أن يوجد، فانه قد يلزم هذا القول قولنا ممتنع <lb/>أن يوجد وقولنا واجب ألا يوجد الذى سلبه ليس واجباً ألا <lb/>يوجد، فهذه المناقضات اذا يلزم ايضاً على هذا الوجه الذى <lb/>وصفناه، واذا وضعت كذلك لم يلحق ذلك شىء محال، ولعل <lb/>الانسان ان يسلب فيقول هل يلزم قولنا واجب أن يوجد قولنا <lb/>ممكن ¦ أن يوجد، فانه إن لم يكن يلزمه فنقيضه تتبعه وهو <lb/>قولنا ليس يمكن أن يوجد وإن قال قائل إن هذا القول ليس هو <lb/>نقيض ذلك فواجب أن يقول إن نقيضه قولنا يمكن ألا يوجد، <lb/>والقولان جميعاً كاذبان فيما وجوده واجب، عندنا قد نرى ايضاً <lb/>أن الشىء الواحد بعينه يمكن تقطع وألا تقطع ويمكن أن يوجد <lb/>والٔا ¦ يوجد، فيجب من ذلك أن يكون ما هو واجب أن يوجد <lb/>يحتمل ألا يوجد وهذا ايضاً باطل، فنقول انه ليس كل ما هو <lb/>ممكن اى فى قوته أن يوجد او أن يمشى فقد يقدر على ما هو مقابل <lb/>لذلك، بل هاهنا اشياء لا يصدق فيها المقابل وأول ذلك فى <lb/>الممكنة [القادرة القوية] التى ليست قواها بنطق ومثال ذلك <lb/>النار فانها تسخن كل ما لقيته وقوتها ليست بنطق، فالقوى التى <lb/>تكون بنطق ¦ هى واحدة باعيانها لاشياء كثيرة ولاضدادها فاما <lb/>القوى التى ليست بنطق فليس كلها كذلك لكن الامر على ما قلنا <lb/>فى النار وذلك انه ليس ممكناً أن تحرق وألا تحرق وكذلك غيرها مما <lb/>تفعل دائماً، إلا أن بعض الاشياء مما قوته بغير نطف قد يمكن <lb/> 
               <pb n="30"/>فيها ايضاً أن تقبل معاً المتقابلات، ¦ وانما قلنا هذا القول ليعلم <lb/>انه ليس كل إمكان [قدره قوه] فهو للاشياء المتقابلة ولا فيها <lb/>يقال فى النوع الواحد بعينه، وإن كان بعض الإمكان مشترك فى <lb/>الاسم، وذلك أن الممكن ليس مما يقال على الاطلاق بل منه ما <lb/>يقال حقا لأن الشىء يفعل ومثال ذلك قولنا فى الماشى أن <lb/>المشىء ممكن له لانه يمشى وبالجملة قولنا فى الشىء أن | كذا <lb/>ممكن له لانه ¦ بالفعل بالحال التى يقال انها ممكنة، ومنه ما <lb/>يقال ذلك فيه لأن من شأنه أن يفعل ومثال ذلك قولنا فى الشىء <lb/>انه قد يمكن أن يمشى لأن من شأنه أن يمشى، وهذا الامكان <lb/>انما هو فى الأشياء المتحركة وحدها، فأما ذاك فهو ايضاً فى الاشياء <lb/>غير المتحركة، والقول بانه ممكن أن يمشى وانه يمشى صادقان <lb/>فيما هو رأيت يمشى بفعل وفيما هو من ¦ شأنه المشى، فأما <lb/>ما قيل ممكناً على هذا الوجه فليس بصادق اذا قيل على الاطلاق <lb/>فى الواجب ضرورةً، وأما على الوجه الآخر فانه صادق، فاذ كان <lb/>الكلى لاحق بالجزؤى فقد يجب أن يلزم فيما هو واجب أن يوجد <lb/>أن يكون ايضاً ممكناً أن يوجد، إلا انه ليس على كل معنى <lb/>الممكن، وعسى أن يكون ايضاً مبدأها كلها قولنا واجب وقولنا <lb/>ليس واجب أن يوجد او لا يوجد ثم ¦ ينبغى أن نتأمل كيف <lb/>لزوم سائر تلك الباقية لهذه، وقد ظهر مما قلنا إن ما وجوده <lb/>واجب ضرورةً فهو بالفعل فيجب من ذلك اذ كانت الاشياء الازلية <lb/>أقدم أن تكون ايضاً الفعل اقدم من القوة فتكون، بعض <lb/>الأشياء بالفعل دون القوة ومثال ذلك الجواهر الأول وبعضها مع قوة <lb/>(امكان) وهذه الأشياء هى بالطبع ¦ أقدم فأما بالزمان فانها <lb/> 
               <pb n="31"/>أشد تأخراً وبعضها ليست فى حال من الاحوال بالفعل بل انما <lb/>هى قوة فقط </p>
         </div>
         <div n="14" type="chapter">
            <p>[الفصل الخامس] وقد ينبغى أن ننظر هل ضد <lb/>الايجاب انما هو السلب او الايجاب ضد الايجاب، وهل قولنا <lb/>كل انسان عدل هو ضد قولنا ولا انسان واحد عدل ¦ او انما <lb/>هو ضد قولنا كل انسان جائر، كانك قلت سقراط عدل، سقراط <lb/>ليس بعدل، سقراط جائر، أى الاثنين من هذه هما المتضادان، <lb/>فانه إن كان ما يخرج بالصوت تابعاً لازماً لما يقوم فى الذهن وكان <lb/>فى الذهن ضداً لاعتقاد انما هو اعتقاد ضد، ومثال ذلك ان <lb/>اعتقادنا أن كل انسان عدل ضد اعتقادنا أن كل انسان جائر <lb/>¦ فواجب ضرورةً أن يكون ايضا الحال فى الايجابين الذين <lb/>يخرجان | بالصوت على ذلك المثال، وإن لم يكن هناك اعتقاد <lb/>الضد هو الضد لم يكن ايضاً الايجاب هو المضاد للايجاب بل <lb/>السلب الذى وصفناه، فقد ينبغى اذاً أن نبحث وننظر اى اعتقاد <lb/>حق هو المضاد للاعتقاد الباطل، هل اعتقادنا سلبه او اعتقادنا <lb/>وجود ضده، واعنى ¦ بذلك هذا المعنى هاهنا عقد صادق فى <lb/>خير وهو انه خير وعقد آخر ¦ كاذب وهو أنه ليس بخير وعقد <lb/>غيره وهو أنه شر، فأى هذين ليت شعرى هو ضد العقد الصادق <lb/>وإن كان واحدا [اى إن معناهما واحد] فالمضادة فى ايهما <lb/>هى، فتقول إن ظننا أن العقدين المتضادين انما يحدان بانهما <lb/>لسببين متضادين باطل، وذلك أن الاعتقاد فى خير أنه خير والاعتقاد <lb/>فى شر ¦ انه شر خليق ان يكون واحد بعينه بل هو حق واحداً <lb/>كان او اكثر من واحد بل من قبل انهما بحال بضاد، فاذ كان <lb/>هاهنا عقد فى خير أنه خير وعقد أنه ليس بخير وعقد أنه <lb/>شىء آخر ليس هو موجودا ولا يمكن أن يوجد فليس ينبغى أن <lb/> 
               <pb n="32"/>¦ يوضع الضد واحداً من تلك الاشياء التى الاعتقاد فيها فيما <lb/>ليس بموجود أنه موجود او فيما هو موجود بأنه ليس بموجود، <lb/>وذلك ان الصنفين جميعاً بلا نهاية اعنى ما يقع فيه منها الاعتقاد <lb/>فيما ليس بموجود أنه موجود وما يقع فيه منها الاعتقاد فيما هو <lb/>موجود انه غير موجود، بل انما ينبغى أن يوضع التضاد فيما فيه <lb/>تقع الشبهة، وما تقع فيه الشبهة هو ما منه يكون ايضاً التكون، <lb/>والتكون انما يكون من المتقابلات فمن هذه اذاً تدخل ¦ الشبه، <lb/>فاذ كان الشىء الخير هو خير وليس بشر وكان الاول له بذاته <lb/>والثانى بطريق العرض وذلك أنه انما عرض له ان يكون ليس بشر <lb/>وكان العقد الذاتى فى كل واحد من المعانى أحرى بالصدق متى <lb/>كان حقا او بالكذب متى كان باطلا، وكان العقد فى خير ما <lb/>أنه ليس بخير عقداً باطلاً لامر ذاتى والعقد فيه أنه ¦ شر <lb/>عقداً باطلاً لامر عرضى، فقد يجب من ذلك أن يكون اعتقاد <lb/>السلب فى الخير أحرى بالكذب من اعتقاد ضده، والذى هو أحرى <lb/>بالكذب فى كل واحد من المعانى هو المعتقد لضده، | وذلك ان <lb/>الضدين هما المختلفان غاية الاختلاف فى المعنى الواحد بعينه، <lb/>فاذ كان الضد هو احد هذين وكان النقيض أشد مضادةً فمن <lb/>البين أن ¦ هذا هو الضد، فأما الاعتقاد فى الخير انه شر فانه <lb/>اعتقاد مقرون بغيره لأن المعتقد لذلك فهو لا محالة خليق ان <lb/>يخطر بباله ايضا فيه انه ليس بخير، وايضاً فإن كان واجباً فى <lb/>غير ما ذكرنا أن يجرى الامر على هذا المثال فقد يرى أن ما <lb/>قيل فى ذلك صواب، وذلك انه قد يجب إما أن يكون اعتقاد <lb/>النقيض هو الضد فى كل موضع وإما ألا يكون فى موضع من المواضع <lb/>ضداً، والاشياء التى ليس يوجد فيها ¦ الضد اصلاً فان الكذب <lb/>فيها انما هو العقد المعاند للحق، ومثال ذلك من ظن بإنسان <lb/> 
               <pb n="33"/>انه ليس بإنسان فقد ظن ظنا كاذبا، فإن كان هذان الاعتقادان <lb/>هما الضدين فسائر الاعتقادات انما الضد فيها هو اعتقاد النقيض، <lb/>وايضاً فإن العقد فيما هو خير انه خير والعقد فيما ¦ ليس بخير <lb/>انه ليس بخير يجريان على مثال واحد، ومع ذلك ايضا العقد <lb/>فيما هو خير انه ليس بخير والعقد فيما ليس بخير انه خير، <lb/>والعقد فيما ليس بخير انه ليس بخير وهو عقد حق أى عقد <lb/>ليت شعرى هو ضده، فإنه ليس يجوز أن يقال أن ضده اعتقاد <lb/>انه شر، وذلك انه قد يمكن فى حال من الاحوال أن يصدقا معاً <lb/>من قبل ازمن الأشياء ما ليس بخير وهو شر فيلزم فى ذلك الشىء <lb/>أن يكونا ¦ صادقين معاً، ولا ضده انه ليس شر، فإن هذا ايضاً <lb/>صدق، فقد بقى اذاً أن يكون ضد العقد فيما ليس بخير ¦ انه <lb/>ليس بخير العقد فيما ليس بخير انه خير وذلك ان هذا <lb/>باطل، فيجب من ذلك أن يكون ايضا ضد العقد فيما هو خير <lb/>انه خير العقد فيما هو خير انه ليس بخير، ومن <lb/>البين انه لا فرق فى ذلك وإن جعلنا الايجاب كليا، وذلك أن <lb/>الضد يكون حينئذ السلب الكلى، ¦ ومثال ذلك أن ضد العقد <lb/>أن كل ما هو خير فهو خير العقد انه ولا واحد من الخيرات خير، <lb/>وذلك أن العقد فى الخير انه خير الذى يعقد الخير على المعنى <lb/>الكلى هو العقد بعينه فى أى | خير كان انه خير، ولا فرق بين <lb/>هذا وبين العقد فان كل ما كان خيراً فهو خير وعلى هذا المثال <lb/>يجرى الامر ايضا فيما ليس ¦ بخير، فاذ كان الامر فى الاعتقاد <lb/>يجرى هذا المجرى وكان الايجاب والسلب فى اللفظ دلائلاً ما فى <lb/>النفس فمن البين أن ضد الايجاب ايضاً انما هو السلب لذلك <lb/>المعنى بعينه على الحكم الكلى ومثال ذلك أن ضد قولنا كل خير <lb/>فهو خير او قولنا كل انسان ¦ فخير قولنا ولا خير واحد او <lb/>قولنا ولا انسان واحد، فأما نقيضه قولنا ليس كل خير او ليس <lb/> 
               <pb n="34"/>كل انسان، ومن البين انه ليس يمكن أن يكون حق ضد الحق <lb/>لا رأى لرأى ولا نقيض لنقيض، فإن وجود التضاد انما هو فى <lb/>الاشياء المتقابلة غير انه قد يمكن فى هذه أن يصدق المتقابلان فى <lb/>¦ الواحد بعينه، فأما الضدان فليس يمكن أن يوجدا معاً فى <lb/>شىء واحد بعينه، </p> 
            <p>تم كتاب ارسطوطاليس بارى ارمينيس اى فى العبارة <lb/>نقل اسحق بن حنين نقل ... بخط الحسن سوار <lb/>نسخها من نسخة يحيى بن عدى التى قابل بها دستور اسحق <lb/>وبخطه ... قوبل به نسخة كتاب من خط عيسى <lb/>بن اسحق بن زرعة نسخها من خط يحيى بن عدى المنقول <lb/>من دستور </p> 
            <p>الاصل الذى بخط اسحق بن حنين فكان موافقا. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
