<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TAN-T xmlns="tag:textalign.net,2015:ns"
       TAN-version="2018"
       id="tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-Arist-Ar_008.ref-scriptum-after-grc-1949">
   
   <head>
      <name>Categoriae by Aristotle in ara published 1846</name>
      <license which="public zero"/>
      <licensor who="uv"/>
      <key>
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:dcgas</IRI>
         <name>Definitions of entities mentioned in DCGAS files</name>
         <location when-accessed="2018-02-06-05:00" href="key/DCGAS.TAN-key.xml"/>
      </key>
      <source which="Aristotelis lectionibus 1846"/>
      <see-also relationship="model">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-t:ar.cat.grc.1949.minio-paluello:object-refs</IRI>
         <name>Categories, Aristotle, Greek text by Minio-Paluello</name>
         <location href="../../../library-arithmeticus/aristotle/ar.cat.grc.1949.minio-paluello.ref-scriptum-native.xml"
                   when-accessed="2018-02-19-05:00"/>
      </see-also>
      <see-also relationship="resegmented">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-Arist-Ar_008.ref-scriptum-native-by-page</IRI>
         <name>Categoriae by Aristotle in ara published 1846</name>
         <location href="Arist-Ar_008.tan-t.ref-scriptum-native-by-page.xml"
                   when-accessed="2018-02-19-05:00"/>
      </see-also>
      <see-also relationship="resegmented">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-Arist-Ar_008</IRI>
         <name>Categoriae by Aristotle in ara published 1846</name>
         <location when-accessed="2018-02-07-05:00" href="Arist-Ar_008.tan-tei.xml"/>
      </see-also>
      <see-also relationship="resegmented">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-Arist-Ar_008.ref-logical-native</IRI>
         <name>Categoriae by Aristotle in ara published 1846 as TAN-T following original leaf divs and converting nesting elements to &lt;div&gt;s</name>
         <location when-accessed="2018-02-07-05:00"
                   href="Arist-Ar_008.tan-t.ref-logical-native.xml"/>
      </see-also>
      <definitions>
         <algorithm xml:id="xslt2">
            <IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:remodel-via-tan-t</IRI>
            <name>Stylesheet to create a TAN file.</name>
            <desc>Stylesheet at: ../../do%20things/configure%20parameters/parameters-for-TAN-output.xsl</desc>
         </algorithm>
         <div-type xml:id="p" which="page"/>
         <div-type which="column (page)" xml:id="c"/>
         <div-type which="line (physical)" xml:id="l"/>
         <algorithm xml:id="xslt1">
            <IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:convert-tan-tei-to-tan-t</IRI>
            <name>Stylesheet to create a TAN file.</name>
            <desc>Stylesheet at: ../../do%20things/configure%20parameters/parameters-for-TAN-output.xsl</desc>
         </algorithm>
         <work which="Categoriae"/>
         
         
         <algorithm xml:id="xslt">
            <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:stylesheet:convert-dcgas-to-tan</IRI>
            <name>Stylesheet for converting TEI.2 from the Digital Corpus for Greco-Arabic
                        Studies to TAN-TEI</name>
         </algorithm>
         <person xml:id="uv" which="Uwe Vagelpohl"/>
         <role xml:id="stylesheet" which="stylesheet"/>
         <role xml:id="editor" which="editor"/>
         <role xml:id="funder" which="funder"/>
         <organization xml:id="awmf" which="Andrew W. Mellon Foundation"/>
         <relationship xml:id="model" which="model"/>
         <relationship which="resegmented copy" xml:id="resegmented"/>
      </definitions>
      
      
      
      <resp who="xslt2" roles="stylesheet"/>
      
      <resp who="xslt1" roles="stylesheet"/>
      <resp who="xslt" roles="stylesheet"/>
      <resp who="uv" roles="editor"/>
      <resp roles="funder" who="awmf"/>
      <change who="xslt" when="2018-02-06-05:00">Converted from original file at Arist-Ar_008</change>
      <change who="xslt1" when="2018-02-07T00:33:28.571-05:00">Converted from TAN-TEI to TAN-T.</change>
      <change who="xslt2" when="2018-02-19T16:34:52.468-05:00">Input from file:/C:/Users/jdkalv/Dropbox/TAN/pre-TAN/graeco%20arabic%20studies/tan/Arist-Ar_008.tan-t.ref-scriptum-native-by-page.xml proportionally remodeled after template at file:/C:/Users/jdkalv/Dropbox/TAN/library-arithmeticus/aristotle/ar.cat.grc.1949.minio-paluello.ref-scriptum-native.xml</change>
      </head>
   
      <body xml:lang="ara">
      <div n="1" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">كتاب ارسطوطالس المسمى قاطيغوريا اى المقولات </div>
                <div n="2" type="l">المتفقة اسمآؤها يقال انها التى الاسم فقط عام </div>
                <div n="3" type="l">لها فاما قول الجوهر الذى بحسب الاسم فمخالف ومثال </div>
                <div n="4" type="l">ذلك الانسان والمصور حيوان فان هذين الاسم فقط </div>
                <div n="5" type="l">عام لها فاما قول الجوهر الذى بحسب الاسم فمخالف </div>
                <div n="6" type="l">وذلك ان موفيا ان وفى فى كل واحد منهما ما معنى انه </div>
                <div n="7" type="l">حيوان كان القول الذى يوفى فى كل واحد منهما خاصا </div>
                <div n="8" type="l">له والمتواطئة اسمآؤها يقال انها التى الاسم عام لها </div>
                <div n="9" type="l">وقول الجوهر الذى بحسب الاسم واحد بعينه ايضا </div>
                <div n="10" type="l">ومثال ذلك الانسان والثور حيوان فان هذين اعنى </div>
                <div n="11" type="l">الانسان والثور يلقيان باسم عام اعنى حيوان وقول </div>
                <div n="12" type="l">الجوهر واحد بعينه ايضا وذلك ان موفيا ان وفى فى </div>
                <div n="13" type="l">كل واحد منهما ما معنى انه حيوان كان القول الذى </div>
                <div n="14" type="l">يوفى واحدا بعينه والمشتقة اسمآؤها يقال انها </div>
                <div n="15" type="l">التى لها لقب شىء </div>
                <div n="16" type="l">بحسب اسمه غير انها مخالفة فى التصريف ومثال </div>
                <div n="17" type="l">ذلك الفصيح من الفصاحة والشجاع من الشجاعة التى </div>
                <div n="18" type="l">تقال منها ما تقال بتأليف ومنها ما تقال بغير تأليف </div>
                <div n="19" type="l">فالتى تقال بتأليف كقولك الانسان </div>
                <div n="20" type="l">يحضر الثور يغلب والتى تقال بغير تأليف كقولك </div>
                <div n="21" type="l">الانسان الثور يحضر يغلب الموجودات منها ما تقال على </div>
                <div n="22" type="l">موضوع ما وليست البتة فى موضوع ما كقولك الانسان فقد </div>
                <div n="23" type="l">يقال على انسان ما وليس هو البتة فى موضوع ما ومنها ما </div>
                <div n="24" type="l">هى فى موضوع وليست تقال اصلا على موضوع ما واعنى </div>
                <div n="25" type="l">بقولى فى موضوع الموجود فى شىء لا كجزؤ منه وليس يمكن </div>
                <div n="26" type="l">ان يكون قوامه من غير الذى هو فيه ومثال ذلك </div>
                <div n="27" type="l">نحو ما فانه فى موضوع اى فى النفس [وليس] يقال اصلا على </div>
                <div n="28" type="l">موضوع ما وبياض ما هو فى موضوع اى فى الجسم اذ </div>
                <div n="29" type="l">كان كل لون فى جسم وليس يقال البتة على موضوع ما ومنها </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">ما تقال على موضوع وهى ايضا فى موضوع ومثال ذلك </div>
                <div n="2" type="l">العلم فانه فى موضوع اى فى النفس ويقال على موضوع </div>
                <div n="3" type="l">اى على الكتابة ومنها ما ليست هى فى موضوع ولا تقال </div>
                <div n="4" type="l">على موضوع ومثال ذلك انسان ما او فرس ما فانه ليس </div>
                <div n="5" type="l">شئ من ذلك وما جرى مجراه لا فى موضوع ولا يقال </div>
                <div n="6" type="l">على موضوع وبالجملة الاشخاص والواحد بالعدد لا يقال </div>
                <div n="7" type="l">على موضوع اصلا فاما فى موضوع فليس مانع يمنع ان يكون </div>
                <div n="8" type="l">بعضها موجودا فيه فان كتابة هى من التى فى موضوع </div>
                <div n="9" type="l">اى فى النفس وليست </div>
                <div n="10" type="l">تقال على موضوع اصلا * متى حمل شىء على شىء </div>
                <div n="11" type="l">حمل المحمول على الموضوع قيل كل ما يقال على </div>
                <div n="12" type="l">المحمول على الموضوع ايضا مثال ذلك ان الانسان يحمل على </div>
                <div n="13" type="l">انسان ما ويحمل على الانسان الحيوان فيجب ان يكون </div>
                <div n="14" type="l">الحيوان على انسان ما ايضا محمولا فان انسانا ما هو </div>
                <div n="15" type="l">انسان وهو حيوان الاجناس المختلفة التى ليس بعضها </div>
                <div n="16" type="l">مرتبا تحت بعض فان فصولها ايضا فى النوع </div>
                <div n="17" type="l">مختلفة من ذلك ان فصول الحيوان كقولك المشاء والطير </div>
                <div n="18" type="l">وذو الرجلين والسابح وفصول العلم ليست اشياء من </div>
                <div n="19" type="l">هذه فانه ليس مخالف علم علما بانه ذو رجلين فاما الاجناس </div>
                <div n="20" type="l">التى بعضها تحت بعض فليس مانع يمنع من ان يكون </div>
                <div n="21" type="l">فصول بعضها فصول بعض باعيانها فان الفصول التى هى </div>
                <div n="22" type="l">اعلى تحمل على الاجناس التى تحتها حتى يكون جميع </div>
                <div n="23" type="l">فصول الجنس المحمول هى باعيانها فصول الجنس الموضوع </div>
                <div n="24" type="l">* كل واحد من </div>
                <div n="25" type="l">التى تقال يغير تأليف اصلا فقد يدل اما على جوهر </div>
                <div n="26" type="l">واما على كم واما على كيف واما على اضافة واما على </div>
                <div n="27" type="l">اين واما على متى واما على موضوع واما على ان يكون له </div>
                <div n="28" type="l">واما على يفعل واما على ينفعل فالجوهر على طريق </div>
                <div n="29" type="l">المثال كقولك انسان فرس والكم كقولك ذو ذراعين ذو ثلث </div>
            </div>
        </div>
      <div n="2" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">اذرع والكيف كقولك ابيض كاتب والاضافة كقولك ضعف </div>
                <div n="2" type="l">نصف واين كقولك فى لوقين فى السوق ومتى كقولك امس عاما اول </div>
                <div n="3" type="l">وموضوع كقولك متكى جالسا وان يكون له كقولك متنعل مسلح </div>
                <div n="4" type="l">ويفعل كقولك يقطع يحرق وينفعل ينقطع يحترق وكل واحد </div>
                <div n="5" type="l">من هذه التى ذكرت اذا قيل مفردا على حياله فلم تقل </div>
                <div n="6" type="l">بايجاب ولا بسلب اصلا لكن بتأليف بعض هذه الى </div>
                <div n="7" type="l">بعض تحدث الموجبة والسالبة وان كل موجبة او </div>
                <div n="8" type="l">سالبة تظن انها اما صادقة واما كاذبة والتى </div>
                <div n="9" type="l">تقال بغير تأليف اصلا فليس منها شىء لا صادقا ولا </div>
                <div n="10" type="l">كاذبا ومثال ذلك ابيض يحضر يظفر * </div>
                <div n="11" type="l">فى الجوهر فاما الجوهر الموصوف بانه اول </div>
                <div n="12" type="l">بالتحقيق والتقديم والتفضيل فهو الذى لا يقال على </div>
                <div n="13" type="l">موضوع ما ولا هو فى موضوع ما ومثال ذلك انسان ما وفرس </div>
                <div n="14" type="l">ما فاما الموصوفة بانها جواهر ثوان فهى الانواع التى </div>
                <div n="15" type="l">فيها توجد الجواهر الموصوفة بانها أول ومع هذه </div>
                <div n="16" type="l">الاجناس هذه الانوع ايضا ومثال ذلك ان انسانا ما هو </div>
                <div n="17" type="l">فى نوع اى فى الانسان وجنس هذا النوع الحى فهذه </div>
                <div n="18" type="l">الجواهر توصف بانها ثوان كالانسان والحى وظاهر مما </div>
                <div n="19" type="l">قيل ان التى تقال على موضوع فقد يجب ضرورة ان يحمل </div>
                <div n="20" type="l">اسمها وقولها يقال على ذلك الموضوع ومثال ذلك ان </div>
                <div n="21" type="l">الانسان يقال على موضوع اى على انسان ما فاسمه </div>
                <div n="22" type="l">يحمل عليه فانك تحمل الانسان على انسان ما وقول الانسان </div>
                <div n="23" type="l">يحمل على انسان ما فان انسانا ما هو انسان وهو حى </div>
                <div n="24" type="l">فيكون الاسم والقول يحملان على الموضوع فاما التى </div>
                <div n="25" type="l">فى موضوع ففى اكثرها لا يحمل على الموضوع لا </div>
                <div n="26" type="l">اسمها ولا حدها وفى بعضها ليس مانع يمنع من ان </div>
                <div n="27" type="l">يحمل اسمها على الموضوع فاما قولها فلا يمكن مثال ذلك </div>
                <div n="28" type="l">ان الابيض هو فى موضوع اى فى الجسم وهو يحمل على </div>
                <div n="29" type="l">الموضوع وذلك ان الجسم قد يوصف بانه ابيض فاما قول </div>
                <div n="30" type="l">الابيض فليس يحمل فى حال من الاحوال على الجسم </div>
                <div n="31" type="l">وكل ما سواها فاما ان يكون على موضوعات اى يقال </div>
                <div n="32" type="l">على الجواهر الأول واما ان يكون فى موضوعات اى يقال </div>
                <div n="33" type="l">فيها وذلك ظاهر من قبل التصفح للجزويات مثال ذلك </div>
                <div n="34" type="l">ان الحى يحمل على الانسان فهو ايضا على انسان </div>
                <div n="35" type="l">ما فانه ان لم يكن ولا على واحد من اشخاص الناس فليس هو </div>
                <div n="36" type="l">ولا على انسان اصلا وايضا ان اللون فى الجسم فهو </div>
                <div n="37" type="l">ايضا فى جسم ما فانه ان لم يكن فى واحد من الجزوية </div>
                <div n="38" type="l">فليس هو ولا فى الجسم اصلا فيجب ان يكون كل ما </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">سواها اما ان يكون على موضوعات اى يقال على </div>
                <div n="2" type="l">الجواهر الاول واما ان يكون فى موضوعات اى يقال </div>
                <div n="3" type="l">فيها فيجب اذا ان لم يكن الجواهر الاول الا يكون </div>
                <div n="4" type="l">سبيل الى ان يوجد شىء من تلك الاخر وذلك ان </div>
                <div n="5" type="l">كل ما سواها فاما ان يكون على موضوعات اى يقال </div>
                <div n="6" type="l">عليها واما فى موضوعات اى فيها والنوع من الجواهر </div>
                <div n="6a" type="l">الثانية اولى بان يوصف جوهرا من الجنس لانه اقرب </div>
                <div n="6b" type="l">من الجوهر الاول وذلك ان موفيا ان وفى الجوهر الاول </div>
                <div n="6c" type="l">ما هو كان اعطاؤه النوع اشد </div>
                <div n="7" type="l">ملآمة وابين فى الدلالة عليه من اعطائه الجنس </div>
                <div n="8" type="l">مثال ذلك انه ان وفى انسانا ما ما هو كان اعطاؤه </div>
                <div n="9" type="l">انه انسان ابين فى الدلالة عليه من اعطائه انه حى فان </div>
                <div n="10" type="l">ذلك اخص بانسان ما وهذا اعم وان وفى شجرة ما </div>
                <div n="11" type="l">ما هى كان اعطاؤه انها شجرة ابين فى الدلالة </div>
                <div n="12" type="l">عليها من اعطائه انها نبت وايضا فان الجواهر الاول </div>
                <div n="13" type="l">لما كانت موضوعة لسائر الامور كلها وسائر الامور </div>
                <div n="14" type="l">كلها محمولة عليها او موجودة فيها فلذلك صارت اولى </div>
                <div n="15" type="l">واحق بان توصف جواهر وقياس الجواهر الاول عند </div>
                <div n="16" type="l">سائر الامور كلها هو قياس النوع عند الجنس اذ كان </div>
                <div n="17" type="l">النوع موضوعا للجنس لان الاجناس تحمل على الانواع </div>
                <div n="18" type="l">وليس ينعكس الانواع على الاجناس فيجب من ذلك ايضا </div>
                <div n="19" type="l">ان النوع اولى واحق بان يوصف جوهرا من الجنس </div>
                <div n="20" type="l">واما ما كان من الانواع ليس هو جنسا فليس الواحد منها </div>
                <div n="21" type="l">اولى من الاخر بان يوصف جوهرا اذ كان ليس توفيتك </div>
                <div n="22" type="l">فى انسان ما انه انسان اشد ملاأمة من توفيتك فى فرس </div>
                <div n="23" type="l">ما انه فرس وكذلك ليس الواحد من الجواهر الاول اولى </div>
                <div n="24" type="l">من الاخر بان يوصف جوهرا اذ كان ليس انسان ما اولى </div>
                <div n="25" type="l">بان يوصف جوهرا من فرس ما وبالواجب صارت الانواع </div>
                <div n="26" type="l">والاجناس وحدها دون غيرها تقال بعد الجواهر الاول </div>
                <div n="27" type="l">جواهر ثوانى لانها وحدها تدل على الجواهر الاول من </div>
                <div n="28" type="l">بين ما يحمل عليه فان </div>
                <div n="29" type="l">موفيا ان وفى انسانا ما ما هو فوفاه بنوعه </div>
                <div n="30" type="l">او بجنسه كانت توفيته له ملايمة واذا وفاه بانه انسان </div>
                <div n="31" type="l">كان ذلك ابين فى الدلالة عليه من توفيته له </div>
                <div n="32" type="l">بانه حى وان وفاه شىء مما سوى ذلك اى شىء كان كانت </div>
                <div n="33" type="l">توفيقه له غريبة مستنكرة كما اذا وفى بانه ابيض او انه </div>
                <div n="34" type="l">يحضر او شىء من اشباه ذلك اى شىء كان [فالواجب </div>
                <div n="35" type="l">كان] فبالواجب قيلت هذه دون غيرها جواهر وايضا لان </div>
                <div n="36" type="l">الجواهر الاول موضوعة لسائر الامور كلها وسائر الامور </div>
                <div n="37" type="l">كلها محمولة عليها او موجودة فيها لذلك صارت اولى </div>
                <div n="38" type="l">واحق بان توصف جواهر وقياس الجواهر الاول عند </div>
            </div>
        </div>
      <div n="3" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">سائر الامور هو قياس انواع الجواهر الاول واجناسها </div>
                <div n="2" type="l">عند سائر الامور الاخر كلها وذلك ان سائر الامور كلها </div>
                <div n="3" type="l">على هذه تحمل فانك تقول فى انسان ما انه نحوى </div>
                <div n="4" type="l">فانت اذاً تقول نحويا على الانسان وعلى الحى وكذلك </div>
                <div n="5" type="l">يجرى الامور فى سائر ما اشبهه وقد يعم كل جوهر </div>
                <div n="6" type="l">انه ليس فى موضوع فان </div>
                <div n="7" type="l">الجوهر الاول ليس يقال على موضوع ولا هو فى موضوع </div>
                <div n="8" type="l">والجواهر الثوانى قد يظهر بهذا الوجه انه ليس </div>
                <div n="9" type="l">شىء منها فى موضوع فان الانسان يقال على موضوع اى </div>
                <div n="10" type="l">على انسان ما وليس هو فى موضوع اى فيه وذلك ان الانسان </div>
                <div n="11" type="l">ليس هو فى انسان ما وكذلك ايضا الحى يقال على الموضوع </div>
                <div n="12" type="l">اى على انسان ما وليس الحى فى انسان ما وايضا </div>
                <div n="13" type="l">التى فى موضوع فليس مانع يمنع من ان يكون اسمها فى حال </div>
                <div n="14" type="l">من الاحوال يحمل على موضوع واما قولها فلا سبيل </div>
                <div n="15" type="l">الى ان يحمل عليه فاما الجواهر الثوانى فانه يحمل </div>
                <div n="16" type="l">على الموضوع قولها واسمها فانك تحمل على انسان ما </div>
                <div n="17" type="l">قول الانسان وقول الحى فيجب من ذلك ان الجوهر ليس هو </div>
                <div n="18" type="l">مما فى موضوع الا ان هذا ليس بخاصة للجوهر لكن </div>
                <div n="19" type="l">الفصل ايضا هو مما ليس فى موضوع فان الماشى وذا </div>
                <div n="20" type="l">الرجلين يقالان على موضوع اى على الانسان وليسا </div>
                <div n="21" type="l">فى موضوع وذلك ان ذا الرجلين ليس هو فى الانسان </div>
                <div n="22" type="l">ولا الماشى وقول الفصل ايضا محمول على الذى </div>
                <div n="23" type="l">يقال عليه الفصل مثال ذلك ان المشاء ان كان يقال </div>
                <div n="24" type="l">على الانسان فان قول المشاء محمول على الانسان وذلك </div>
                <div n="25" type="l">ان الانسان مشاء * ولا تغلطنا اجزاء الجواهر فوهمنا انها </div>
                <div n="26" type="l">موجودة فى موضوعات اى فى كلياتها حتى يضطرنا الامر </div>
                <div n="27" type="l">الا ان نقول انها ليست جواهر لانه لم يكن قول </div>
                <div n="28" type="l">ما يقال فى الموضوع على هذا الطريق على انه فى شىء </div>
                <div n="29" type="l">كجزء منه * ومما يوجد للجواهر وللفصول ان جميع </div>
                <div n="30" type="l">ما يقال منهما انما يقال على طريق المتواطئة اسماؤها </div>
                <div n="31" type="l">فان كل حمل يكون منهما فهو اما ان يحمل على </div>
                <div n="32" type="l">الاشخاص واما على الانواع فانه ليس من </div>
                <div n="33" type="l">الجواهر الأول حمل اصلا اذ كان ليس يقال على </div>
                <div n="34" type="l">موضوع ما البتة فاما الجواهر الثوانى فالنوع يحمل </div>
                <div n="35" type="l">على الشخص والجنس على النوع وعلى الشخص وكذلك </div>
                <div n="36" type="l">الفصول تحمل على الانواع وعلى الاشخاص والجواهر الأول </div>
                <div n="37" type="l">تقبل قول انواعها واجناسها والنوع يقبل قول جنسه اذ </div>
                <div n="38" type="l">كان كل ما قيل على المحمول فانه يقال ايضا على </div>
                <div n="39" type="l">الموضوع وكذلك يقبل الانواع والاشخاص قول فصولها ايضا </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">وقد كانت المتواطئة اسماؤها هى التى الاسم عام لها </div>
                <div n="2" type="l">والقول واحد بعينه ايضا فيجب ان يكون جميع ما يقال </div>
                <div n="3" type="l">من الجواهر ومن الفصول فانما يقال على طريق المتواطئة </div>
                <div n="4" type="l">اسماؤها * وقد يظن بكل جوهر انه يدل على مقصود اليه </div>
                <div n="5" type="l">بالاشارة فاما الجواهر الاول فبالحق الذى لا مرية </div>
                <div n="6" type="l">فيه انها تدل على مقصود اليه بالاشارة لان ما </div>
                <div n="7" type="l">يستدل عليه منها شخص وواحد بالعدد واما الجواهر </div>
                <div n="8" type="l">الثوانى فقد يوهم اشتباه شكل اللقب منها انها تدل </div>
                <div n="9" type="l">على مقصود اليه بالاشارة كقولك </div>
                <div n="10" type="l">الانسان الحيوان وليس ذلك حقا بل الاولى انها </div>
                <div n="11" type="l">تدل على اى شىء لان الموضوع ليس بواحد كالجوهر </div>
                <div n="12" type="l">الاول لكن الانسان يقال على كثير والحيوان الا انها </div>
                <div n="13" type="l">ليست تدل على اى شىء على الاطلاق بمنزلة الابيض فان </div>
                <div n="14" type="l">الابيض ليس يدل على غير اى شىء فاما النوع والجنس </div>
                <div n="15" type="l">فانهما يقرران اى شىء فى الجوهر وذلك انهما انما </div>
                <div n="16" type="l">يدلان على جوهر ثانى ما الا ان الاقرار بالجنس يكون </div>
                <div n="17" type="l">اكثر حصرا من الاقرار بالنوع فان القايل حيوان </div>
                <div n="18" type="l">قد جمع بقوله اكثر مما يجمع القايل انسان * ومما </div>
                <div n="19" type="l">للجواهر ايضا انه لا مضاد لها فما ذا اتضاد الجوهر </div>
                <div n="20" type="l">الاول كانسان ما فانه لامضاد له ولا للانسان ايضا ولا </div>
                <div n="21" type="l">للحيوان مضاد الا ان ذلك ليس خاصا بالجوهر لكنه فى </div>
                <div n="22" type="l">اشيا ايضا كثيرة غيره مثال ذلك فى الكم فانه ليس لذى </div>
                <div n="23" type="l">الذراعين مضاد ولا للعشرة </div>
                <div n="24" type="l">ولا لشىء مما يجرى هذا المجرى الا ان يقول قايل </div>
                <div n="25" type="l">ان القليل ضد الكثير او الكبير ضد الصغير لكن للكم </div>
                <div n="26" type="l">المنفصل لا مضاد له وقد يظن بالجوهر انه لا يقبل </div>
                <div n="27" type="l">الاكثر والاقل ولست اقول انه ليس جوهر باكثر من جوهر فى انه جوهر </div>
                <div n="28" type="l">فان ذلك شىء قد قلنا به لكنى اقول ان ما هو فى جوهر جوهر </div>
                <div n="30" type="l">ليس يقال اكثر ولا اقل مثال ذلك ان هذا الجوهر ان كان </div>
                <div n="31" type="l">انسانا فليس يكون انسانا اكثر ولا اقل ولا اذا قيس بنفسه </div>
                <div n="32" type="l">ولا اذا قيس بغيره فانه ليس احد من الناس انسانا </div>
                <div n="33" type="l">باكثر من انسان غيره كما ان الابيض ابيض </div>
                <div n="34" type="l">باكثر مما غيره ابيض والخير خير باكثر مما غيره خير وكما </div>
                <div n="35" type="l">ان الشى اذا قيس بنفسه ايضا قيل انه اكثر واقل </div>
                <div n="36" type="l">مثال ذلك ان الجسم اذا كان ابيض فقد يقال انه </div>
                <div n="37" type="l">فى هذا الوقت ابيض باكثر مما كان قبل واذا كان </div>
                <div n="38" type="l">حارا فقد يقال انه حار باكثر مما كان او اقل فاما </div>
                <div n="39" type="l">الجوهر فليس يقال اكثر ولا اقل فانه ليس يقال فى </div>
            </div>
        </div>
      <div n="4" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">الانسان انه فى هذا الوقت انسان باكثر مما كان </div>
                <div n="2" type="l">فيما تقدم ولا فى غيره من سائر الجواهر فيكون </div>
                <div n="3" type="l">الجوهر لا يقبل الاكثر والاقل وقد يظن ان اولى </div>
                <div n="4" type="l">الخواص بالجوهر ان الواحد منه بالعدد هو بعينه </div>
                <div n="5" type="l">قابل للمتضادات والدليل على ذلك انه لن يقدر </div>
                <div n="6" type="l">احد ان ياتى بشى مما ليس هو جوهر الواحد منه </div>
                <div n="7" type="l">بالعدد قابل للمتضادات مثال ذلك ان اللون </div>
                <div n="8" type="l">الواحد بالعدد هو بعينه لن يكون ابيض واسود والفعل </div>
                <div n="9" type="l">الواحد </div>
                <div n="10" type="l">بالعدد هو بعينه يكون مذموما او محمودا وكذلك نحو </div>
                <div n="11" type="l">الامر فى سائر الاشيا مما ليس بجوهر فاما الجوهر فان </div>
                <div n="12" type="l">الواحد منه بالعدد هو بعينه قابل للمتضادات مثال </div>
                <div n="13" type="l">ذلك انسان ما فان هذا الواحد هو بعينه يكون </div>
                <div n="14" type="l">ابيض حينا واسود حينا وحارا وباردا وطالحا وصالحا ولن </div>
                <div n="15" type="l">يوجد ما يجرى هذا المجرى فى شىء مما سوى الجوهر </div>
                <div n="16" type="l">اصلا اللهم الا ان يرد ذلك راد بان يقول ان القول </div>
                <div n="17" type="l">والظن مما يجرى هذا المجرى لان القول بعينه </div>
                <div n="18" type="l">مظنون صدقا وكذبا مثال ذلك ان القول ان صدق فى جلوس </div>
                <div n="19" type="l">جالس فانه بعينه يكذب اذا قام وكذلك القول فى </div>
                <div n="20" type="l">الظن فان الظان ان صدق فى جلوس جالس كذب اذا قام </div>
                <div n="21" type="l">متى كان ظنه به ذلك الظن بعينه فنقول ان الانسان </div>
                <div n="22" type="l">وان اعترف بذلك فان من الجنسين اختلافا وذلك ان </div>
                <div n="23" type="l">الاشياء فى الجواهر انما هى قابلة للمتضادات بان </div>
                <div n="24" type="l">تتغير انفسها لان الشىء اذا كان حارا فصار باردا </div>
                <div n="25" type="l">فقد تغير واذا كان ابيض فصار اسود واذا كان </div>
                <div n="26" type="l">مذموما فصار محمودا وكذلك فى ساير الاشياء كل واحد منها </div>
                <div n="27" type="l">قابل للمتضادات بان تقبل بنفسه التغير فاما القول </div>
                <div n="28" type="l">والظن فانهما ثابتان غير زائلين لا بنحو من الانحا </div>
                <div n="29" type="l">ولا بوجه من الوجوه وانما يحدث المضاد فيهما بزوال </div>
                <div n="30" type="l">الامر فان القول فى جلوس جالس ثابت بحاله وانما يصير </div>
                <div n="31" type="l">صادقا حينا وكاذبا حينا بزوال الامر وكذلك القول </div>
                <div n="32" type="l">فى الظن ايضا فيكن الجهة التى تخص الجوهر انه </div>
                <div n="33" type="l">قابل للمتضادات بتغيره نفسه هذا ان اعترف </div>
                <div n="34" type="l">الانسان بذلك اعنى ان الظن والقول قابلان للمتضادات الا </div>
                <div n="35" type="l">ان ذلك ليس بحق لان القول والظن ليس انما يقال </div>
                <div n="36" type="l">فيهما انهما قابلان للاضداد من طريق انهما فى انفسهما </div>
                <div n="37" type="l">يقبلان شياء [لكن] من طريق ان حادثا يحدث فى شئ </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">غيرهما وذلك ان القول انما يقال فيه انه صادق او انه </div>
                <div n="2" type="l">كاذب من طريق ان الامر موجود او غير موجود لا من </div>
                <div n="3" type="l">طريق انه نفسه قابل للاضداد فان القول بالجملة لا </div>
                <div n="4" type="l">يقبل الزوال من شىء اصلا ولا الظن فيحب الا يكونا قابلين </div>
                <div n="5" type="l">للاضداد اذ كان ليس يحدث فيهما ضد اصلا فاما الجوهر </div>
                <div n="6" type="l">فيقال فيه انه قابل للاضداد من طريق انه نفسه </div>
                <div n="7" type="l">قابل للاضداد وذلك انه يقبل المرض والصحة والبياض </div>
                <div n="8" type="l">والسواد وانما يقال فيه انه قابل الاضداد من طريق انه </div>
                <div n="9" type="l">هو نفسه يقبل كل واحد من هذه وما يجرى مجراها فيجب </div>
                <div n="10" type="l">من ذلك ان يكون خاصة الجوهر ان الواحد منه بالعدد </div>
                <div n="11" type="l">هو بعينه قابل للمتضادات بتغيره فى نفسه فهذا فليكن </div>
                <div n="12" type="l">مبلغ ما نقوله فى الجوهر وقد ينبغى الآن ان يتبع ذلك </div>
                <div n="13" type="l">بالقول فى الكم * فى الكم واما الكم فمنه منفصل ومنه </div>
                <div n="14" type="l">متصل وايضا منه ما هو قائم من اجزا فيه لها وضع </div>
                <div n="15" type="l">بعضها عند بعض ومنه من اجزا ليس لها وضع فالمنفصل </div>
                <div n="16" type="l">مثلا هو العدد والقول ولمتصل الخط والبسيط والجسم </div>
                <div n="17" type="l">وايضا مما يطيف بهذه الزمان والمكان فان اجزا العدد </div>
                <div n="18" type="l">لا يوجد لها حد مشترك اصلا يلتأم عنده بعض اجزايه </div>
                <div n="19" type="l">ببعض </div>
                <div n="20" type="l">مثال ذلك ان الخمسة اذ هى جزء من العشرة فليس يتصل </div>
                <div n="21" type="l">بحد مشترك الخمسة منها بالخمسة لكنها منفصلة </div>
                <div n="22" type="l">والثلثة والسبعة ايضا ليس يتصلا بحد مشترك وبالجملة لست </div>
                <div n="23" type="l">تقدر فى الاعداد على اخذ حد مشترك بين اجزائها لكنها </div>
                <div n="24" type="l">دايما منفصلة فيكون العدد من المنفصلة </div>
                <div n="25" type="l">وكذلك ايضا القول هو من المنفصلة فاما ان القول كم </div>
                <div n="26" type="l">فظاهر لانه يقدر بقطع ممدود او مقصور وانما اعنى ذلك </div>
                <div n="27" type="l">القول الذى يخرج بالصوت واجزاؤه ليست تتصل بحد مشترك </div>
                <div n="28" type="l">وذلك انه لا يوجد حد مشترك تتصل به المقاطع لكن كل </div>
                <div n="29" type="l">مقطع منفصل على حياله فاما الخط فمتصل لانه قد يتهيا </div>
                <div n="30" type="l">ان يوخذ حد مشترك تتصل به اجزاؤه كالنقطة وفى </div>
                <div n="31" type="l">البسيط الخط فان اجزا السطح قد تتصل بحد ما مشترك </div>
                <div n="32" type="l">وكذلك ايضا فى الجسم قد تقدر ان تاخذ حدا مشتركا وهو </div>
                <div n="33" type="l">الخط او البسيط يتصل به اجزا الجسم ومما يجرى هذا المجرى </div>
                <div n="34" type="l">ايضا الزمان والمكان فان العرض من الزمان </div>
                <div n="35" type="l">يصل ما بين الماضى منه وبين المستأنف والمكان ايضا </div>
                <div n="36" type="l">من المتصلة لان اجزا الجسم تشغل مكانا وهى تتصل بحد </div>
                <div n="37" type="l">ما مشترك فتكون اجزا المكان ايضا التى تشغلها واحد </div>
            </div>
        </div>
      <div n="5" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">واحد من اجزا الجسم تتصل بالحد بعينه الذى به تتصل </div>
                <div n="2" type="l">اجزا الجسم فيجب ان يكون المكان ايضا متصلا اذ </div>
                <div n="3" type="l">كانت اجزاؤه تتصل بحد واحد مشترك وايضا منه ما هو </div>
                <div n="4" type="l">قائم من اجزا فيه لها وضع بعضها عند بعض ومنه من </div>
                <div n="5" type="l">اجزا ليس لها وضع مثال ذلك ان اجزا الخط لها وضع </div>
                <div n="6" type="l">بعضها عند بعض لان كل واحد منها موضوع بحيث هو وقد </div>
                <div n="7" type="l">يمكنك ان تدل وترشد اين كل واحد منها موضوع فى السطح </div>
                <div n="8" type="l">وباى جزء من سائر الاجزا يتصل وكذلك ايضا اجزا السطح </div>
                <div n="9" type="l">لها وضع ما وذلك انه قد يمكن على هذا المثال فى </div>
                <div n="10" type="l">كل واحد منها ان تدل عليه اين هو موضوع واى الاجزا </div>
                <div n="11" type="l">يصل ما بينها وكذلك اجزا المصمت واجزا المكان فاما </div>
                <div n="12" type="l">العدد فلن يقدر احد ان يرى فيه ان اجزاءه لها وضع </div>
                <div n="13" type="l">ما بعضها عند بعض ولا انها موضوعة بحيث ما ولا </div>
                <div n="14" type="l">ان اجزا ما من اجزائه تصل بعضها ببعض </div>
                <div n="15" type="l">ولا اجزا الزمان فانه لا ثبات لشى من اجزا </div>
                <div n="16" type="l">الزمان وما لم يكن ثابتا فلا سبيل الى ان يكون له </div>
                <div n="17" type="l">وضع ما بل الاولى ان يقال ان لها ترتيبا ما لان بعض </div>
                <div n="18" type="l">الزمان متقدم وبعضه متاخر وكذلك العدد لان الواحد </div>
                <div n="19" type="l">فى العد قبل الاثنين والاثنين قبل الثلثة فيكون </div>
                <div n="20" type="l">بذلك ترتيب ما فاما وضعا فيكاد الا تقدر ان تاخذ </div>
                <div n="21" type="l">لها والقول ايضا كذلك لانه لا ثبات لشى من اجزايه </div>
                <div n="22" type="l">فانه اذا نطق به مضا فلم يكن الى اخذه فيما بعد سبيل </div>
                <div n="23" type="l">فيجب الا يكون لاجزايه وضع اذ كان لا ثبات لشىء </div>
                <div n="24" type="l">منها فمنه اذاً ما يقوم من اجزا لها وضع ومنه من </div>
                <div n="25" type="l">اجزا ليس لها وضع فهذه فقط التى ذكرت يقال لها </div>
                <div n="26" type="l">بالتحقيق كم واما كل ما سواها فبالعرض يقال ذلك </div>
                <div n="27" type="l">فيها فانا انما نقول فيما سوى هذه انها كم ونحن نقصد </div>
                <div n="28" type="l">قصد هذه مثال ذلك انا نقول فى البياض انه ماد </div>
                <div n="29" type="l">كثير وانما نشير الى ان البسيط كثير ونقول فى العمل </div>
                <div n="30" type="l">انه طويل وانما نشير الى ان زمانه طويل ونقول ايضا فى </div>
                <div n="31" type="l">الحركة انها كثيرة فان كل واحد من هذه ليس يقال له </div>
                <div n="32" type="l">كم بذاته والمثال فى ذلك ان موفيا ان وفى كم هذا </div>
                <div n="33" type="l">العمل فانما يحده بالزمان فيقول عمل سنة او ما </div>
                <div n="34" type="l">اشبه ذلك وان وفى كم هذا الابيض فانما يحده بالبسيط </div>
                <div n="35" type="l">فانه انما يقول فى مبلغ الياض بمبلغ البسيط فتكون </div>
                <div n="36" type="l">هذه فقط التى ذكرت يقال لها بالتحقيق وبذاتها كم </div>
                <div n="37" type="l">فاما ما سواها فليس منها شى هو </div>
                <div n="38" type="l">بذاته كم بل ان كان ولا بد فبالعرض والكم ايضا </div>
                <div n="39" type="l">لا مضاد له اصلا فاما فى المنفصلة فظاهر </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">انه ليس له مضاد اصلا كانك قلت لذى الذراعين او لذى </div>
                <div n="2" type="l">الثلث الاذرع او للسطح او لشىء مما اشبه ذلك فانه ليس </div>
                <div n="3" type="l">لها ضد اصلا الا ان يقول قايل ان الكثير مضاد للقليل </div>
                <div n="4" type="l">او الكبير للصغير وليس شىء من هذه البتة كما لكنها </div>
                <div n="5" type="l">من المضاف وذلك انه ليس يقال فى شىء من الاشيا </div>
                <div n="6" type="l">البتة بنفسه انه كبير او صغير بل بقياسه الى غيره مثال </div>
                <div n="7" type="l">ذلك ان الجبل قد يوصف صغير او السمسمة كبيرة بان هذه </div>
                <div n="8" type="l">اكبر مما هو من جنسها وذاك اصغر مما هو من جنسه </div>
                <div n="9" type="l">فيكون القياس انما هو الى شى غيره فانه لو وصف شى صغيرا </div>
                <div n="10" type="l">او كبيرا بنفسه لما وصف </div>
                <div n="11" type="l">الجبل فى حال من الاحوال صغير او السمسمة كبيرة </div>
                <div n="12" type="l">وايضا قد نقول ان فى القرية اناسا كثيرا وفى مدينة </div>
                <div n="13" type="l">اثينيه اناسا قليلا على انهم اضعاف هوليك فنقول </div>
                <div n="14" type="l">ان فى البيت اناسا كثيرا وفى الملعب اناسا قليلا </div>
                <div n="15" type="l">على انهم اكثر منهم كثيرا وايضا على ذو الذراعين </div>
                <div n="16" type="l">وذو الثلث الاذرع وكل واحد مما اشبههما يدل على كم </div>
                <div n="17" type="l">فاما الكبير والصغير فليس يدلان على كم بل على </div>
                <div n="18" type="l">مضاف فان الكبير والصغير انما يعقلان بالقياس </div>
                <div n="19" type="l">الى شى اخر فيكون من البين ان هذين من المضاف </div>
                <div n="20" type="l">وايضا ان وضعت انهما كم او وضعت انهما ليس بكم فليس </div>
                <div n="21" type="l">لهما مضاد البتة وذلك ان الشى الذى لا يمكن اخذه </div>
                <div n="22" type="l">بنفسه وانما يمكن اخذه بقياسه الى غيره كيف يمكن </div>
                <div n="23" type="l">ان يكون لهذا المضاد وايضا ان يكن الكبير والصغير </div>
                <div n="24" type="l">متضادين وجد الشى بعينه قابلا للمتضادات معا وان </div>
                <div n="25" type="l">كل واحد منهما ايضا مضاد لذاته لان الشى بعينه قد </div>
                <div n="26" type="l">يوجد كبيرا وصغيرا حتى معا اذ كان عند هذا صفير او </div>
                <div n="27" type="l">هو بعينه عند غيره كبير فيكون قد يوجد الشى بعينه </div>
                <div n="28" type="l">كبيرا وصغيرا فى زمان بعينه يكون قد يقبل الضدين </div>
                <div n="29" type="l">معا لانه من المتفق عليه انه ليس يمكن ان يقبل شى واحد </div>
                <div n="30" type="l">الضدين معا مثال ذلك فى الجوهر فان الجوهر من المتفق </div>
                <div n="31" type="l">عليه انه قابل المتضادات الا انه لن يصح ويسقم معا </div>
                <div n="32" type="l">ولا يكون ابيض واسود معا ولا شى من سائر الاشيا </div>
                <div n="33" type="l">البتة يقبل الضدين معا ويوجد ايضا كل واحد </div>
                <div n="34" type="l">منهما مضاد لذاته وذلك انه ان كان الكبير مضادا للصغير </div>
                <div n="35" type="l">وكان الشى الواحد بعينه كبيرا وصغيرا معا فالشى </div>
                <div n="36" type="l">يكون مضاداً لذاته الا انه من الحال ان يكون شى </div>
                <div n="37" type="l">مضادا لذاته فليس الكبير اذاً مضادا للصغير ولا </div>
                <div n="38" type="l">الكثير للقليل فيكون هذه وان قال الانسان انها ليست من </div>
                <div n="39" type="l">المضاف بل من الكم ليس فيها مضاد واكثر ما ظنت المضادة </div>
            </div>
        </div>
      <div n="6" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">فى الكم موجودة فى المكان لان المكان الاعلى </div>
                <div n="2" type="l">يضعون انه مضاد للمكان الاسفل ويعبون بالمكان الاسفل </div>
                <div n="3" type="l">المكان الذى يلقى الوسط وانما ذهبوا الى ذلك </div>
                <div n="4" type="l">لان البعد بين الوسط وبين اطراف العالم ابعد </div>
                <div n="5" type="l">البعد ويشبه ان يكونوا انما اجتلبوا الحد لسائر </div>
                <div n="6" type="l">المتضادات من هذه لانهم انما يحدون المتضادات بانها </div>
                <div n="7" type="l">التى بعدها بعضها من بعض غاية البعد ويجمعها جنس </div>
                <div n="8" type="l">واحد وليس بمظنون بالكم انه قابل الاكثر والاقل </div>
                <div n="9" type="l">مثال ذلك ذو الذراعين فانه ليس هذا ذا ذراعين </div>
                <div n="10" type="l">باكثر من هذا وكذلك فى العدد مثال ذلك الثلثة </div>
                <div n="11" type="l">والخمسة فانه ليس يقال ان هذه خمسة باكثر مما هذه ثلثة او </div>
                <div n="12" type="l">ان هذه ثلثة باكثر مما هذه ثلثة ولا يقال ايضا فى زمان </div>
                <div n="13" type="l">انه زمان باكثر من غيره ولا يقال بالجملة فى شى مما </div>
                <div n="15" type="l">ذكر الاكثر ولا الاقل فيكون اذاً الكم غير قابل </div>
                <div n="16" type="l">الاكثر والاقل واخص الخواص الكم انه يقال مساويا وغير مساو </div>
                <div n="17" type="l">ومثال ذلك الجثة تقال مساوية وغير مساوية وكل </div>
                <div n="18" type="l">واحد من سائر ما ذكر </div>
                <div n="19" type="l">على هذا المثال يقال مساو وغير مساو واما سائر </div>
                <div n="20" type="l">ما لم يكن كما فليس يكاد يظن به انه يقال مساويا وغير </div>
                <div n="21" type="l">مساو مثال ذلك الحال ليس يكاد ان تقال مساوية ولا غير </div>
                <div n="22" type="l">مساوية بل الاخرى ان تقال شبيهة والابيض ليس يكاد ان يقال </div>
                <div n="23" type="l">مساويا وغير مساو بل شبيه فيكون اخص خواص الكم انه </div>
                <div n="24" type="l">يقال مساويا وغير مساو* فى التى من المضاف يقال فى الاشيا </div>
                <div n="25" type="l">انها من المضاف متى كانت ماهياتها انما </div>
                <div n="26" type="l">تقال بالقياس الى غيرها او على نحو اخر من انحا </div>
                <div n="27" type="l">النسبة الى غيرها اى نحو كان مثال ذلك ان الاكبر </div>
                <div n="28" type="l">ماهيته انما تقال بالقياس الى غيره وذلك انه انما </div>
                <div n="28a" type="l">يقال اكبر من شىء والضعف ماهيته بالقياس الى </div>
                <div n="29" type="l">غيره وذلك انه انما يقال ضعفا لشى وكذلك كل ما </div>
                <div n="30" type="l">يجرى هذا المجرى ومن المضاف ايضا هذه الاشيا مثال </div>
                <div n="31" type="l">ذلك الملكة والحال والحس والعلم والوضع فان جميع </div>
                <div n="32" type="l">ما ذكر من ذلك فماهيته انما تقال بالقياس الى </div>
                <div n="33" type="l">غيره لا غير وذلك ان الملكة انما تقال ملكة لشى والعلم </div>
                <div n="34" type="l">علم بشىء والوضع وضع لشى والحس حس بشى وسائر ما ذكرنا </div>
                <div n="35" type="l">يجرى هذا المجرى والاشيا اذا التى من </div>
                <div n="36" type="l">المضاف هى كل ما كانت ماهياتها انما تقال بالقياس </div>
                <div n="37" type="l">الى غريها او على نحو اخر من انحا النسبة الى غريها </div>
                <div n="38" type="l">اى نحو كان لا غير مثال ذلك الجبل يقال كبيرا </div>
                <div n="39" type="l">بالقياس الى غيره فانه انما يقال جبل كبير بالاضافة الى </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">شى والشبيه انما يقال شبيها بشى وسائر ما يجرى هذا المجرى </div>
                <div n="2" type="l">على هذا المثال يقال بالاضافة والاضطجاع والقيام </div>
                <div n="3" type="l">والجلوس هى من الوضع والوضع من المضاف فاما يضطجع او </div>
                <div n="4" type="l">يقوم او يجلس فليست من الوضع بل من الاشيا المشتق </div>
                <div n="5" type="l">لها الاسم من الوضع الذى ذكر وقد يوجد ايضا المضادة </div>
                <div n="6" type="l">فى المضاف مثال ذلك الفضيلة والخسيسة كل واحد مضاد </div>
                <div n="7" type="l">لصاحبه وهو من المضاف والعلم والجهل الا ان </div>
                <div n="8" type="l">المضادة ليست موجودة فى كل المضاف فانه ليس للضعفين ضد </div>
                <div n="9" type="l">ولا للثلاثة الاضعاف ولا لشى مما كان مثله وقد يظن المضاف </div>
                <div n="10" type="l">انه ايضا يقبل الاكثر والاقل لان الشبيه يقال </div>
                <div n="11" type="l">اكثر شبها واقل شبها وغير المساوى يقال اكثر واقل </div>
                <div n="12" type="l">وكل واحد منهما من المضاف فان الشبيه انما يقال شبيها لشى </div>
                <div n="13" type="l">وغير المساوى غير مساو لشى ولكن ليس كله يقبل </div>
                <div n="14" type="l">الاكثير والاقل فان الضعف ليس يقال ضعفا </div>
                <div n="15" type="l">اكثر ولا اقل ولا شيا مما كان مثله والمضافات </div>
                <div n="16" type="l">كلها ترجع بالتكافوء بعضها على بعض فى القول مثال </div>
                <div n="17" type="l">ذلك العبد يقال عبد للمولى والمولى يقال مولى للعبد </div>
                <div n="18" type="l">والضعف ضعف للنصف والنصف نصف للضعف والاكبر </div>
                <div n="19" type="l">اكبر من الاصغر والاصغر اصغر من الاكبر وكذلك </div>
                <div n="20" type="l">ايضا فى سايرها ما خلا انها فى مخرج اللفظ ربما </div>
                <div n="21" type="l">اختلف تصريفهما مثال ذلك العلم يقال علم بمعلوم </div>
                <div n="22" type="l">والمعلوم معلوم للعلم والحس حس بمحسوس والمحسوس محسوس </div>
                <div n="23" type="l">للحس لكن ربما ظنا غير متكافيين متى لم يضف الى </div>
                <div n="25" type="l">الشى الذى اليه يضاف اضافة معادلة بل فرط المضيف </div>
                <div n="26" type="l">مثال ذلك الجناح ان اضيف الى ذى الريش لم </div>
                <div n="27" type="l">يرجع بالتكافوء </div>
                <div n="28" type="l">ذو الريش على الجناح لان الاول لم تكن اضافته </div>
                <div n="29" type="l">معادلة اعنى الجناح الى ذى الريش وذلك انه ليس </div>
                <div n="30" type="l">من طريق ان ذا الريش ذو الريش اضيف اليه فى القول </div>
                <div n="31" type="l">الجناح لكن من طريق انه دو جناح اذ كان كثير غيره من ذوى </div>
                <div n="32" type="l">الاجنحة لا ريش له فان جعلت الاضافة معادلة رجع ايضا </div>
                <div n="33" type="l">بالتكافوء مثال ذلك الجناح جناح لذى الجناح وذو الجناح </div>
                <div n="34" type="l">بالجناح وهو ذو جناح وخليق ان يكون ربما نضظر الى </div>
                <div n="35" type="l">اختراع الاسم متى لم نجد اسما موضوعا اليه تقع </div>
                <div n="36" type="l">الاضافة معادلة مثال ذلك ان السكان ان اضيف الى الزورق لم </div>
                <div n="37" type="l">تكن اضافته معادلة لانه ليس من طريق أن الزورق </div>
                <div n="38" type="l">زورق اضيف اليه فى القول السكان اذ كان قد يوجد </div>
                <div n="39" type="l">زواريق لا سكان لها ولذلك لا يرجع بالتكافوء ليس يقال </div>
            </div>
        </div>
      <div n="7" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">أن الزورق زورق بالسكان لكن خليق ان يكون الاضافة </div>
                <div n="2" type="l">اعدل اذ اقبلت على هذا النحو السكان سكان لذى السكان </div>
                <div n="3" type="l">او على نحو ذلك اذ ليس يوجد اسم موضوع فيرجع حينئذ </div>
                <div n="4" type="l">متكافيا اذا كانت الاضافة معادلة فان ذا السكان انما </div>
                <div n="5" type="l">هو ذو سكان بالسكان وكذلك ايضا فى سايرها مثال ذلك </div>
                <div n="6" type="l">ان الراس يكون اضافته الى ذى الراس اعدل من اضافته الى </div>
                <div n="7" type="l">الحى فانه ليس الحى من طريق ما هو حى له راس </div>
                <div n="8" type="l">اذ كان كثير من الحيوان لا راس له وهكذا اسهل </div>
                <div n="9" type="l">ما لعله يتهيا لك به احذ الاسمآ فيما لم يكن لها </div>
                <div n="10" type="l">اسما موضوعه ان تضع الاسمآ من الاول للتى عليها ترجع </div>
                <div n="11" type="l">بالتكافوء على مثال ما فعل فى التى ذكرت انفا من </div>
                <div n="12" type="l">الجناح ذو الجناح ومن السكان ذو السكان فكل الاضافات </div>
                <div n="13" type="l">اذا اضيفت على المعادلة قيل انها ترجع بعضها </div>
                <div n="14" type="l">على بعض بالتكافوء فان الاضافة ان وقعت جزا ولم </div>
                <div n="15" type="l">تقع الى الشى الذى اليه يقال النسبة لم ترجع </div>
                <div n="16" type="l">بالتكافؤ اعنى انه لا يرجع بالتكافوء شئ البتة من </div>
                <div n="17" type="l">المتفق فيها انها مما يقال انه يرجع بالتكافوء </div>
                <div n="18" type="l">ولها اسما موضوعة فضلا عن غيرها متى وقعت الاضافة </div>
                <div n="19" type="l">الى شى من اللوازم لا الى الشى الذى اليه تقع </div>
                <div n="20" type="l">النسبة فى القول مثال ذلك ان العبد ان لم يضف الى </div>
                <div n="21" type="l">المولى لكن الى الانسان او الى ذى الرجلين أو الى شىء </div>
                <div n="22" type="l">مما يشبه ذلك لم يرجع بالتكافوء لان الاضافة لم </div>
                <div n="23" type="l">تكن معادلة وايضا متى اضيف شى الى شى الذى اليه ينسبه </div>
                <div n="24" type="l">بالقول اضافة معادلة فانه أن ارتفع ساير الاشيا </div>
                <div n="25" type="l">كلها العارضة لذلك بعد ان يبقى ذلك الشى وحده </div>
                <div n="26" type="l">الذى اليه الاضافة فانه ينسب اليه بالقول ابدا نسبة </div>
                <div n="27" type="l">معادلة مثال ذلك العبد انما يقال بالاضافة الى المولى </div>
                <div n="28" type="l">فان ارتفعت ساير الاشيا اللاحقة للمولى مثال ذلك </div>
                <div n="29" type="l">انه ذو رجلين انه قبول للعلم انه انسان وبقى </div>
                <div n="30" type="l">انه مولى فقط قيل ابدا العبد بالاضافة اليه فانه </div>
                <div n="31" type="l">يقال ان العبد عبد المولى ومتى اضيف شى الى الشى </div>
                <div n="32" type="l">التى ينسب اليه باقول على غير معادلة ثم ارتفع </div>
                <div n="33" type="l">سائر الاشيا وبقى ذلك الشى وحده الذى اليه وقعت </div>
                <div n="34" type="l">الاضافة لم ينسب اليه باقول فلينزل ان العبد </div>
                <div n="35" type="l">اضيف الى الانسان والجناح الى ذى الريش وليرفع من </div>
                <div n="36" type="l">الانسان انه مولى فانه ليس يقال حينئذ العبد </div>
                <div n="37" type="l">بالقياس الى الانسان وذلك انه اذا لم يكن </div>
                <div n="38" type="l">المولى لم يكن ولا العبد وكذلك فليرفع ايضا من </div>
                <div n="39" type="l">ذى الريش انه ذو جناح فانه لا يكون حينئذ الجناح </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">من المضاف وذلك انه اذا لم يكن ذو الجناح لم </div>
                <div n="2" type="l">يكن الجناح لشى فقد يجب ان يكون الاضافة الى الشى </div>
                <div n="3" type="l">الذى اليه يقال معادلة وان كان يوجد اسم موضوعا </div>
                <div n="4" type="l">فان الاضافة تكون سهلة وان لم يوجد فخليق ان يكون </div>
                <div n="5" type="l">يضظر الى اختراع اسم واذا وقعت الاضافة على هذا </div>
                <div n="6" type="l">النحو فمن البين ان المضاف كلها يرجع بعضها على بعض </div>
                <div n="7" type="l">فى القول بالتكافوء وقد يظن كل مضافين فهما معا فى </div>
                <div n="8" type="l">الطبع وذلك حق فى اكثرها فان الضعف موجوده النصف معا </div>
                <div n="9" type="l">وان كان النصف موجودا والضعف موجود وان كان العبد </div>
                <div n="10" type="l">موجودا فالمولى موجود وكذلك يجرى الامر فى سايرها وقد </div>
                <div n="11" type="l">يفقد كل واحد منهما الاخر مع فقده وذلك انه لم </div>
                <div n="12" type="l">يوجد الضعف لم يوجد النصف واذا لم يوجد النصف لم </div>
                <div n="13" type="l">يوجد الضعف وعلى هذا المثال يجرى الامر فيما اشبهها </div>
                <div n="14" type="l">وقد يظن </div>
                <div n="15" type="l">انه ليس يصح فى كل مضافين انهما معا فى الطبع </div>
                <div n="16" type="l">وذلك ان المعلوم مظنون بانه اقدم من العلم لان </div>
                <div n="17" type="l">اكثرتنا ولنا العلم الاشيا من بعد وجودها واقل ذاك </div>
                <div n="18" type="l">او لا شى البتة يوجد من العلم والمعلوم جاريتين </div>
                <div n="19" type="l">معا وايضا المعلوم ان فقد فقد معه العلم به </div>
                <div n="20" type="l">فاما العلم فليس يفقد معه المعلوم وذلك ان المعلوم </div>
                <div n="21" type="l">ان لم يوجد لم يوجد العلم لانه لا يكون حينئذ </div>
                <div n="22" type="l">علم بشى البتة فاما ان لم يوجد العلم فلا شى </div>
                <div n="23" type="l">مانع من ان يكون المعلوم مثال ذلك تربيع الدايرة </div>
                <div n="24" type="l">ان يكون معلوما فعلمه لم يوجد بعد فاما هذا المعلوم </div>
                <div n="25" type="l">نفسه فاتيته قايمة وايضا الحى اذا فقد لم </div>
                <div n="26" type="l">يوجد العلم فاما المعلوم فقد يمكن ان يكون كثير منه </div>
                <div n="27" type="l">موجودا وكذلك يجرى الامر فى باب الحس ايضا وذلك انه </div>
                <div n="28" type="l">قد يظن ان المحسوس اقدم من الحس به لان المحسوس اذا </div>
                <div n="29" type="l">فقد فقد معه الحس به فاما الحس فليس يفقد معه المحسوس </div>
                <div n="30" type="l">وذلك ان الحواس انما وجودها بالجسم وفى الجسم واذا </div>
                <div n="31" type="l">فقد المحسوس فقد الجسم ايضا اذ كان الجسم شيا من </div>
                <div n="32" type="l">المحسوسات واذ لم يوجد الجسم فقد الحس ايضا فيكون </div>
                <div n="33" type="l">المحسوس يفقد معه الحس فاما الحس فليس يفقد معه المحسوسس </div>
                <div n="34" type="l">فان الحى اذا فقد الحس وكان المحسوس موجودا مثل </div>
                <div n="35" type="l">الجسم والحار والحلو والمر وسائر المحسوسات الاخر كلها </div>
                <div n="36" type="l">وايضا فان الحس انما يكون مع الحاس وذلك ان معا </div>
                <div n="37" type="l">يكون الحى والحس فاما المحسوس فموجود من قبل وجود الحى </div>
                <div n="38" type="l">والحس فان النار والماء وما يجرى مجراهما مخاصة قوام </div>
                <div n="39" type="l">الحيوان موجوده من قبل ان يوجد الحيوان بالجملة </div>
            </div>
        </div>
      <div n="8" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">او الحس فلذلك قد يظن ان المحسوس اقدم وجودا </div>
                <div n="2" type="l">من الحس ومما فيه موضع شك هل الجواهر ليس جوهر </div>
                <div n="3" type="l">منها يقال من باب المضاف على حسب ما يظن او ذلك </div>
                <div n="4" type="l">ممكن فى جواهر ما من الجواهر الثوانى فاما فى </div>
                <div n="5" type="l">الجواهر الاول فان ذلك حق وذلك انه ليس يقال من </div>
                <div n="6" type="l">المضاف لا كلياتها ولا اجزاؤها فانه ليس يقال فى انسان </div>
                <div n="7" type="l">ما انه انسان ما لشى ولا فى ثور ما انه ثور ما </div>
                <div n="8" type="l">لشى وكذلك اجزاؤها ايضا فانه ليس يقال فى يد ما </div>
                <div n="9" type="l">انها يد ما لانسان لكن انها يد لانسان ولا يقال فى </div>
                <div n="10" type="l">راس ما انه راس ما لشى بل راس لشى وكذلك فى الجواهر </div>
                <div n="11" type="l">الثانية فى اكثرها فانه ليس يقال ان الانسان انسان لشى </div>
                <div n="12" type="l">ولا ان الثور </div>
                <div n="13" type="l">ثور لشى ولا ان الخشبة خشبة لشى بل يقال انها </div>
                <div n="14" type="l">ملك لشى فاما فى هذه فان الامر ظاهر انها ليست من </div>
                <div n="15" type="l">المضاف واما فى بعض الجواهر الثوانى فقد يدخل فى </div>
                <div n="16" type="l">امرها الشك مثال ذلك ان الراس يقال انه راس لشى واليد </div>
                <div n="17" type="l">يقال انها يد لشىء وكل واحد مما اشبه ذلك يكون </div>
                <div n="18" type="l">قد يظن ان هذه من المضاف فان كان تحديد التى من </div>
                <div n="19" type="l">المضاف قد وفى على الكفاية فحل الشك الواقع فى انه ليس </div>
                <div n="20" type="l">جوهر من الجواهر يقال من المضاف ام هما يصعب </div>
                <div n="21" type="l">جدا واما مما لا يمكن وان لم يكن على الكفاية لكن </div>
                <div n="22" type="l">كانت الاشيا التى من المضاف الوجود لها هو انها </div>
                <div n="23" type="l">مضافة على نحو من الانحا فلعله يتهيا ان يقال شى فى فسخ </div>
                <div n="24" type="l">ذلك فاما التحديد المتقدم فانه يلحق كلما كان </div>
                <div n="25" type="l">من المضاف الا انه ليس معنى القول ان الوجود لها هو </div>
                <div n="26" type="l">انها مضافة هو معنى القول ان ماهياتها تقال بالقياس </div>
                <div n="27" type="l">الى غيرها وبين من ذلك ان من عرف احد المضافين </div>
                <div n="28" type="l">محصلا عرف ايضا ذلك الذى اليه يضاف محصلا وذلك ظاهر </div>
                <div n="29" type="l">من هذا فان الانسان متى علم ان هذا الشىء من المضاف </div>
                <div n="30" type="l">وكان الوجود للمضاف هو مضاف على نحو من الانحا فقد </div>
                <div n="31" type="l">علم ايضا ذلك الشى الذى هذا عنده بحال من الاحوال فانه </div>
                <div n="32" type="l">ان لم يعلم اصلا ذلك الشى الذى هذا عنده بحال من </div>
                <div n="33" type="l">الاحوال لم يعلم ولا انه عند شى بحال من الاحوال وذلك </div>
                <div n="34" type="l">بين ايضا فى الجزويات مثال ذلك الضعف فان من علم </div>
                <div n="35" type="l">الضعف على التحصيل فانه على المكان يعلم ايضا ذلك </div>
                <div n="36" type="l">الشى الذى هذا ضعفه محصلا فانه ان لم يعلمه ضعفا لشى واحد </div>
                <div n="37" type="l">محصلا فليس يعلمه ضعفا اصلا وكذلك ايضا ان </div>
                <div n="38" type="l">كان يعلم ان هذا المشار اليه احسن فقد يجب لذلك ضرورة </div>
                <div n="39" type="l">ان يكون يعلم ايضا ذلك الشى الذى هذا احسن منه محصلا </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">فانه ليس يجوز ان يكون انما يعلم ان هذا احسن مما </div>
                <div n="2" type="l">دونه فى الحسن فان ذلك انما يكون توهما الا </div>
                <div n="3" type="l">علما وذلك انه ليس يعلم يقينا انه احسن مما هو دونه </div>
                <div n="4" type="l">فانه ربما اتفق الا يكون شىء دونه فيكون ظاهر انه واجب </div>
                <div n="5" type="l">ضرورة متى علم الانسان احد المضافين محصلا ان يكون </div>
                <div n="6" type="l">يعلم ايضا ذلك الاخر الذى اليه اضيف محصلا فاما </div>
                <div n="7" type="l">الراس واليد وكل واحد مما يجرى مجراهما مما هى جواهر </div>
                <div n="8" type="l">فان ماهياتها انفسها قد تعرف محصلة فاما ما يضاف </div>
                <div n="9" type="l">اليه فليس واجبا ان يعرف وذلك انه لا سبيل الى </div>
                <div n="10" type="l">ان يعلم على التحصيل راس من هذا ويد من هذه فيجب من ذلك </div>
                <div n="11" type="l">ان هذه ليست من المضاف وان لم يكن هذه من المضاف فقد </div>
                <div n="12" type="l">يصح القول انه ليس جوهر من الجواهر من المضاف الا </div>
                <div n="13" type="l">انه خليق ان يكون قد يصعب التفخيم على اتباع الحكم على </div>
                <div n="14" type="l">امثال هذه الامور ما لم تتدبر مرارا كثيرة فاما </div>
                <div n="15" type="l">الشك فيها فليس مما لا درك فيه* فى الكيف والكيفية </div>
                <div n="16" type="l">واسمى بالكيفية تلك التى لها ويقال فى الاشخاص كيف </div>
                <div n="17" type="l">هى والكيفية مما يقال على انحا شتى فليسم نوع واحد </div>
                <div n="18" type="l">من الكيفية ملكة وحالا وتخالف والملكة الحال فى </div>
                <div n="19" type="l">انها ابقى واطول زمانا وما يجرى هذا المجرى العلوم والفضائل </div>
                <div n="20" type="l">فان العلم مظنون به انه من الاشياء الباقية </div>
                <div n="21" type="l">التى تعسر حركتها وان كان الانسان انما شدا من </div>
                <div n="22" type="l">العلم ما لم تحدث عليه تغير فادح عن مرض او غيره </div>
                <div n="23" type="l">مما اشبهه وكذلك ايضا الفضيلة مثل العدل والعفة </div>
                <div n="24" type="l">وكل واحد ما اشبه </div>
                <div n="25" type="l">ذلك قد يظن بها انها ليست بسهلة الحركة ولا </div>
                <div n="26" type="l">سهلة التغير واما الحالات فتسمى بها الاشيا </div>
                <div n="27" type="l">السهلة الحركة السريعة التغيير مثل الحرارة والبرودة </div>
                <div n="28" type="l">والمرض والصحة وسائر ما اشبه ذلك فان الانسان قد قبل </div>
                <div n="29" type="l">بهذه حالا على ضرب من الضروب الا انه قد تغير بسرعة </div>
                <div n="30" type="l">فيصير باردا بعد ان كان حارا وينتقل من الصحة الى المرض </div>
                <div n="31" type="l">وكذلك الامر فى سائرها الا ان يكون الانسان </div>
                <div n="32" type="l">قدة صارت هذه الاشياء ايضا له لطول المدة حالا </div>
                <div n="33" type="l">طبيعية لا شفاء لها او عسرت حركتها جدا فلعله ان </div>
                <div n="34" type="l">يكون الانسان ن يسمى هذه حينئذ ملكة ومن البين انه </div>
                <div n="35" type="l">انما يقتضى اسم المكلة الاشيا التى هى اطول زمانا واعسر </div>
                <div n="36" type="l">حركة فانهم لا يقولون فيمن كان غير متمسك </div>
                <div n="37" type="l">بالعلوم تمسكا يعتد به لكنه سريع التنقل ان له ملكة </div>
                <div n="38" type="l">على ان لمن كان بهذه الصفة حالا ما فى العلم </div>
                <div n="39" type="l">اما احسن واما افضل فيكون الفرق بين الملكة وبين </div>
            </div>
        </div>
      <div n="9" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">الحال ان هذه سهلة الحركة وتلك اطول زمانا واعسر </div>
                <div n="2" type="l">تحركا والملكات هى ايضا حالات وليست الحالات ضرورة </div>
                <div n="3" type="l">ملكات فان من كانت له ملكة فهو بها بحال ما ايضا </div>
                <div n="4" type="l">من الاحوال واما من كان بحال من الاحوال فليست له </div>
                <div n="5" type="l">لا محالة ملكة وجنس اخر من الكيفية هو الذى به نقول </div>
                <div n="6" type="l">ملاكزيين ومحاضريين أو مصححين او ممراضين او بالجملة </div>
                <div n="7" type="l">ما قيل بقوة طبيعية او لا قوة وذلك انه ليس يقال </div>
                <div n="8" type="l">كل واحد من اشباه هذه لان له حالا ما لكن من قيل ان </div>
                <div n="9" type="l">له قوة طبيعية او لا قوة فى ان يفعل شيا ما بسهولة </div>
                <div n="10" type="l">او لا ينفعل شيا مثال ذلك انه يقال ملاكزيون او محاضريون </div>
                <div n="11" type="l">ليس من قيل ان لهم حالا ما لكن من قيل ان لهم قوة </div>
                <div n="12" type="l">على ان يفعلوا شيا بسهولة ويقال مصححون من قيل </div>
                <div n="13" type="l">ان لهم قوة طبيعية على </div>
                <div n="14" type="l">الا ينفعلوا شيا بسهولة من الافات العارضة </div>
                <div n="15" type="l">ويقال ممراضون من قيل انه لا قوة لهم طبيعيه على </div>
                <div n="16" type="l">الا بنفعلوا شيا بسهولة وكذلك ايضا الامر فى الصلب </div>
                <div n="17" type="l">فى اللين فانه يقال صلب من قيل ان له قوة </div>
                <div n="18" type="l">على لا ينقطع بسهولة ويقال لين من قيل انه </div>
                <div n="19" type="l">لا قوة له على هذا المعنى نفسه وجنس ثالث من </div>
                <div n="20" type="l">الكيفية كيفيات انفعالية وانفعالات ومثالات ذلك </div>
                <div n="21" type="l">هذه الحلاوة والمرارة وكل ما كان مجانسا لهذين وايضا </div>
                <div n="22" type="l">الحرارة والبرودة والبياض والسواد وظاهر ان </div>
                <div n="23" type="l">هذه كيفيات لان ما قبلها قيل فيه بها كيف هو </div>
                <div n="24" type="l">مثال ذلك العسل يقال حلو لانه قبل الحلاوة والجسم </div>
                <div n="25" type="l">يقال ابيض لانه قبل البياض وكذلك يجرى الامر فى </div>
                <div n="26" type="l">سائرها ويقال كيفيات انفعالية ليس من قيل ان تلك </div>
                <div n="27" type="l">الاشيا انفسها التى </div>
                <div n="28" type="l">قبلت هذه الكيفيات انفعلت شيا فان العسل ليس يقال </div>
                <div n="29" type="l">حلوا من قيل انه انفعل شيا ولا واحد من سائر ما اشبهه </div>
                <div n="30" type="l">وعلى مثال هذه ايضا الحرارة والبرودة تقالان كيفيتين </div>
                <div n="31" type="l">انفعالتين ليس من قيل ان تلك الاشيا انفسها </div>
                <div n="32" type="l">التى قبلتها انفعلت شيا بل انما يقال لكل واحدة </div>
                <div n="33" type="l">من هذه الكيفيات التى ذكرناها كيفيات انفعالية </div>
                <div n="34" type="l">من قيل انها تحدث فى الحواس انفعالا فان الحلاوة </div>
                <div n="35" type="l">تحدث انفعالا ما فى المذاق والحرارة فى اللمس </div>
                <div n="36" type="l">وعلى هذا المثال سائرها ايضا فاما البياض والسواد </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">وسائر الالوان فليس انما يقال كيفيات انفعالية بهذه </div>
                <div n="2" type="l">الجهة التى بها قيلت هذه التى تقدم ذكرها لكن من </div>
                <div n="3" type="l">قيل انها انفسها انما تولدت عن انفعال ومن البين </div>
                <div n="4" type="l">انه قد يحدث عن الانفعال تغايير كثيرة فى </div>
                <div n="5" type="l">الالوان من ذلك ان المرء اذا خجل احمر واذا فزع </div>
                <div n="6" type="l">اصفر وكل واحد مما اشبه ذلك فيجب من ذلك ان كان </div>
                <div n="7" type="l">ايضا انسان قد ناله بالطبع بعض هذه الانفعالات من عوارض </div>
                <div n="8" type="l">ما طبيعية فلازم ان يكون لونه مثل ذلك اللون </div>
                <div n="9" type="l">وذلك انه ان حدثت الان عند الخجل حال ما لشىء مما </div>
                <div n="10" type="l">للبدن فقد يمكن ايضا ان تحدث تلك الحال بعينها فى </div>
                <div n="11" type="l">الجبلة الطبيعية فيكون اللون ايضا بالطبع مثله فما </div>
                <div n="12" type="l">كان من هذه العوارض كان ابتداؤه عن انفعالات ما </div>
                <div n="13" type="l">عسره حركتها ذات ثبات فانه يقال لها كيفيات فان </div>
                <div n="14" type="l">الصفرة والسواد ان كان تكونه فى الجبلة الطبيعة فانه </div>
                <div n="15" type="l">يدعى كيفية ان كنا قد يقال فينا به كيف نحن </div>
                <div n="16" type="l">او كان انما عرضت الصفرة او السواد من مرض مزمن </div>
                <div n="17" type="l">او من احراق شمس فلم يسهل عودته الى الصلاح او </div>
                <div n="18" type="l">بقى ببقائنا قيلت هذه ايضا كيفيات وذلك انه قد يقال </div>
                <div n="19" type="l">فينا بها على ذلك المثال كيف نحن فاما ما كان </div>
                <div n="20" type="l">حدوثه عما يسهل انحلاله ووشيك عودته الى الصلاح </div>
                <div n="21" type="l">قيل انفعالات وذلك انه لا يقال به فى احد كيف </div>
                <div n="22" type="l">هو فانه ليس يقال لمن احمر لخجل احمرى ولا </div>
                <div n="23" type="l">من اصفر للفزع مصغر لكن انه انفعل شياء فيجب ان </div>
                <div n="24" type="l">تقال هذه وما اشبهها انفعالات ولا تقال كيفيات </div>
                <div n="25" type="l">وعلى هذا المثال يقال فى النفس ايضا كيفيات </div>
                <div n="26" type="l">انفعالية وانفعالات فان ما كان تولده فيها منذ اول </div>
                <div n="27" type="l">التكون عن انفعالات ما فانها ايضا تقال كيفيات ومثال </div>
                <div n="28" type="l">ذلك تيه العقل والغضب وما يجرى مجراهما فانهم به </div>
                <div n="29" type="l">يقال فيهم بها كيف هم فيقال غضوب وتايه العقل </div>
                <div n="30" type="l">وكذلك ايضا سائر اصناف تيه العقل اذا لم يكن </div>
                <div n="31" type="l">طبيعية لكن كان تولدها عن عوارض ما اخر يعسر </div>
                <div n="32" type="l">التخلص منها اوهى غير زايلة اصلا يقال كيفيات وذلك </div>
                <div n="33" type="l">انه يقال فيهم بها كيف هم وما كان حدوثه فيها عن </div>
                <div n="34" type="l">اشياء سهلة وشيكة العودة الى الصلاح فانهم </div>
                <div n="35" type="l">تقال انفعالات مثل ذلك الانسان أن غم فاسرع غضبه </div>
                <div n="36" type="l">فانه ليس يقال غضوبا من اسرع غضبه بمثل هذا </div>
            </div>
        </div>
      <div n="10" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">الانفعال بل اخرى ان يقال انه انفعل شيا فيكون هذه </div>
                <div n="2" type="l">انما تقال انفعالات لا كيفيات وجنس رابع من الكيفية </div>
                <div n="3" type="l">الشكل والخلقة الموجودة فى واحد واحد ومع هذين ايضا </div>
                <div n="4" type="l">الاستقامة والانحناء وشىء ان كان يشبه هذه </div>
                <div n="5" type="l">وبكل واحد من هذه يقال كيف الشىء فانه قد يقال فى </div>
                <div n="6" type="l">الشىء بانه مثلث أو مربع كيف هو وبانه مستقيم او </div>
                <div n="7" type="l">منحنى ويقال ايضا كل واحد بالخلقة كيف هو فاما </div>
                <div n="8" type="l">المتخلخل والمتكاثف الخشن والاملس فقد يظن انها تدل </div>
                <div n="9" type="l">على كيف ما الا انه قد يشبه ان يكون هذه وما </div>
                <div n="10" type="l">اشبهها مباينة </div>
                <div n="11" type="l">للقسمة التى فى الكيف وذلك انه قد يظهر ان كل </div>
                <div n="12" type="l">واحد منها اخرى بان يكون انما يدل على وضع ما </div>
                <div n="13" type="l">للاجزاء فانه انما يقال كثيف بان اجزاءه متقارب بعضها </div>
                <div n="14" type="l">من بعض ويقال متخلخل بان اجزاءه متباعدة بعضها </div>
                <div n="15" type="l">عن بعض ويقال املس بان اجزاءه موضوعة على استقامة ما </div>
                <div n="16" type="l">ويقال خشن بان بعضها يفضل وبعضها يقص ولعله قد يظهر </div>
                <div n="17" type="l">للكيفية ضرب ما اخر الا ان يذكر خاصة من ضروبها </div>
                <div n="18" type="l">فهذا مبلغه فالكيفيات هى هذه التى ذكرت وذوات </div>
                <div n="19" type="l">الكيفية هى التى يقال بها على طريق المشتقة اسماؤها او </div>
                <div n="20" type="l">على طريق اخر منها كيف كان فاما فى اكثرها وفى </div>
                <div n="21" type="l">جميعها الالشاذ منها فانما يقال على طريق المشتقة اسماؤها </div>
                <div n="22" type="l">مثال ذلك من البياض ابيض ومن البلاغة بليغ ومن </div>
                <div n="23" type="l">العدالة عدل وكذلك فى سائرها واما فى الشاذ منها </div>
                <div n="25" type="l">فلانه لم يوضع للكيفيات اسما فليس يمكن ان يكون ان يقال </div>
                <div n="26" type="l">منها على طريق المشتقة اسماؤها مثال ذلك </div>
                <div n="27" type="l">المحاضرى او الملاكزى الذى يقال بقوة طبيعية فليس يقال </div>
                <div n="28" type="l">فى اللسان الليونانى من كيفية من الكيفيات </div>
                <div n="29" type="l">على طريق المشتقة اسماؤها وذلك انه لم يوضع للقوى </div>
                <div n="30" type="l">فى اللسان اليونانى اسم فيقال بها هؤلاء كيف هم كما </div>
                <div n="31" type="l">وضع للعلوم وهى التى بها يقال ملاكزين أو مناضليين </div>
                <div n="32" type="l">من طريق الحال فانه يقال علم ملاكزى اى علم الملاكزة </div>
                <div n="33" type="l">وعلم مناضلى اى علم النماضلة ويقال فى حالهم من </div>
                <div n="34" type="l">هذه على طريق المشتقة اسماؤها كيف هم وربما كان لها </div>
                <div n="35" type="l">اسم موضوع ولا يقال المكيف بها على طلايق المشتقة </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">اسماؤها مثال ذلك من الفضيلة مجتهد فان الذى له </div>
                <div n="2" type="l">فضيلة انما يقال مجتهد ولا يقال فى اللسان اليونانى من </div>
                <div n="3" type="l">الفضيلة على طريق المشتقة اسماؤها وليس ذلك فى الكثير </div>
                <div n="4" type="l">فذوات الكيفية تقال التى تدعى من الكيفيات التى ذكرت </div>
                <div n="5" type="l">على طريق المشتقة اسماؤها او على طريق اخر منها كيف </div>
                <div n="6" type="l">كان وقد يوجد ايضا فى الكيف مضادة مثال ذلك ان </div>
                <div n="7" type="l">العدل ضد الجور وكذلك البياض والسواد وسائر ما اشبه </div>
                <div n="8" type="l">ذلك وايضا ذوات الكيفية بها مثال ذلك الجاير للعادل </div>
                <div n="9" type="l">والابيض للاسود الا ان ذلك ليس فيها كلها فانه ليس </div>
                <div n="10" type="l">للاشقر وللا للاصفر ولا لما اشبه ذلك من الالوان ضد </div>
                <div n="11" type="l">اصلا وهى ذوات كيفيه وايضا </div>
                <div n="12" type="l">ان كان احد المتضادين ايهما كان كيفا فان </div>
                <div n="13" type="l">الاخر ايضا يكون كيفا ذلك بين لمن تصفح سائر النعوت </div>
                <div n="14" type="l">مثال ذلك ان كان العدل ضد الجور وكان العدل كيفا </div>
                <div n="15" type="l">وان الجور ايضا كيف فانه لا يطابق الجور ولا واحداً </div>
                <div n="16" type="l">من سائر النعوت لا الكم مثلا ولا المضاف ولا </div>
                <div n="17" type="l">اين ولا واحدا من سائر ما يجرى مجراها بتة ماخلا </div>
                <div n="18" type="l">الكيف وكذلك فى سائر المتضادات التى فى الكيف وقد يقبل </div>
                <div n="19" type="l">ايضا الكيف الاكثر والاقل فانه يقال ان هذا ابيض باكثر من </div>
                <div n="20" type="l">غيره او باقل وهذا عادل باكثر من غيره او باقل وهى </div>
                <div n="21" type="l">انفسها تحتمل الزيادة فان الشى الابيض قد يمكن ان </div>
                <div n="22" type="l">يزيد بياضه فيصير اشد بياضا وليس كلها ولكن </div>
                <div n="23" type="l">اكثرها فانه مما يشك فيه هل يقال عدالة اكثر او اقل </div>
                <div n="24" type="l">من عدالة وكذلك فى سائر الحالات فان قوما </div>
                <div n="25" type="l">يمادون </div>
                <div n="26" type="l">فى اشباه هذه فيقولون انه لا يكاد ان يقال </div>
                <div n="27" type="l">عدالة اكثر ولا اقل من عدالة ولا صحة اكثر ولا اقل من </div>
                <div n="28" type="l">صحة ولكنهم يقولون ان لهذا صحة اقل مما لغيره ولهذا </div>
                <div n="29" type="l">عدالة اقل مما لغيره وعلى هذا المثال لهذا كتابة اقل </div>
                <div n="30" type="l">من كتابة غيره وسائر الحالات فاما ما يسمى بها </div>
                <div n="31" type="l">فانها تقبل الاكثر والاقل بلا شك فانه يقال ان </div>
                <div n="32" type="l">هذا ابلغ من غيره واعدل واصح وكذلك الامر فى سائرها </div>
                <div n="33" type="l">واما المثلث والمربع فلن يظن انهما يقبلان الاكثر </div>
                <div n="34" type="l">والاقل ولا شىء من سائر الاشكال البتة فان ما قبل </div>
                <div n="35" type="l">قول المثلث او قول الدائرة فكله على مثال واحد مثلثات </div>
            </div>
        </div>
      <div n="11" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">ودوائر وما لم يقبله فليس يقال ان هذا اكثر من غيره </div>
                <div n="2" type="l">فيه فانه ليس المربع فى انه دائرة اكبر من المستطيل </div>
                <div n="3" type="l">اذ كان ليس يقبل ولا واحد منهما قول الدايرة </div>
                <div n="4" type="l">وبالجملة انما يوجد احد الشيين اكثر من الاخر اذا </div>
                <div n="5" type="l">كانا جميعا يقبلان قول الشىء الذى يفضل له فليس كل </div>
                <div n="6" type="l">الكيف اذاً يقبل الاكثر والاقل فهذه التى ذكرت ليس </div>
                <div n="7" type="l">منها شىء هو خاصة الكيفية فاما الشبيه وغير الشبيه </div>
                <div n="8" type="l">فانما يقالان فى الكيفيات وحدها فانه ليس يكون هذا </div>
                <div n="9" type="l">شبيها بغيره بشى غير ما هو به كيف فيكون خاصة الكيفية </div>
                <div n="10" type="l">ان بها يقال شبيه وغير شبيه وليس ينبغى ان يتداخلك </div>
                <div n="11" type="l">الشك فتقول انا قصدنا للكلام فى الكيفية فعددنا كثير </div>
                <div n="12" type="l">من المضاف اذ الملكات والحالات من المضاف فانه </div>
                <div n="13" type="l">يكاد ان يكون اجناس هذه كلها وما اشبهها انما تقال من </div>
                <div n="14" type="l">المضاف واما الجزويات فلا شى منها البتة فان العلم وهو </div>
                <div n="15" type="l">جنس ماهيته انما تقال بالقياس الى غيره وذالك انه </div>
                <div n="16" type="l">انما يقال علم بشى فاما الجزويات فليس شىء منها </div>
                <div n="17" type="l">ماهيته تقال بالقياس الى غيره مثال ذلك النحو ليس </div>
                <div n="18" type="l">يقال نحوا بشى ولا الموسيقى هو موسيقى بشىء اللهم الا </div>
                <div n="19" type="l">ان يكون هذه ايضا </div>
                <div n="20" type="l">قد يقال من المضاف من طريق الجنس يمثال ذلك </div>
                <div n="21" type="l">النحو علما بشى لا نحوا بشى والموسيقى علم بشى </div>
                <div n="22" type="l">لا موسيقى بشى فيجب ان يكون الجزويات ليست من المضاف </div>
                <div n="23" type="l">ويقال لنا ذوى كيفية بالجزويات وذلك انه انما لنا </div>
                <div n="24" type="l">هذه فانا انما يقال لنا علما بان لنا من العلوم </div>
                <div n="25" type="l">الجزوية فيجب من ذلك ان يكون هذه ايضا اعنى الجزويات </div>
                <div n="26" type="l">كيفيات وهى التى بها ندعى ذوى كيفية وليس هذه من المضاف </div>
                <div n="27" type="l">وايضا ان القى شى واحد بعينه كيفا ومضافا فليس بمنكر </div>
                <div n="28" type="l">ان يعد فى الجنسين جميعا* فى يفعل وينفعل وقد </div>
                <div n="29" type="l">يقبل يفعل وينفعل مضادة والاكثر والاقل فان يسخن </div>
                <div n="30" type="l">مضاد ليبرد ويسخن مضاد ليبرد ويلذ مضاد ليتأذى </div>
                <div n="31" type="l">فيكونان قد يقبلان المضادة وقد يقبلان ايضا الاكثر </div>
                <div n="32" type="l">والاقل فان يسخن قد يكون اكثر واقل ويسخن اكثر </div>
                <div n="33" type="l">واقل ويتاذى اكثر واقل فقد يقبل اذاً يفعل وبنفعل الاكثر </div>
                <div n="34" type="l">والاقل فهذا مبلغ ما نقوله فى هذه وقد قيل فى </div>
                <div n="35" type="l">الموضوع ايضا فى باب المضاف انه يقال من الوضع على </div>
                <div n="36" type="l">طريق المشتقة اسماؤها فاما فى الباقية اعنى فى متى وفى </div>
                <div n="37" type="l">اين وفى له فانها اذ كانت واضحة لم نقل فيها شيا سوى </div>
                <div n="38" type="l">ما قلناه بديا من انه يدل اما على له فمنتعل </div>
                <div n="39" type="l">متسلح واما على اين فمثل قولك فى </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">لوقين وسائر ما قلناه فيها فهذا اما يكتفى </div>
                <div n="2" type="l">به من القول فى الاجناس التى اياها قصدنا* فى </div>
                <div n="3" type="l">المتقابلات فقد ينبغى ان نقول فى المتقابلات على كم </div>
                <div n="4" type="l">جهة من شأنها ان تتقابل فنقول ان الشى يقال انه تقابل </div>
                <div n="5" type="l">غيره اربعة اوجه اما على طريق المضاف واما على طريق </div>
                <div n="6" type="l">المضادة واما على طريق العدم والملكة واما على طريق </div>
                <div n="7" type="l">الموجبة والسالبة فتقابل واحد واحد من هذه اذا قيل </div>
                <div n="8" type="l">على طريق الرسم اما على </div>
                <div n="9" type="l">طريق المضاف فمثل الضعف للنصف واما </div>
                <div n="10" type="l">على طريق المتضادة فمثل الشرير للخير واما على طريق العدم والملكة </div>
                <div n="11" type="l">فمثل العمى والبصر واما على طريق الموجبة والسالبة فمثل جالس ليس </div>
                <div n="12" type="l">بجالس فما كان يقابل على طريق المضاف فان ماهيته انما تقال بالقياس </div>
                <div n="13" type="l">الى الذى اياه تقابل او على نجو اخر من انحا النسبة الية مثال </div>
                <div n="14" type="l">ذلك الضعف عند النصف فان ماهيته انما تقال بالقياس الى غيره وذلك </div>
                <div n="15" type="l">انه انما هو ضعف لشىء والعلم ايضا يقابل المعلوم على طريق </div>
                <div n="16" type="l">المضاف وماهيته العلم انما تقال بالقياس الى المعلوم والمعلوم ايضا </div>
                <div n="17" type="l">فماهيته انما تقال بالنسبة الى مقابله اى </div>
                <div n="18" type="l">الى العلم فان المعلوم انما يقال انه معلوم عند شىء </div>
                <div n="19" type="l">اى عند العلم فما كان اذاً يقابل على طريق المضاف </div>
                <div n="20" type="l">فان ماهيته انما تقال بالقياس الى غيره او يقال بعضها </div>
                <div n="21" type="l">عند بعض على نحو اخر فاما على طريق المتضادة فان </div>
                <div n="22" type="l">ماهيتها لا تقال اصلا بعضها عند بعض بل انما يقال </div>
                <div n="23" type="l">ان بعضها مضادة لبعض فانه ليس يقال ان الخير هو </div>
                <div n="24" type="l">خير للشرير بل مضاد له ولا الابيض ابيض للاسود بل </div>
                <div n="25" type="l">مضاد له فيكون هاتان المقابلتان مختلفين وما كان </div>
                <div n="26" type="l">من المتضادة هذه حالها اعنى ان الاشيا التى من </div>
                <div n="27" type="l">شأنها ان يكون وجودها فيها او الاشيا التى تنعت </div>
                <div n="28" type="l">بها يجب ضرورة ان يكون احد المتضادين موجودا فيها </div>
                <div n="29" type="l">فليس فيها بينها متوسط اصلا وما كان ليس واجبا ان يكون </div>
                <div n="30" type="l">احدهما موجودا فيها فتلك فيما بينهما متوسط ما لا </div>
                <div n="31" type="l">محالة مثال ذلك الصحة والمرض </div>
                <div n="32" type="l">من شأنهما ان يكون ما فى بدن الحيوان ويجب ضرورة ان </div>
                <div n="33" type="l">يكون احدهما ايهما كان موجودا فى بدن الحيوان </div>
                <div n="34" type="l">اما المرض واما الصحة والفرد والزوج ينعت بهما العدد </div>
                <div n="35" type="l">ويجب ضرورة ان يوجد احدهما ايهما كان فى العدد </div>
                <div n="36" type="l">اما الفرد واما الزوج وليس فيما بين هذه متوسط البتة </div>
                <div n="37" type="l">لا بين الصحة والمرض ولا بين الفرد والزوج فاما ما بل </div>
                <div n="38" type="l">يكون واجبا ان يوجد فيها احدهما فتلك فيما بينها متوسط </div>
            </div>
        </div>
      <div n="12" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">مثال ذلك السواد والبياض من شأنهما ان يكونا فى </div>
                <div n="2" type="l">الجسم وليس واجبا ان يكون احدهما موجودا فى الجسم فانه ليس </div>
                <div n="3" type="l">كل جسم فهو اما ابيض وما اسود والمحمود والذموم قد </div>
                <div n="4" type="l">ينعت بهما الانسان وتنعت بهما ايضا اشيا كثيرة غيره </div>
                <div n="5" type="l">الا انه ليس بواجب ضرورة ان يكون احدهما موجودا فى </div>
                <div n="6" type="l">تلك الاشياء التى تنعت بهما وذلك انه ليس كل شىء فهو </div>
                <div n="7" type="l">اما محمود واما مذموم فبين هذه متوسطات ما مثال </div>
                <div n="8" type="l">ذلك ان بين الابيض وبين الاسود الادكن والاصفر وسائر </div>
                <div n="9" type="l">الالوان وبين المحمود والمذموم ما ليس بمحمود ولا مذموم </div>
                <div n="10" type="l">فان فى بعض الامور قد وضعت اسماء للاوساط مثال ذلك </div>
                <div n="11" type="l">ان بين ابيض وبين الاسود الادكن والاصفر وفى بعضها الا </div>
                <div n="12" type="l">تمكن العبارة عن الاوسط باسم بل انما يحد الاوسط </div>
                <div n="13" type="l">بسلب الطرفين مثال ذلك لا جيد ولا ردى ولا عدل ولا جور </div>
                <div n="14" type="l">فاما العدم والملكة فانهما يقالان فى شىء واحد </div>
                <div n="15" type="l">بعينه مثال ذلك البصر والعما فى العين وعلى جملة </div>
                <div n="16" type="l">من القول كل ما كان من شان الملكة ان يكون فيه ففيه </div>
                <div n="17" type="l">يقال كل واحد منهما وعند ذلك نقول فى كل واحد مما هو </div>
                <div n="18" type="l">قابل للملكة انه عادم عند ما لا يكون موجودة للشىء </div>
                <div n="19" type="l">الذى من شانها ان يكون له فيه فانا انما نقول ادرد لا </div>
                <div n="20" type="l">لمن لم يكن له اسنان ويقال اعمى لا لمن لم يكن له بصر </div>
                <div n="21" type="l">بل انما نقول ذلك فيما لم يكونا له فى الوقت الذى من </div>
                <div n="22" type="l">شانهما ان يكونا له فيه فان البعض ليس له حين يولد </div>
                <div n="23" type="l">لا بصر ولا اسنان ولا يقال فيه انه ادرد ولا </div>
                <div n="24" type="l">انه اعمى وليس ان يعدم الملكة وان يوجد الملكة هما </div>
                <div n="25" type="l">العدم </div>
                <div n="26" type="l">والملكة من ذلك ان البصر ملكة والعما عدم وليس </div>
                <div n="27" type="l">ان يوجد البصر هو البصر ولا ان يوجد العمى هو العمى فان </div>
                <div n="28" type="l">العمى هو عدم ما فاما ان يكون الحيوان اعمى فهو ان </div>
                <div n="29" type="l">يعدم البصر وليس هو العدم فانه لو كان العمى وان </div>
                <div n="30" type="l">يوجد العمى شيا واحدا بعينه لقد كانا جميعا ينعت </div>
                <div n="31" type="l">بهما شىء واحد بعينه غير انا نحد الانسان يقال </div>
                <div n="32" type="l">له اعمى ولا يقال له عمىً على وجه من الوجوه ومظنون </div>
                <div n="33" type="l">أن هذين ايضا يقابلان اعنى ان يعدم الملكة وان يوجد </div>
                <div n="34" type="l">الملكة كيقابل العدم والملكة وذلك ان جهة المضادة </div>
                <div n="35" type="l">واحدة بعينها فانه كما العمى يقابل البصر كذلك الاعمى </div>
                <div n="36" type="l">يقابل البصير وليس ايضا ما يقع عليه الموجبة والسالبة </div>
                <div n="37" type="l">موجبة ولا سالبة فان الموجبة قول موجب ويقال فى </div>
                <div n="38" type="l">هذه ايضا انها تقابل بعضها بعضا مثل الموجبة والسالبة </div>
                <div n="39" type="l">فان فى هذه ايضا جهة المقابلة واحدة بعينها وذلك انه </div>
                <div n="40" type="l">كما الموجبة تقابل السالبة مثال ذلك قولك انه </div>
                <div n="41" type="l">جالس لقولك انه ليس بجالس كذلك يتقابل ايضا الامر ان </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">الله ان يقع عليهما كل واحد من القولين اعنى الجلوس </div>
                <div n="2" type="l">لغير الجلوس فاما ان العدم والملكة ليس متقابلين تقابل </div>
                <div n="3" type="l">المضاف فذلك ظاهر فانه ليس ماهيته تقال بالقياس </div>
                <div n="4" type="l">الى مقابله وذلك ان البصر ليس هو بصرا بالقياس الى </div>
                <div n="5" type="l">العمى ولا ينسب اليه على جهة اخرى اصلا وكذلك ايضا ليس </div>
                <div n="6" type="l">يقال العمى عمى البصر بل انما يقال العمى عدم للبصر </div>
                <div n="7" type="l">فاما عمى للبصر فلا يقال وايضا فان كا مضافين </div>
                <div n="8" type="l">فكل واحد منهما يرجع على صاحبه فى القول بالتكافوء </div>
                <div n="10" type="l">فقد كان يجب فى العمى ايضا لو كان من المضاف ان </div>
                <div n="11" type="l">يرجع بالتكافوء على ذلك الشىء الذى اليه يضاف </div>
                <div n="12" type="l">بالقول لكنه ليس يرجع بالتكانوء وذلك انه ليس يقال </div>
                <div n="13" type="l">ان البصر هو بصر للعمى ومن هذه الاشياء يتبين ايضا </div>
                <div n="15" type="l">ان التى تقال على طريق العدم والملكة ليست متقابلة </div>
                <div n="16" type="l">تقابل المضادة فان المتضادين الذين ليس منهما متوسط </div>
                <div n="17" type="l">اصلا قد يجب ضرورة ان يكون احدهما موجودا دايما فى </div>
                <div n="18" type="l">الشىء الذى فيه من شأنها ان يكون او فى الاشياء التى </div>
                <div n="19" type="l">تنعت بها فان الاشياء التى ليس بينها متوسط اصلا </div>
                <div n="20" type="l">كانت الاشياء التى تجب ضرورة ان يكون احد الشئين </div>
                <div n="21" type="l">منها موجودا فى القابل مثال ذلك فى المرض والصحة </div>
                <div n="22" type="l">والفرد والزوج فاما اللذين بينهما متوسط فليس واجبا </div>
                <div n="23" type="l">ضرورة فى حين من الزمان ان يكون احدهما موجودا فى كل </div>
                <div n="24" type="l">شىء فانه ليس كل شىء قابل فواجب ضرورة ان يكون اما </div>
                <div n="25" type="l">ابيض واما اسود </div>
                <div n="26" type="l">واما حارا واما باردا وذلك انه ليس مانع من </div>
                <div n="27" type="l">ان يكون انما يوجد فيه شىء مما فى الوسط وايضا فانه </div>
                <div n="28" type="l">قد كانت الاشياء التى بينها متوسط ما هى الاشياء </div>
                <div n="29" type="l">التى ليس واجبا ضرورة ان يكون احد الشئين موجودا فى </div>
                <div n="30" type="l">القابل ما لم يكن احدهما موجودا بالطبع مثل ان للنار </div>
                <div n="31" type="l">انها حارة وللثلج انه ابيض وفى هذه وجود احد الشئين </div>
                <div n="32" type="l">محصلا واجبا لا ايهما اتفق فانه ليس يمكن ان تكون النار </div>
                <div n="33" type="l">بادرة ولا الثلج اسود فيكون ليس يجب وجود احد </div>
                <div n="34" type="l">الشيين ايهما كان فى كل قابل لكن وجود الواحد فيما </div>
                <div n="35" type="l">هو لا بالطبع دون غيره ووجود الواحد فى هذه محصلا </div>
                <div n="36" type="l">لا ايهما اتفق فاما فى العدم والملكة فليس يصح </div>
                <div n="37" type="l">ولا واحد من الامرين اللذين ذكرا وذلك انه ليس </div>
                <div n="38" type="l">يجب ضرورة ان يوجد دايما فى القابل احدهما ايهما </div>
                <div n="39" type="l">كان فان ما لم يبلغ بعد الى ان يكون من شأنه ان </div>
                <div n="40" type="l">يبصر فليس يقال فيه لا انه اعمى ولا انه بصير فيكون </div>
                <div n="41" type="l">هذا ان ليسا من المتضادات التى ليس بينها متوسط </div>
            </div>
        </div>
      <div n="13" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">اصلا ولا هما ايضا من المتضادات التى بينها </div>
                <div n="2" type="l">متوسط ما فان احدهما موجود فى كل فابل ضرورة اعنى انه </div>
                <div n="3" type="l">صار فى احد ما من شأنه ان يكون له بصر فحينيذ يقال </div>
                <div n="4" type="l">له اعمى او بصير وليس يقال فيه احدهما محصلا لكن </div>
                <div n="5" type="l">ايهما اتفق فانه ليس يجب فيه الا العمى ولا البصر </div>
                <div n="6" type="l">بل ايهما اتفق فاما المتضادات التى بينها متوسط فلم </div>
                <div n="7" type="l">يكن يلزم ضرورة فى وقت من الاوقات ان يكون احدهما موجودا </div>
                <div n="8" type="l">فى الكل لكن فى البعض وفى هذه ايضا احدهما محصل فيكون </div>
                <div n="9" type="l">قد تبين من ذلك ان التى تقابل على طريق العدم </div>
                <div n="10" type="l">والملكة ليست تتقابل ولا كواحدة من جهتى تقابل </div>
                <div n="11" type="l">المتضادات وايضا فان المتضادات ان كان القابل موجودا فقد </div>
                <div n="12" type="l">يمكن ان يكون تغير من كل واحد من الامرين الى </div>
                <div n="13" type="l">الاخر ما لم يكن الواحد موجودا لشىء بالطبع مثل ما للنار </div>
                <div n="14" type="l">الحرارة فان الصحيح قد يمكن ان يمرض والابيض قد يمكن </div>
                <div n="15" type="l">ان يصير اسود والبارد قد يمكن ان يصير حارا والصالح قد </div>
                <div n="16" type="l">يمكن ان يصير طالحا والطالح قد يمكن ان يصير صالحا فان </div>
                <div n="17" type="l">الطالح اذا نقل الى معاشرة من هو على مذاهب واقاويل </div>
                <div n="18" type="l">اجمل فانه قد ياخذ فى طريق الفضيلة ولو يسيرا وان </div>
                <div n="20" type="l">هو اخذ فى هذه الطريق مرة واحدة فمن البين انه امام ان </div>
                <div n="21" type="l">ينتقل عما كان عليه على التمام واما ان يمعن فى ذلك </div>
                <div n="22" type="l">امعانا كثيرا وذلك انه كلما مر ازدادات سهولة الحركة </div>
                <div n="23" type="l">عليه الى الفضيلة واذا اخذ فى هذا الطريق ولو اخذ </div>
                <div n="24" type="l">اليسير منذ اول الامر حتى يكون وشيكا بان يمعن فيه </div>
                <div n="25" type="l">ثم تمادى فى ذلك ودام عليه انتقل على التمام الى الملكة </div>
                <div n="26" type="l">المضادة لها ان لم يقصر به الزمان فاما العدم والملكة </div>
                <div n="27" type="l">فليس يمكن ان يكون فيها التغير من البعض الى البعض </div>
                <div n="28" type="l">فان التغير من الملكة الى العدم قد يقع واما من العدم </div>
                <div n="29" type="l">الى الملكة فلا يمكن ان يقع فانه لا من صار اعمى </div>
                <div n="30" type="l">يعود فيبصر ولا من صار اصلع يعود ذا جمة ولا من كان </div>
                <div n="31" type="l">ادرد تنبت له الاسنان ومن البين ان التى تتقابل على </div>
                <div n="32" type="l">طريق الموجبة والسالبة فليس تقابلها ولا على واحد </div>
                <div n="33" type="l">من هذه الانحا التى ذكرت فان فى هذه وحدها يجب </div>
                <div n="34" type="l">ضرورة ان يكون ابدا احدهما صادقا والاخر كاذبا وذلك </div>
                <div n="35" type="l">انه لا فى المضادات يجب ضرورة ان يكن ابدا احدهما </div>
                <div n="36" type="l">صادقا والاخر كاذبا ولا </div>
                <div n="37" type="l">فى المضاف ولا فى العدم والملكة مثال ذلك الصحة </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">والمرض متضادان وليس واحدة منهما لا صادقا ولا </div>
                <div n="2" type="l">كذابا وكذلك الضعف والنصف يتقابلان على طريق المضاف </div>
                <div n="3" type="l">وليس واحد منهما لا صادقا ولا كاذبا ولا ايضا </div>
                <div n="4" type="l">التى على جهة العدم والملكة مثل البصر والعمى وبالجملة فان </div>
                <div n="5" type="l">التى تقال بغير تاليف اصلا فليس شىء منها لا صادقا </div>
                <div n="6" type="l">ولا كاذبا وهذه التى ذكرت كلها انما تقال بغير تأليف </div>
                <div n="7" type="l">الا انه قد يظن ان ذلك يلزم خاصة فى المتضادات التى تقال </div>
                <div n="8" type="l">بتاليف فان سقراط صحيح مضاد لسقراط مريض لكنه ليس يجب </div>
                <div n="9" type="l">ضرورة دايما ولا فى هذه ان يكون احدهما صادقا والاخر </div>
                <div n="10" type="l">كاذبا فان سقراط اذا كان موجودا كان احدهما صدقا والاخر </div>
                <div n="11" type="l">كاذبا واذا لم يكن موجودا فهما جميعا كاذبان </div>
                <div n="12" type="l">وذلك انه متى لم يكن سقراط موجود البتة لم يكن </div>
                <div n="13" type="l">صدقا لا ان سقراط مريض ولا انه صحيح فاما العدم والملكة </div>
                <div n="14" type="l">فان العين اذ لم يكن موجودة اصلا لم يكن ولا </div>
                <div n="15" type="l">واحد من الامرين صدقا ومتى كانت ايضا موجودة لم يكن </div>
                <div n="16" type="l">ابدا احدهما صدقا فان سقراط بصير مقابل بسقراط اعمى تقابل </div>
                <div n="17" type="l">العدم والملكة واذا كان موجودا فليس واجبا ضرورة </div>
                <div n="18" type="l">ان يكون احدهما صادقا او كاذبا فانه ما لم يأت </div>
                <div n="19" type="l">الوقت الذى من شأنه ان يكون فيه بصيرا او اعمى </div>
                <div n="20" type="l">فهما جميعا كاذبان ومتى لم يكن ايضا سقراط اصلا </div>
                <div n="21" type="l">فعلى هذا الوجه ايضا الامران جميعا كاذبان اعنى </div>
                <div n="22" type="l">انه بصير وانه اعمى فاما فى الموجبة والسالبة </div>
                <div n="23" type="l">فابدا كان موجودا او لم يكن موجودا احدهما يكون </div>
                <div n="24" type="l">كاذبا والاخر صادقا فان القول بان سقراط مريض </div>
                <div n="25" type="l">وان سقراط اليس مريضا ان كان سقراط موجودا فظاهر </div>
                <div n="26" type="l">ان احدهما صدق او كاذب وان لم يكن موجودا فعلى </div>
                <div n="27" type="l">هذا المثال فان القول بان سقراط مريض اذا لم يكن </div>
                <div n="28" type="l">سقراط موجودا كان كاذب والقول بانه ليس مريضا صادق </div>
                <div n="29" type="l">فيكون فى هذه وحدها خاصة احد القولين ابدا صادقا او </div>
                <div n="30" type="l">كاذبا اعنى التى تتقابل على طريق الموجبة والسالبة </div>
                <div n="31" type="l">والشر ضرورة مضاد للخير وذلك بين بالاستقرا فى </div>
                <div n="32" type="l">الجزويات مثال ذلك المرض للصحة والجور للعدل والجبن </div>
                <div n="33" type="l">للشجاعة وكذلك ايضا فى سائرها فاما المضاد للشر فربما </div>
                <div n="34" type="l">كان الخير وربما كان الشر فان النقص هو شر يضاد </div>
                <div n="35" type="l">الافراط وهو </div>
                <div n="36" type="l">شر وكذلك التوسط مضاد لكل واحدة منهما وهو خير وانما </div>
                <div n="37" type="l">يوجد ذلك فى اليسير من الامور فاما فى اكثرها فانما الخير </div>
            </div>
        </div>
      <div n="14" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">دايما مضاد للشر وايضا فان المتضادين ليس واجبا ضرورة </div>
                <div n="2" type="l">متى كان احدهما موجودا ان يكون الباقى موجودا وذلك انه ان </div>
                <div n="3" type="l">كانت الاشيأ كلها صحيحة فان الصحة تكون موجودة فاما </div>
                <div n="4" type="l">المرض فلا وان كانت الاشيأ كلها بيضا فان البياض </div>
                <div n="5" type="l">موجود فاما الاسود فلا وايضا ان كان ان سقراط صحيح </div>
                <div n="6" type="l">مضاد لان سقراط مريض وكان لا يمكن ان يكونا جميعا موجودين </div>
                <div n="7" type="l">فيه بعينه فليس يمكن متى كان احد هذين المتضادين موجودا </div>
                <div n="8" type="l">ان يكون الباقى ايضا موجودا فانه متى كان موجودا </div>
                <div n="10" type="l">ان سقراط صحيح فليس يمكن ان يكون موجودا ان سقراط </div>
                <div n="11" type="l">مريض ومن البين ان كل متضادين فانما شأنهما ان يكونا </div>
                <div n="12" type="l">فى شى واحد بعينه فان الصحة والمرض فى جسم الحى </div>
                <div n="13" type="l">والبياض والسواد فى الجسم على الاطلاق والعدل والجور فى </div>
                <div n="14" type="l">نفس الانسان وقد يجب فى كل متضادين اما ان </div>
                <div n="15" type="l">يكونا فى جنس واحد بعينه واما ان يكونا فى جنسين </div>
                <div n="16" type="l">متضادين واما ان يكونا انفسهما جنسين فان الابيض والاسود </div>
                <div n="17" type="l">فى جنس واحد بعينه وذلك ان جنسهما اللون فاما العدل </div>
                <div n="18" type="l">والجور ففى جنسين متضادين فان الجنس لذاك فضيلة ولهذا رذيلة </div>
                <div n="20" type="l">واما الخير والشر فليس فى جنس بل عما انفسها جنسان لاشياء </div>
                <div n="21" type="l">* فى المتقدم يقال ان شيا متقدم لغيره على اربعة </div>
                <div n="22" type="l">اوجه اما الاول وعلى التحقيق وبالزمان وهو الذى </div>
                <div n="23" type="l">به يقال ان هذا اسن من غيره او هذا اعتق من غيره </div>
                <div n="24" type="l">فانه انما يقال اسن او اعتق من جهة ان زمانه اكثر واما </div>
                <div n="25" type="l">الثانى فما </div>
                <div n="26" type="l">لا يرجع بالتكافوء فى لزوم الوجود مثال ذلك ان </div>
                <div n="27" type="l">الواحد متقدم للاثنين لان الاثنين متى كانا </div>
                <div n="28" type="l">موجودين لزم بوجودهما وجود الواحد فان كان الواحد موجودا </div>
                <div n="29" type="l">فليس واجبا ضروة وجود الاثنين فيكون لا يرجع بالتكافوء </div>
                <div n="30" type="l">من وجود الواحد لزوم وجود الاثنين ومظنون ان ما لم </div>
                <div n="31" type="l">يرجع منه بالتكافوء فى لزوم الوجود فهو متقدم فاما </div>
                <div n="32" type="l">المتقدم الثالث فيقال على مرتبة ما كما يقال فى </div>
                <div n="33" type="l">العلوم وفى الاقاويل فان فى العلوم البرهانية قد يوجد المتقدم </div>
                <div n="34" type="l">والمتاخر فى المرتبة وذلك ان الاسطقسات متقدمة </div>
                <div n="35" type="l">للرسوم فى المرتبة وفى الكتابة حروف المعجم متقدمة للهجاء </div>
                <div n="36" type="l">وفى الاقاويل ايضا على هذا المثال الصدر متقدم </div>
                <div n="37" type="l">للاقتصاص فى المرتبة وايضا مما هو خارج عما ذكر الافضل </div>
                <div n="38" type="l">والاشرف قد يظن انه متقدم فى الطبع ومن عادة الجمهور </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">ان يقولوا فى الاشراف عندهم والذين يخصونهم بالمحبة </div>
                <div n="2" type="l">انهم متقدمون عندهم ويكاد ان يكون هذا الوجه اشد هذه </div>
                <div n="3" type="l">الوجوه مباينة فهذا ايضا ان يكون مبلغ الانحا التى </div>
                <div n="4" type="l">يقال عليها المتقدم ومظنون ان هاهنا نحواً اخر للمتقدم </div>
                <div n="5" type="l">خارجا من الانحا التى ذكرت فان السبب من </div>
                <div n="6" type="l">الشئين الذين يرحعان بالتكافوء فى لزوم الوجود </div>
                <div n="7" type="l">على اى جهة كان سببا لوجود الشىء الاخر فبالواجب </div>
                <div n="8" type="l">يقال انه متقدم </div>
                <div n="9" type="l">بالطبع ومن البين ان هاهنا اشيأ ما تجرى هذا المجرى </div>
                <div n="10" type="l">أن الانسان موجود يرجع بالتكافوء لزوم الوجود </div>
                <div n="11" type="l">على القول الصادق فيه فانه ان كان الانسان موجودا فان </div>
                <div n="12" type="l">القول بان الانسان موجود صادق وذلك يرجع بالتكافوء </div>
                <div n="13" type="l">— فانه ان كان القول بان الانسان موجود صادقا فان </div>
                <div n="14" type="l">الانسان موجود الا ان القول الصادق لا يمكن ان يكون </div>
                <div n="15" type="l">سببا لوجود الامر بل الذى يظهر ان الامر سبب على جهة </div>
                <div n="16" type="l">من الجهات لصدق القول وذلك ان بوجود الامر او </div>
                <div n="17" type="l">بانه غير موجود يقال ان القول صادق او كاذب فيكون </div>
                <div n="18" type="l">قد يقال ان شيا متقدم لغيره على خمسة اوجه * فى معا يقال </div>
                <div n="19" type="l">معا على الاطلاق والتحقيق فى الشئين اذا كان تكونهما </div>
                <div n="20" type="l">فى زمان واحد بعينه فانه ليس واحد منهما متقدما </div>
                <div n="21" type="l">ولا متاخرا او هذان يقال فهما انما معا فى </div>
                <div n="22" type="l">الزمان ويقال معا بالطبع فى الشئين اذا كان يرجعان </div>
                <div n="23" type="l">بالتكافؤ فى </div>
                <div n="24" type="l">لزوم الوجود ولم يكن احدهما سببا اصلا لوجود </div>
                <div n="25" type="l">الاخر مثال ذلك فى الضعف والنصف فان هذين يرجعان </div>
                <div n="26" type="l">بالتكافوء وذلك ان الصعف ان كان موجودا فالنصف </div>
                <div n="27" type="l">موجود والنصف اذا كان موجودا فالضعف موجود وليس </div>
                <div n="28" type="l">ولا واحد منهما سببا لوجود الاخر والتى هى من جنس </div>
                <div n="29" type="l">واحد قسيمة بعضها لبعض يقال انها معا بالطبع والقسيمة بعضها </div>
                <div n="30" type="l">لبعض يقال انها التى بتقسيم واحد مثال ذلك الطاير </div>
                <div n="31" type="l">قسيم المشاء والسابح فان هذه قسيمة بعضها لبعض من </div>
                <div n="33" type="l">جنس واحد وذلك ان الحى مقسم الى هذه اعنى الى الطائر </div>
                <div n="34" type="l">والماشى والسابح وليس واحد من هذه اصلا متقدما ولا </div>
                <div n="35" type="l">متاخرا لكن امثال هذه مظنون بها معا بالطبع وقد </div>
                <div n="36" type="l">يمكن ان يقسم كل واحد من هذه ايضا الى انواع مثال </div>
                <div n="37" type="l">ذلك الحيوان المشا والطاير والسابح فيكون ذلك ايضا معا </div>
                <div n="38" type="l">بالطبع اعنى التى هى من جنس واحد بقسيم واحد فاما </div>
                <div n="39" type="l">الاجناس فانها ابدا متقدمة وذلك انها لا ترجع بالتكافوء </div>
            </div>
        </div>
      <div n="15" type="p">
            <div n="a" type="c">
                <div n="1" type="l">بلزوم الوجود مثال ذلك ان السابح ان كان موجودا </div>
                <div n="2" type="l">فالحى موجود واذا كان الحى موجودا فليس واجبنا </div>
                <div n="3" type="l">ضرورة ان يكون السابح موجودا فالتى تقال انها معا بالطبع </div>
                <div n="4" type="l">هى التى ترجع بالتكافوء بلزوم الوجود وليس واحد </div>
                <div n="5" type="l">من الشئين سببا اصلا لوجود الاخر والتى هى من جنس </div>
                <div n="6" type="l">واحد قسيمة بعضها لبعض فاما التى تقال على الاطلاق انها </div>
                <div n="7" type="l">معا فهى التى تكونها فى زمان واحد بعينه * فى الحركة </div>
                <div n="8" type="l">انواع الحركة ستة التكون والفساد والنمو والنقص </div>
                <div n="10" type="l">والاستحالة والتغير بالمكان فاما سائر هذه الحركات بعد الاستحالة </div>
                <div n="11" type="l">فظاهر انها مخالفة بعضها لبعض وذلك انه ليس التكون </div>
                <div n="12" type="l">فسادا ولا النمو </div>
                <div n="13" type="l">نقصا ولا التغير بالمكان وكذلك سائرها فاما </div>
                <div n="14" type="l">الاستحالة فقد يسبق الى الضل فيها انه يجب ضرورة ان </div>
                <div n="15" type="l">يكون ما يستحيل بحركة ما من سائر الحركات وليس ذلك بحق </div>
                <div n="16" type="l">فانا يكاد ان يكون فى جميع التاثيرات التى تحدث فينا </div>
                <div n="17" type="l">او فى اكثرها يلزمنا الاستحالة وليس تنموبنا فى ذلك شى من </div>
                <div n="18" type="l">ساير الحركات فان المتحرك بالتاثير ليس يجب لا ان يمنى ولا </div>
                <div n="20" type="l">ان يلحقه نقص وكذلك فى سائرها فيكون الاستحالة غير سائر </div>
                <div n="21" type="l">الحركات فانها لو كانت هى وسائر الحركات شيأ واحدا </div>
                <div n="22" type="l">لقد كان يجب ان يكون ما يستحال فقد نمى لا محالة </div>
                <div n="23" type="l">او نقص أو لزمه شىء من سائر الحركات لكن ليس ذلك </div>
                <div n="24" type="l">واجبا وكذلك ايضا ما نمى او تحرك حركة ما لا اخرى </div>
                <div n="25" type="l">كان يجب ان يستحيل لكن كبير من الاشياء تنمى ولا </div>
                <div n="26" type="l">تستحيل مثال ذلك ان المربع اذا اضيف اليه ما يضاف حتى </div>
                <div n="27" type="l">يحدث العلم فقد يزايد الا انه لم يحدث فيه حدث </div>
                <div n="28" type="l">حاله عما كان عليه وكذلك فى سائر ما يجرى هذا </div>
                <div n="29" type="l">المجرى فيجب من ذلك ان يكون هذه الحركات مخالفة بعضها </div>
                <div n="30" type="l">لبعض والحركة على الاطلاق يضادها السكون واما </div>
                <div n="31" type="l">الحركات الجزوية فتضادها الجزويات واما التكون فيضاده </div>
                <div n="32" type="l">الفساد والنمو يضاده النقص والتغير بالمكان يضاده </div>
                <div n="33" type="l">السكون فى المكان </div>
            </div>
            <div n="b" type="c">
                <div n="1" type="l">وقد يشبه ان يكون قد تقابل هذه الحركة خاصة </div>
                <div n="2" type="l">التغير الى الموضع المضاد لذلك الموضع مثال ذلك </div>
                <div n="3" type="l">التغير الى فوق للتغير الى اسفل والتغير الى </div>
                <div n="4" type="l">اسفل للتغير الى فوق فاما الحركة الباقية من الحركات </div>
                <div n="5" type="l">التى وضعت فليس بسهل أن تعطى لها ضد فقد يشبه </div>
                <div n="6" type="l">ان لا يكون لهذه ضد اللهم الا ان يجعل جاعل فى </div>
                <div n="7" type="l">هذه ايضا المقابل هو السكون فى الكيف او التغير الى </div>
                <div n="8" type="l">الضد ذلك الكيف كما جعل المقابل فى الحركة فى المكان </div>
                <div n="9" type="l">السكون فى المكان او التغير الى الموضع المضاد فان الاستحالة </div>
                <div n="10" type="l">تغير بالكيف فيكون تقابل الحركة فى الكيف </div>
                <div n="11" type="l">السكون فى الكيف او التغير الى ضد ذلك الكيف مثل مصير </div>
                <div n="12" type="l">الشى اسود بعد ان كان ابيض فانه يستحيل اذ احدث </div>
                <div n="13" type="l">له تغير الى ضد ذلك الكيف * فى له ان له يقال على </div>
                <div n="14" type="l">انحا شتى وذلك انها يقال اما على طريق الملكة والحال </div>
                <div n="15" type="l">او كيفية ما اخرى فانه يقال فينا ان لنا معرفة ولنا </div>
                <div n="16" type="l">فضيلة واما على طريق الكم مثال </div>
                <div n="17" type="l">ذلك المقدار الذى ينفق ان يكون الانسان </div>
                <div n="18" type="l">فانه يقال ان له مقدارا طوله ثلث اذرع او ربع </div>
                <div n="19" type="l">اذرع واما على طريق ما يشتمل على البدن مثل الثوب </div>
                <div n="20" type="l">او الطيلسان واما فى حزؤ منه مثال ذلك اليد </div>
                <div n="21" type="l">او الرجل واما على طريق ما فى الاناء مثال ذلك </div>
                <div n="22" type="l">الحنطة فى المدى أو الشراب فى الدن فان اليونانيين </div>
                <div n="23" type="l">يقولون ان الدن له شراب بمعنى فيه شراب والمدى له </div>
                <div n="24" type="l">حنطة يعنى فيه حنطة فهذان يقال فيهما له على طريق ما فى </div>
                <div n="25" type="l">الاناء واما على طريق الملك فانه قد يقال ان لنا </div>
                <div n="26" type="l">بيتا ولنا ضيعة وقد يقال فى الرجل ايضا ان له </div>
                <div n="27" type="l">زوجة ويقال فى المراة ان لها زوجا الا ان هذه الجهة </div>
                <div n="28" type="l">التى ذكرت فى هذه الموضع ابعد الجهات كلها من له فان </div>
                <div n="29" type="l">قولنا له امراة لسنا ندل به على شىء اكثر من من المقاربة </div>
                <div n="30" type="l">ولعله قد يظهر لقولنا له انحا ما اخر فاما الانحا </div>
                <div n="31" type="l">التى جرت العادة باستعالهما فى القول فيكاد ان يكون قد </div>
                <div n="32" type="l">اتينا على تعديها * </div>
            </div>
        </div>
   </body>
   
</TAN-T>
