<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>-->
<TAN-T xmlns="tag:textalign.net,2015:ns"
       TAN-version="2018"
       id="tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-psMenan-Ar001.ref-scriptum-native-by-page">
   
   <head>
      <name>Sententiae (version Men ar I) by pseudo-Menander in ara published 1961</name>
      <license which="public zero"/>
      <licensor who="uv"/>
      <key>
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:tan-key:dcgas</IRI>
         <name>Definitions of entities mentioned in DCGAS files</name>
         <location href="key/DCGAS.TAN-key.xml" when-accessed="2018-02-06-05:00"/>
      </key>
      <source which="Menandersentenzen Überlieferung 1961"/>
      <see-also relationship="resegmented">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-psMenan-Ar001</IRI>
         <name>Sententiae (version Men ar I) by pseudo-Menander in ara published 1961</name>
         <location href="psMenan-Ar001.tan-tei.xml" when-accessed="2018-02-07-05:00"/>
      </see-also>
      <see-also relationship="resegmented">
         <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:conversion:tan-tei:dcgas-psMenan-Ar001.ref-logical-native</IRI>
         <name>Sententiae (version Men ar I) by pseudo-Menander in ara published 1961 as TAN-T following original leaf divs and converting nesting elements to &lt;div&gt;s</name>
         <location href="psMenan-Ar001.tan-t.ref-logical-native.xml"
                   when-accessed="2018-02-07-05:00"/>
      </see-also>
      <definitions>
         <algorithm xml:id="xslt1">
            <IRI>tag:textalign.net,2015:stylesheet:convert-tan-tei-to-tan-t</IRI>
            <name>Stylesheet to create a TAN file.</name>
            <desc>Stylesheet at: ../../do%20things/configure%20parameters/parameters-for-TAN-output.xsl</desc>
         </algorithm>
         <work which="Sententiae"/>
         <div-type xml:id="page" which="page"/>
         <div-type xml:id="chapter" which="chapter"/>
         <div-type xml:id="sentence" which="sentence"/>
         <algorithm xml:id="xslt">
            <IRI>tag:kalvesmaki.com,2014:stylesheet:convert-dcgas-to-tan</IRI>
            <name>Stylesheet for converting TEI.2 from the Digital Corpus for Greco-Arabic
                        Studies to TAN-TEI</name>
         </algorithm>
         <person xml:id="uv" which="Uwe Vagelpohl"/>
         <role xml:id="stylesheet" which="stylesheet"/>
         <role xml:id="editor" which="editor"/>
         <role xml:id="funder" which="funder"/>
         <organization xml:id="awmf" which="Andrew W. Mellon Foundation"/>
         <div-type xml:id="title" which="title"/>
         <relationship which="resegmented copy" xml:id="resegmented"/>
      </definitions>
      
      <resp who="xslt1" roles="stylesheet"/>
      <resp who="xslt" roles="stylesheet"/>
      <resp who="uv" roles="editor"/>
      <resp roles="funder" who="awmf"/>
      <change who="xslt" when="2018-02-06-05:00">Converted from original file at psMenan-Ar001</change>
      <change who="xslt1" when="2018-02-07T00:10:42.087-05:00">Converted from TAN-TEI to TAN-T.</change>
      </head>
   
      <body xml:lang="ara"> 
         <div type="page" n="17">Α ينبغى للإنسان أن يفهم الأمور الإنسانية (Št 1, Mḫb 1) إن الأدب للإنسان ذخر لا يسلب (bH 1, Št 2, Mḫb 2) ارفع من عمرك ما يحزنك (Št 3, Mṣr 8, Mḫb 3, Šz 1) إن أمور العالم تعلمك العلم (Št 4, Šz 2) إن كنت ميتا فلا تحقر عداوة من لا يموت (Št 5) إن الأحرار يكتفون بأن يسمعوا الشىء مرة واحدة (bH 2, Mḫb 4) </div>
      <div type="page" n="18">كل ربح يكون من ظلم فهو جالب مضرة (bH 3, Mșr 4, Šz 3) كل ما يختار فى وقته يفرح به (Št 6, Šz 4) إن أحسنت الصبر على الأعراض كنت سعيدا (Šz 5) من أحسن إليه فلم يذكر كان غير الشكور (Šz 6) إن الزمان يبين الحق وينيره (Št 7, Šz 7) من لم يهتم بمعاشه لم تحسن أخلاقه (bH 4, Mḫb 5, Šz 8) إن العقل أبدا كنز خير عظيم (Mḫb 6, Šz 9) من احتمل المصائب احتمالا شديدا فهو رجل (Mḫb 7, Šz 10) </div>
      <div type="page" n="19">إن الله منتقم من الأشرار (Mḫb 8, Šz 11) كثيرا ما يدخل الضرر على الناس بتركهم المشورة (Šz 12) أذكر نفسك أبدا أنك إنسان (Št 8) لا تعذل أحدا قبل أن تفحص عن أمره (Šz 13) لا تدع الأشياء الظاهرة فتطلب ما ليس بظاهر (Mḫb 9, Šz 14) إن الرجل الشرير شقى وإن ظن به أنه سعيد (Mḫb 10) إن كنت إنسانا فافهم كيف تضبط غضبك (Št 9, Mḫb 11) إن الغضب أوضع جميع الأشياء (Mḫb 12) لا تفعل فعلا قبيحا البتة ولا تتعلمه (Mḫb 13) </div>
      <div type="page" n="20">إن الأدب يؤنس كل شىء (Mḫb 14, Šz 15) اهرب من مشورة الرجل الشرير (Mḫb 15, Šz 16) اكتب أيمان الرجال الكذبة على الماء (Mṣr 1, Mḫb 16) إذا نالتك مضرة فاعلم أنك كنت أهلها (Št 10, Mṣr 2, Mḫb 17, Šz 17) قد يعلم مذهب الرجل من كلامه (Mṣr 3, Mḫb 18, Šz 18) الرجل العادل ليس هو الذى لا يظلم بل الذى يقوى أن يظلم فلا يرضاه ولا يختاره (bH 5/6, Šz 19/20) </div>
      <div type="page" n="21">الكبر يفسد قوة الجسد (bH 7) إن معرفة الأمور الحسنة لشىء فاضل (Šz 21) لا ينال الناس شيئاً من المكروه بغير سبب (Šz 22) إن الذى يهرب من القتال فيرجع فيقاتل لرجل (Šz 23) الرجل الخير لا يبغض الخير أبدا (Šz 24) إن محبى المال ليست لهم حرية (Mḫb 19, Šz 25) إن الرجل الشقى يعيش بالمنى (bH 8, Mṣr 5, Mḫb 20, Šz 26) إن القول الحسن هو دواء الغضب (Mṣr 6, Mḫb 21, Šz 27) إن الرجل يسلم الرجل والمدينة تسلم المدينة (Mḫb 22) </div>
      <div type="page" n="22">لا تتخذ صديقا الرجل الذى ليس عنده شكر (Mḫb 23) إن الإنسان الشرير لا يرق أحشاءه على أحد (Mḫb 24) كل من حسنت حاله أحبه الأصدقاء (bH 9, Šz 28) الرجل إذا ساءت حاله هرب الأصدقاء منه (Mḫb 25, Šz 29) الرجاء غالب على الفراغ من الناس (Šz 30) ابتداء كل عفة مراقبة الله تعالى (bH 35) </div>
      <div type="page" n="23">B ليس لشىء من العمر الفانى ثبات (Mḫb 26) اسلك الطريق المستقيم لتكون خيرا (Mḫb 27) اطلب رضى كل أحد لا رضى نفسك فقط (Št 11) كلنا نريد الغنى لكنا لا نقدر عليه (Mṣr 7, Mḫb 28) إن العمر هو الذى يعمر صاحبه بالفرح (Mḫb 29, Šz 31) إن العمر سمى عمرا لأنه يكتسب بمشقة (Mḫb 30) جميع الناس تدينهم معرفتهم بأنفسهم كما يدينهم الله (Šz 32) من استعمل العدل فى عمره تكون آخرته آخرة صالحة (Mḫb 31, Šz 33) كن رزينا واتّخذ الأصدقاء بالرزانة (Mḫb 32, Šz 34) </div>
      <div type="page" n="24">ليس شىء أصح من الرأى الصحيح (Mḫb 33) إن الموت واجب على جميع الناس كلهم (Mḫb 34) عمر يحتاج إلى عمر غيره ليس بعمر (bH 10, Šz 35) مرض الجسد أصلح من مرض النفس (bH 11, Mḫb 35) إن المرأة تقصر عمر الرجال (Mḫb 36, Šz 36) إن لم تكن لك امرأة عشت عمرا صالحا (Mḫb 37, Šz 37) Г زينة كل امرأة سكوتها (bH 12, Mḫb 38, Šz 38) إن بالمرأة الصالحة يسلم المنزل (Mḫb 39, Šz 39) إن الضحك فى غير وقته هو ابن عم البكاء (Št 12, Mṣr 9, Mḫb 40, Šz 40) </div>
      <div type="page" n="25">إن الأرض تلد كل شىء ثم تسترده (Št 13, Mṣr 10, Šz 41) الشيخ العاشق هو فى غاية رداءة البخت (Mḫb 41, Šz 42) من تزوج فإنه سيندم (Mḫb 42, Šz 43) إن المرأة العادلة هى سلامة العمر (Mḫb 43, Šz 44) وجود المرأة الخيرة ليس بسهل (bH 13, Mḫb 44, Šz 45) تدفن المرأة أصلح من أن تتزوج بها (Mḫb 45, Šz 46) إن المرأة على كل حال هى مطبوعة على الإفراط فى النفقة (Mḫb 46, Šz 47) تزوج بالمرأة لا بجهازها (Mḫb 47, Šz 48) </div>
      <div type="page" n="26">إن المرأة الصالحة ركن لبيتها (Mḫb 48) إن الناس يتزوجون بالجهاز لا بالنساء (Mḫb 49, Šz 49) إن الطبيعة لا تطلق الرياسة للنساء (Mḫb 50, Šz 50) إن المرأة سلامة بيتها وسبب عطبه (Mḫb 51) إذا أردت التزويج فانظر إلى الجيران (Mḫb 52, Šz 51) اللسان الردىء يكتسب لصاحبه غرامة (Mḫb 53) إن المرأة لا تشير بشىء البتة فيه صلاح (Mḫb 54, Šz 52) إن المرأة لا تعلم شيئاً إلا ما تريده (Mṣr 11, Mḫb 55) إن رأى المشايخ أفضل من رأى الشبان (Mḫb 56) الأحمق يضحك وإن لم يكن شىء يضحك منه (Šz 53) إن المرأة تتملقك لتأخذ منك شيئاً (Mḫb 57, Šz 54) </div>
      <div type="page" n="27">Δ اعدل لينالك العدل (Mṣr 12) من يخطئ فى الشىء مرتين ليس بحكيم (Mṣr 13, Šz 55) إذا سقطت شجرة احتطب كل من أراد (Mṣr 14, Šz 56) الأشرار تجزع من الحكيم (Šz 57) ينبغى أن تكون المحبة صادقة لا بالكلام (Šz 58) عند حسن الحال يجب ذكر الله وحده (Mḫb 58) إن أعطيت صاحب البخت قليلا أخذت منه كثيرا (Mṣr 15, Šz 59) إذا عدلت أعانك الله تعالى (Šz 60) </div>
      <div type="page" n="28">إن الرأى من الجبان جبان أيضا (bH 14, Št 14, Mṣr 16, Šz 61) إن المرأة مولاة من يتزوج بها (Mḫb 59, Šz 62) اطلب الشرف والفضيلة واهرب من الذم والرذيلة (Šz 63) الإنسان أقدر الحيوان على الحيلة (Šz 64) إذا كان مذهبك العدل استعملت السنة (Šz 65) إن البخت شىء عسر الوجود (Sz 66) اهرب من الرجل الفاسق فى جميع عمرك (Mḫb 60, Šz 67) السكوت يوجب الإقرار (Šz 68) </div>
      <div type="page" n="29">ليس شىء أردأ من المملوك وإن كان خيرهم (bH 15, Šz 69) Е النقمة عين ترى كل شىء (Šz 70) الخير يكثر فى الناس من استعمال التعب (Mṣr 18, Šz 71) إن الحكماء يفكرون فى الأمور بالليل (Šz 72) اصبر على الحزن والمضرة صبرا شديدا (Šz 73) انتقم من الأعداء نقمة لا تضرك (Št 15, Mṣr 17, Šz 74) كن حسن الجرأة ولا تكن متهورا (Št 16, Šz 75) </div>
      <div type="page" n="30">أعد أبدا ما تحتاج إليه لوقت كبرك (Šz 76) إن الجوع والفقر يقطعان العشق (bH 16, Mḫb 61, Šz 77) إن العشق مع الشبع لا مع الجوع (Mṣr 19, Mḫb 62, Šz 78) الرجل الخير محبب (Šz 79) قلما تجد الأمانة فى النساء (Mḫb 63, Šz 80) الرجاء غالب على كثير من الناس (Šz 81) إن فى الأشرار شيئاً من اللذة (Mḫb 64) من الناس من يرى رأياً رديئاً ويفعل فعلاً حسناً (Šz 82) </div>
      <div type="page" n="31">إذا لم تصدق الأعداء لم تنلك مضرة (Mḫb 65, Šz 83) إن الله سميع لدعاء الحق (Mḫb 66, Šz 84) إن كانت لنا أموال صارت لنا أصدقاء (Mḫb 67, Šz 85) ليس عند الرجل العدو شىء من المنفعة (Mḫb 68) صير مذهبك مذهب الأحرار (Mḫb 69) من صاحب السكوت يستهان به (Šz 86) إن عبد المنزل هو رب المنزل وحده (Mṣr 20, Šz 87) من الناس من يبغض المحسن إليه (Mṣr 21, Šz 88) إذا كنت ميتا فلا تذهب مذهب من لا يموت (Št 17, Mṣr 22, Šz 89) إن لم تحفظ القليل أهلكت الكثير (Mṣr 23) </div>
      <div type="page" n="32">إن كنت ميتا فاعمل عمل من يموت (Šz 90) الصالح من الناس حسن الظن عند الشدائد (Šz 91) وجود الحكمة لا يكون إلا بعقل (Šz 92) لن يكسب الإنسان الحسنة إلا بالتعب (Šz 93) Z تحسن عيشك إن قهرت غضبك (Šz 94) إن ذوى الألباب يختارون الموت على الحيوة الرديئة (Šz 95) إن أردت أن تحيا فلا تعمل عملا يوجب الموت (Št 18) إن غيرة الرجل تفسد المنزل (Šz 96) إذا تزوجت فاطلب المرأة التى تعينك على الأمور (Mḫb 70, Šz 97) </div>
      <div type="page" n="33">إن الحيوة اللذيذة لا تهيأ للفاجر الشره (Mḫb 71, Šz 98) من حاول إفساد امرأة مزوجة فهو خارج من الحرية (Šz 99) ما كان ينبغى أن تعيش المرأة لأسباب كثيرة (Mḫb 72) H إن البطن يشبع قليلا وكثيرا (Šz 100) اهرب من الخلق الردىء ومن الربح القبيح (Šz 101) إذا أقبل الكبر جلب كل علة (Mḫb 73) إن سرعة الغضب فى الناس شر عظيم (على من يستعمله) (Mḫb 74) </div>
      <div type="page" n="34">الأب المتحمل المدارى لولده أحمد ممن يتجنى عليه ويغضب (Mḫb 75) إن الأخلاق الرديئة تغير الطبيعة المحمودة (Mḫb 76) إن محبة الأموال شىء لذيذ (Mḫb 77) إما أن لا تتزوج بتة أو تتزوج فتصونها (Mḫb 78, Šz 102) إن الوطن محبوب عند الناس (Mḫb 79) إن اللذة المفرطة تورث مضرة (Mḫb 80) إن النظر إلى حسن حال الرجل العادل لذيذ (Mḫb 81) إما أن لا تعمل شيئا تخفيه وإذا عملته تفردت به (Mṣr 25, Mḫb 82) </div>
      <div type="page" n="35">الزمان 〈محك〉 لأخلاق الناس (Šz 103) باللسان تفتح (؟) الشرور (Mḫb 83) إما أن لا تلعب بالنرد أو تحتمل ما يأتى به البخت (Mḫb 84, Šz 104) السكوت أمثل من القول بما لا ينبغى (Šz 105) إن الحمق يجلب الشر على الناس (Šz 106) Θ إذا كنت ميتا فلا تشمت بمن مات (Mṣr 26, Mḫb 85) إن الطبيعة كونت جميع الأشياء بإرادة الرب (Št 19, Mḫb 86, Šz 107) نريد بأجمعنا الحيوة الصالحة لكنا لا نقدر على ذلك (Mḫb 87) </div>
      <div type="page" n="36">إن المادة هى كنز العمر (Mḫb 88, Šz 108) إن الشكر موهبة من الله للعبد (bH 37, Mḫb 89) إن أردت أن تحيا حيوة صالحة فلا تعمل أعمال الرداءة (Mḫb 90) قدم كرامة الله أولا ثم كرامة الوالدين ثانيا (Mḫb 91) من لا يفعل سيئا من الشر فهو إلاهى. [يريد بالإلاهى الشريف كالملائكة] (Št 20, Šz 109) آمن بالله توفق فى أمورك (Št 21, Mṣr 28) إن الله إذا أعان سهل جميع الأمور (Mḫb 92) </div>
      <div type="page" n="37">الوالدان آلهة كبار عند من يعقل (Šz 110) الحسد غالب على أكثر طباع النساء (Mṣr 27, Šz 111) أحسن من يقدر على منفعتك (Šz 112) إن مساعدة الأشرار على فعلهم كفر بالله (bH 38, Št 22, Šz 113) أعظم القربان إلى الله حسن الإيمان (Mḫb 93) إن المغلوب من قاتل الله والبخت (bH 39, Št 23) إن خلق المرأة أردأ من أخلاق جميع السباع (Mḫb 94) ثلاثة أشياء رديئة البحر والنار والمرأة السوء (Mḫb 95) </div>
      <div type="page" n="38">اعرف الله واعقل الأمور الإنسانية (Št 24) إذا أراد الله خلاصك عبرت البحر على البارية (bH 40, Št 25, Mṣr 29) I إن المشورة نجح (Mṣr 30) إن العقل الذى يناطق الله لشريف (Št 26) إن قوام السنة بالرئيس (Št 27) </div>
      <div type="page" n="39">إن لفيف الناس وإن كانت لهم قوة فليس لهم عقل (Št 28) كثرة كلام الطبيب مرض آخر للعليل (bH 17, Mṣr 31) K ما أحسن معرفة قدر كل زمان (Mṣr 32) من عاشر الأردياء صار رديئا أيضا (Mḫb 96) إن الأدب قنية للناس حسنة (Mḫb 97) إن الزمان يميز الأصدقاء كما تميز النار الذهب (Mḫb 98) إن الرغبة شر عظيم فى الناس (Mḫb 99) عاقب الشرير إن قدرت على ذلك (Mḫb 100) ترك الإساءة بالأصدقاء أحسن (Mḫb 101) </div>
      <div type="page" n="40">اختر الثناء الحسن على المال (Mṣr 34) ليس شىء أشقى من العجب (Mḫb 102) إن السكوت خير من الكلام الردىء (Mḫb 103) إن الأرباح الرديئة تجلب الخسران (Mḫb 104) الموت أحسن بمن حيوته مجلبة للعار (Mṣr 35) إن عاقبة محبى الزناء رديئة (Mḫb 105) إن الردىء لفى عذاب حيا وميتا (bH 18) ذهاب الحيوة خير من حيوة نكدة (bH 19) Λ إن الصناعة للناس معاش واسع (Mḫb 106) </div>
      <div type="page" n="41">إن الأحزان تولد الأمراض (Mḫb 107) إن الحيوة الصالحة مع قلة الشى خير من الحيوة الرديئة مع كثرة الشىء (Mḫb 108) إن الشكر بالكلام هو مكافأة الإحسان (Mḫb 109) كما أن الفرضة هى موضع سلامة السفن كذلك سلامة العمر عدم الحزن (Mḫb 110) إن المرأة السوء حزن لازم أبدا (Mḫb 111) لا تصدق كلام العدو وإن ظننت أنة ينصحك (Mḫb 112) العيش مع الأسد أصلح من العيش مع امرأة سيئة الخلق (Mḫb 113) М لا تفحص عن نسب الإنسان بل افحص عن مذهبه (Mṣr 37) </div>
      <div type="page" n="42">من أراد السعادة فينبغى أن يجتهد فى طلبها (Mṣr 36, Mḫb 114) الفضائل هو الهرب من الأشياء الرديئة [sic] أحد (Mḫb 115) لا تهرب من صاحب لك قد وقع فى بلية (Mḫb 116) إن السعادة هى تربية الوالد الحسن المذهب لولده (Mḫb 117) إن القول الجميل يذهب بالغضب (Mṣr 38, Mḫb 118) إذا كنت غنيا فاحرص أن تنفع المساكين (Mḫb 119) قد يغبط خادم المغبوطين (Mṣr 39) لا كان ما أريده بل كان ما فيه لى الخيرة (Mṣr 40) </div>
      <div type="page" n="43">إن فى العمر الطويل تكون آفات كثيرة (Mḫb 120) لا تستشر امرأة فى وقت من الأوقات (Mḫb 121) لا تعير على امرأة ولا تعظها (Mḫb 122) N إذا كنت شابا فأطع المشايخ (Mḫb 123) إن جميع الأشياء يكون بالسنة وبها يميز (Mḫb 124) إن السنة توجب كرامة الوالدين مثل كرامة الإله (Št 29) ر أن والديك آلهة لك (Št 30) ينبغى للعاقل اتباع السنن فى جميع الأشياء (Mḫb 125) اقهر الغضب بالفكرة الحسنة (Mḫb 126) </div>
      <div type="page" n="44">إذا أنت تزوجت فاعلم أنك قد صرت مملوكا عمرك (Mḫb 127) Ξ السيف يجرح الجسد والكلام يجرح النفس (Mṣr 41) إذا كنت غريبا فسر بسيرة سنن البلد (bH 20, Mṣr 42, Mḫb 128) إذا رأيت مسكينا غريبا فلا تخدعهم (Mḫb 129) إن الغربة صعبة لوجوه كثيرة (Mḫb 130) إن أحسنت إلى الغرباء فاعلم أنك تكافأ فى بعض الأوقات (Mḫb 131) اعن بصيانة الغرباء ولا تقصر فى ذلك (Mḫb 132) كن صديقا صالحا للغرباء الصلحاء (Mḫb 133) </div>
      <div type="page" n="45">إذا أمكنك الزمان فلا تظلم غريبا البتة (Mḫb 134) إن العفة صالحة وهى للغرباء نافعة جدا (Mḫb 135) إذا كنت غريبا فقلل من الفضول فإن ذلك خير لك (Mḫb 136) إن من الناس من شأنهم الإحسان إلى الغرباء (Mḫb 137) إن السكوت أصلح للغريب من الكلام (Mḫb 138) إذا كنت غريبا فأكرم من يضيفك (Mḫb 139) أنصف الغرباء فلعلك تكون غريبا يوما ما (Mḫb 140) Ο اكتم أسرار الأصدقاء فى وقت الغضب (Mṣr 43) </div>
      <div type="page" n="46">التعاقل فى غير أوانه يورث البغضة (Mṣr 44) لا يطلع على ما فى نفسك ويرى ما تفعله فأضمر ما شئت ولا تفعل إلا جميلا (Mṣr 45-46) ليس مع الغضب رأى صحيح (Mṣr 47) إن الفضيلة للناس سلاح عظيم (Mṣr 48) من لم يتزوج من الناس لم يصبه بؤس (Mḫb 141) لا يكون بؤس أشد من الفقر (Mḫb 142) اهرب من اليمين وإن كنت تحلف صادقا (Mḫb 143) إن الغلام المحب للعلم يصير رجلا عالما عظيما (bH 21, Mṣr 49, Mḫb 144) </div>
      <div type="page" n="47">لا يحسن العاقل فى كل مكان (Mṣr 50) غضب الأصدقاء لا يدوم (Mṣr 51) إن الله يرى كل شىء (Mṣr 52) لا تستأهل السرقة السهر الذى يسهر لها (Mṣr 53) حيث النساء يتم كل شر (Mḫb 145) ليس يحب أحد فى دهرنا جارية ليس لها مال (Mḫb 146) Π أمانة الرجل أكرم من القول (Mḫb 147) </div>
      <div type="page" n="48">لا يحتمل الفقر إلا حكيم (Mṣr 54) النميمة الرديئة قد تفسد مدينة (Mṣr 55) إن الله فى كل مكان (Mṣr 56) كثير من هو صديق للطعام لا للمودة (Mḫb 148) ينبغى للسعيد أن يحفظ وصايا الآباء (Mḫb 149) كثير من شقى بسبب النساء (Mḫb 150) كثير من له بخت ولا عقل له (Mḫb 151) إن الأب من ربى لا من ولد (Št 31, Mṣr 57) قد يصلح البخت سوء الفعال (Mṣr 58) </div>
      <div type="page" n="49">كل من حسن لفظة سلامه كان محبوبا (Mṣr 59) Ρ إن الكلام فى غير وقته يفسد العمر كله (Št 32) إذا حضر البخت تمت الأمور (Št 33) لا تقدر على استرداد ما تكلمت به (Mṣr 60) إن الكسل هو فساد العمر كله (Mṣr 61, Mḫb 152) العظة أسهل من الصبر على المصيبة (Mṣr 62) خلص نفسك من كل مذهب ردىء (Mḫb 153) من صح بدنه طاب عيشه (Mḫb 154) إن المرأة كثيرة الدغل والدنس (Mḫb 155) </div>
      <div type="page" n="50">يسهل عليك المعاش إن اجتنبت النساء (Mḫb 156) Σ مشورة الحكيم محكة لحكمته (Mṣr 65) كن مشيرا بالخير لا بالشر (Mḫb 157) خذ نفسك بمذاهب الأحرار (Mḫb 158) من كثرت عثراته كان غير حكيم (Mḫb 159) إن الذى أصاب القول الحسن لقد كان رجلا حكيما (Mḫb 160) لا مشير خير من الزمان (Mṣr 66) إن الحكمة أكرم من القنية بأضعاف كثيرة (Mḫb 161) احرص أن تكون سعادتك أبدا مع الأصدقاء (Mḫb 162) </div>
      <div type="page" n="51">نادم الأخيار لا الأشرار (Mḫb 163) ينبغى أن تتعلم من الرجل الحكيم علما حكميا (Mḫb 164) إن أركان البيت هم الأولاد الذكورة (Mḫb 165) يجب على الإنسان الشريف أن يحتمل المصائب (Mḫb 166) Τ لا يكون للرجل الشقى صديق البتة (Mḫb 167) قد يظن بالسعيد رجوعه إلى العقل (Mṣr 67) إن عدم المال يعرض فى كل مكان (Mḫb 168) أكثر أمور الناس بالبخت لا بجودة الرأى (Mṣr 68) </div>
      <div type="page" n="52">لا يعدم ذو مال صديقا (Mṣr 69) إن كثرة الفضول تذم فى كل موضع (Mḫb 169) إن الناس كلهم يلتذون بالنظر إلى الغنى (Mḫb 170) الأرض كلها موطن لمن يفعل فعلا حسنا (bH 36, Mḫb 171) إن معرفة الإنسان لنفسه نافعة له فى كل شىء (Mḫb 172) إن خزانة الفضيلة هى العفة (Mḫb 173) إن سنن الطبيعة لا تتعلم (Št 34) من مدح رجلا وذمه لم يكن رجلا حكيما (Mḫb 174) </div>
      <div type="page" n="53">إن الشكر يذهب سريعا من جميع الناس (Mḫb 175) إن الحيوة بغير حزن لعمر لذيذ (Mḫb 176) إن كثرة الأعمال تجلب أحزانا كثيرة (Mḫb 177) يجب على ذوى السعادة منفعة الأصدقاء (Mḫb 178) لا يعبأ بكلام الفقراء (Mṣr 70) إن جميع الناس يشتهون الكرامة (Mḫb 179) من نظر إلى من كان أخس منه لم يغتم (Mḫb 180) Υ لا تغلب اللذة على العاقل (bH 23, Mḫb 181) </div>
      <div type="page" n="54">لا تكثر من مديح نفسك (Mḫb 182) إن الصحة والعقل لأمران فاضلان فى العمر (bH 24, Mḫb 183) إن النوم يشبه يشبه الموت والنوم أيضا سبب صحة كل عمر (Mḫb 184-185) إن المرأة الجميلة معجبة بنفسها (Mḫb 186) إن المال يورث الشتم أو اللوم (bH 25, Mḫb 187) أذهب عن مذهبك الأمور القبيحة (Mḫb 188) ينبغى أن تفهم المرأة والصديق (Mḫb 189) إن النوم سلامة الجسد والنوم أيضا يكسر الجوع الشديد (Mḫb 191-192) </div>
      <div type="page" n="55">Φ لا تطرح صديقك فى بلية إذا أنت غضبت (Mḫb 190) إن الصديق إذا سعى لصديقه فإنه إنما سعى لنفسه (Mṣr 72, Mḫb 193) ليس بين الصديق الضار والعدو فرق (bH 26) امدح الأصدقاء أكثر من مدحك لنفسك (bH 27) إن اتخاذ الأولاد ارتباط محبة عظيمة (bH 28, Mḫb 194) إذا كان لك أصدقاء فاعلم أن لك كنوزا (bH 29, Mḫb 195) كن محبا للتعب يحسن حالك (bH 30) Χ إن الأشياء كلها تكون وتميز بالزمان (Mḫb 196) </div>
      <div type="page" n="56">إن المرأة فى البيت مؤذية كأذى الشتاء (Mḫb 197) إذا أحسن إليك فى وقت حاجتك فكاف عليه فى الوقت الذى ينبغى (Mḫb 198) اضبط لسانك وافهم ما تتكلم به (Mḫb 199) اذكر ما نالك من الإحسان وانس ما تفعل من الإحسان (bH 31) إن الزمان يفنى كل شىء وينسى كل أمر (bH 32, Mḫb 200) إن اليد تغسل اليد والإصبع الإصبع (Št 35, Mṣr 73, Mḫb 201) Ψ لا يخفى كذب الكاذب زمانا طويلا (Mḫb 202) </div>
      <div type="page" n="57">عود نفسك الأمور الصالحة فإنه ليس شىء أكرم من النفس (Mḫb 203-204) لا تكون للكذب عاقبة صالحة (Mḫb 205) إن العقل لجام عظيم لأنفس الناس (bH 33, Mḫb 206) إن طبيب النفس المريضة هو الكلام الحسن الصالح (bH 42, Mḫb 207) كل حكيم وكل رجل صالح يبغض الكذب (Mḫb 208) من عاش تماما كثر غمه (bH 43, Mḫb 209) إن المدح والذم أمران متضادان (Mḫb 210) Ω ما ألذ الحيوة إذا لم يشبها حسد (bH 44) ما أحسن الحسن إن كان مع صاحبه عقل وعفة (Mṣr 33) </div>
      <div type="page" n="58">إن التزويج غاية حدود الشقاء (bH 45, Mḫb 211) ما أصلح للأحرار الأفعال الصالحة (Mḫb 212) ما ألذ ذكر المصائب عند من سلم منها (Mḫb 213) إن العقل مع الذهن الحسن لمغبوط (Mḫb 214) إن الحيوة الصالحة مع المذاهب الرديئة لا تتفق (bH 46, Mḫb 215) ما ألذ الجماع وأكثر أحزانه (bH 47, Mḫb 216) لا تتعب فيما لا منفعة فيه (bH 22) </div>
      <div type="page" n="59">الشيب كل عيب (Mṣr 24) القطر بدوامه يحتفر الصحر (bH 34, Mṣr 63) إن تباطأت فى السير فالزمان يسرع بك (Mṣr 64) مشورة البخت أنفع مشورة (bH 41) لا يكون حمل ... أثقل من العجب (Mṣr 71) والحرمان مع الحرص والع مع القناعة والأمن مع العفاف والسلامة مع الوحدة (Mṣr 74-75) </div>
   </body>
   
</TAN-T>
