<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Poetica</title>
        <author>Aristotle</author>
        <editor>David S. Margoliouth</editor>
        <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Aristotle</author>
            <title>Analecta Orientalia ad Poeticam Aristoteleam</title>
            <editor>David S. Margoliouth</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>London</pubPlace>
              <publisher>D. Nutt</publisher>
              <biblScope unit="pp" from="1" to="76">1-76</biblScope>
              <date>1887</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl default="NO">
        <correction status="high" default="NO" method="silent">
          <p>Data Entry</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
      <refsDecl n="text=1" doctype="TEI.2">
        <state unit="text"/>
        <state unit="chapter" n="chunk"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage default="NO">
        <language id="arabic">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text lang="arabic" id="tlg0086.tlg034.alpheios-text-ara3"><body>

<pb n="1"/>

<div1 type="chapter" n="1">
<p>
بسم الله الرحمن الرحيم
</p>
<head>
كتاب ارسطوطالس فى الشعرا نقل ابى بشر متى
<lb/>
بن يونس القنايى من السريانى الى العربى قال
<lb/>
ارسطوطالس ٭
</head>
<p>
انا متكلمون الان فى صناعة الشعرا وانواعها
<lb/>
ومخبرون اى قوة لكل واحد واحد منها وعلى اى
<lb/>
سبيل ينبغى ان تتقوم الاسمار والاشعار ان | كانت
<lb/>
الفواسس مزمعة بان يجرى امرها مجرى الجودة
<lb/>
وايضا من كم جزو هى وايما هى اجزاوها وكذلك
<lb/>
نتكلم من احل ٭ كم التى هى موجودة التى هى لها
<lb/>
بعينها ونتكلم ونحن متكلمون فى هذا كله من
<lb/>
حيث نبتدى اولا من الاشيا الاوايل فكل شعر وكل
<lb/>
نشيد شعرى ننحا به اما مديحا واما هجاا اما
<lb/>
دثيرمبو الشعرى | ونحو اكثر اوليطيقس وكل ما كان
<lb/>
داخلا فى التشبه ومحاكاة صناعة الملاهى من
<lb/>
الزمر والاعود وغيره واصنافه ثلثة وذلك اما ان
<lb/>

<pb n="2"/>

تكون تشبه باشيا اخر والحكاية بها واما ان
<lb/>
تكون على عكس هذا وهو ان تكون اشيا اخر تشبه
<lb/>
وتحاكى واما ان تجرى على احوال مختلفة لا على
<lb/>
جهة واحدة بعينها وكما ان الناس قد يشبهون
<lb/>
بالوان واشكال كثيرا ويحاكون ذلك من حيث ان
<lb/>
بعضهم يشبه بالصناعات ويحاكيها وبعضهم
<lb/>
بالعادات وقوم اخر منهم | بالاصوات كذلك الصناعات
<lb/>
التى وصفنا وجميعها ياتى بالتشبه والحكاية
<lb/>
باللحن والقول والنظم وذلك يكون اما على الانفراد
<lb/>
واما على جهة الاختلاط مثال ذلك اوليطيقى
<lb/>
وصناعة العيدان فانهما تستعملان اللحن وتاليف
<lb/>
فقط وان كان توجد صناعات اخر هى فى قوتها
<lb/>
مثل هاتين مثال ذلك | صناعة الصفر تستعمل اللحن
<lb/>
الواحد بعينه من غير تاليف وصناعة اداة
<lb/>
الرقص ايضا وذلك ان هاتين باللحون المتشكلة
<lb/>
تشبه بالعادات وبالانفعالات ايضا وبالاعمال
<lb/>
ايضا وتحاكيها اما بعضها فبالكلام المنثور السارح
<lb/>
اكثر او بالاوزان وتحاكى هى هذه | اما وهى
<lb/>
مخلطة واما بان تستعمل جنسا واحدا وبالاوزان
<lb/>
التى هى بلا تسمية الا الازمه ٭ وذلك انه ليس
<lb/>
| لنا ان نسمى بماذا يشارك حكايات وتشبيهات
<lb/>

<pb n="3"/>

شاعر وقرن ٭ وكسانرخس والاقاويل المنسوبة الى
<lb/>
سقراط ولا ايضا ان يجعل الانسان تشبيهه وحكايته
<lb/>
بالاوزان الثلاثية او هو هذه التى يقال لها الغاز
<lb/>
او شى من هذه الاخر التى يجعل تشبيهه وحكايته
<lb/>
لها على هذا النحو غير ان الناس عند ما يوصلون
<lb/>
وزن صناعة الشعر يعملون الاوزان ٭ ويسمون بعضها
<lb/>
فمن الغايا
</p>
<p>
وبعضها فى الاخر ٭ والتى لها اول واخر
<lb/>
| وليس كالتى يعملون الشعر التى هى بالحكاية
<lb/>
والتشبيه لكن التى يلقبونها المشتركة فى اوزانها
<lb/>
وذلك ان علموا شى من امور الطب او امور الطبيعة
<lb/>
بالاوزان فهكذى قد جرت عادتهم بالتقليب
<lb/>
وذلك انه لا شى يشتركان فيه اوميروس وانفادقلس
<lb/>
ما خلا الوزن ولذلك اما ذلك فينبغى ان نلقبه
<lb/>
شاعرا واما هذا فالمتكلم فى الطبيعيات اكثر من
<lb/>
الشاعر | وكذلك ان كان الانسان يعمل الحكاية
<lb/>

<pb n="4"/>

والتشبيه عند ما يخلط جميع الاوزان كما كان
<lb/>
يفعل خاريمن فانه كن يشبه قانطورس يرقص
<lb/>
الدستبند من جميع الاوزان فقد يجب ان نلقبه
<lb/>
شاعرا فمن قبل هذه كان حدد هذا الضرب وقد
<lb/>
يوجد قوم يستعملون جميع التى وصفت | مثال
<lb/>
ذلك فى اللحن والصوت الحلوا والاوزان كصناعة الشعر
<lb/>
التى ٮٮورمى والتى للناصوس والمديح ايضا
<lb/>
والهجا ويختلف بان بعضها مع الكل معا وبعضها
<lb/>
بالجزو فهذه اقول انها اصناف الصنايع التى بها
<lb/>
يعملون الحكاية والتشبيه
</p></div1><div1 type="chapter" n="2"><p>
ولما كان الذين يحاكون
<lb/>
ويشبهون قد ياتون بذلك بان يعملوا العمل
<lb/>
الارادى فقد يجب ضرورة ان يكون هولا اما افاضل
<lb/>
واما اراذل وذلك ان العادات والاخلاق مثلا
<lb/>
هى تابعة لهذين فقط وذلك ان عادتهم واخلاقهم
<lb/>
باجمعهم انما الخلاف بينها بالرذيلة والفضيلة
<lb/>
وياتى بالحكاية والتشبيه اما الافاضل منا والاما
<lb/>
والاراذل | واما من كانت حال فى ذلك كما يشبه
<lb/>
المصورون فى صنايعهم اما الاخيار منهم للاخيار
<lb/>
والاشرار للاشرار كما اما ان فاوسن حاكا الاشرار
<lb/>
وشبه واما ديونوسيوس كان يشبه ويحاكى الشبيه
<lb/>
فظاهر بين ان يكون كل تشبيه وحكاية من التى
<lb/>

<pb n="5"/>

وصفت وكل واحد واحد من الافعال الارادية
<lb/>
لها هذه الاصناف والفصول وان يكون الواحدة تشبه
<lb/>
بالاخرى وتحاكيها بهذا الضرب فذلك انه فى
<lb/>
الرقص والزمر | وصناعة العيدن قد يوجد لهذه
<lb/>
ان تكون غير متشابهة ونحو الكلام والوزن
<lb/>
المرسل مثال ذلك اما اوميروس والقاٮل واما
<lb/>
قالاوفون فالاشيا الشبيهة واما ايجيمن المنسوب الى
<lb/>
ثاسيا وهو الذى كان اولا يعمل المديح
<lb/>
ونيقوخارس المنسوب الى الارى الدى كان يحاكى
<lb/>
الارذل وكذلك ونحو هذه الى لثورامى | ونوامس
<lb/>
كما يشبه الانسان ويحاكى هكذى لقوقلوفاس
<lb/>
طيموثاوس وفيلوكسانس وبهذا الفصل بعينه
<lb/>
الخلاف الذى للمديح عند الهجا وهو انه اما تلك
<lb/>
فبالاراذل اما هذه فكانت تشبه بالاخيار واياهم
<lb/>
كانت تحاكى
</p></div1><div1 type="chapter" n="3"><p>
وايضا الثالث لهذه الفصول ومنها
<lb/>
هو ان تشبه بكل
</p>
<p>
واحد واحد من هذه | وذلك ان فى هذه
<lb/>
ايضا التشبهات والحكايات هى هى باعيانها اما
<lb/>
احيانا فمن حيث يوعدون التشبه اما بشى اخر
<lb/>
يكون كما كان يفعل اوميروس او ان كان مثله الذى
<lb/>
لا خلاف فيه ايضا وجميع الذين يعملون
<lb/>
ويفعلون الذين يشبهون ويحاكون ياتون بتشبيههم
<lb/>

<pb n="6"/>

وحكايتهم | كما قلنا منذ الابتدا بهذه الفصول
<lb/>
والاصناف الثلاثة وبهذه فمن الضرورة ٭ حتى يكون
<lb/>
اما ذاك فهو مشبه ومحاكى واحد بعينه اما
<lb/>
باوميروس سوفقلس وذلك ان كليهما يشبهون
<lb/>
ويحاكون الافاضل واما هذا فيشبهونه ويحاكونه
<lb/>
شيعة ارسطوفانس من قبل انهم كانهم ويعملون
<lb/>
ويفعلون كاٮٮٮٮهما ومن هاهنا قال قوم ان هذه
<lb/>
تلقب ايضا دراماطا من قبل انهم يتشبهون بالذين
<lb/>
يعملون ولذلك | صار اهل ادرياس هم متمسكون
<lb/>
بالمديح والهجا اما بالهجا بحسب ما ظن ٭ فهذه
<lb/>
التى هاهنا كما انه ما كان قبلهم ولاية الجماعة
<lb/>
والتدبير والتى كان الذين من سيقلييا يقولون
<lb/>
انها موجود كما كان يفعل ٭ افيخارمس الشاعر
<lb/>
وهو الذى كان اقدم كثيرا من كيونيدس وماغنس
<lb/>
من حيث كانا اعطيا الرسوم ٭ عند ما كانا
<lb/>
ستعملان الاقرار من اسما المديح | التى فى
<lb/>
فالوفونيهوس وذلك ان انه ٭ اما ذانك لقبا
<lb/>

<pb n="7"/>

القرى قوماس واما ديموسوس فلقب اهل اثينية
<lb/>
المهجوين من قبل انهم كانوا ممتهنين مستخف
<lb/>
بهم من اهل القرى | اما اصناف التشبيه والحكاية
<lb/>
وفصولها وكميتها وايما هى فهى هذه التى قيلت
</p></div1><div1 type="chapter" n="4"><p>
ويشبه ان يكون العلل المولدة لصناعة الشعر التى
<lb/>
هى بالطبع | علتان والتشبيه والمحاكاة مما ينشوا
<lb/>
مع الناس منذ اول الامر وهم اطفال وهذا مما يخالف
<lb/>
 به الناس الحيوانات الاخر من فبل ان الانسان
<lb/>
يشبه ويستعمل المحاكاة اكثر ويتتلمذ ويجعل
<lb/>
التلمذات بالتشبيه والمحاكات للاشيا المتقدمة
<lb/>
والاوايل وذلك ان جميعهم يسر ويفرح بالتشبيه
<lb/>
والمحاكاة والدليل على ذلك هذا وهو الذى يعرض
<lb/>
| فى الافعال ايضا وذلك ان التى نراها ويكون
<lb/>
روساها على جهة الاغتمام فانا نسر بصورتها
<lb/>
وتماثيلها اما اذا نحن رايناها كالتى هى اشد
<lb/>
استقصا مثال ذلك صور وخلق الحيوانات المهينة
<lb/>
المايتة والعلة فى ذلك هى هذه وهى [ان] ان باب
<lb/>
التعليم ليس انما هو لذيذ الفيلسوف فقط
<lb/>
لكن لهولا الاخر على مثال واحد الا انه من انهم
<lb/>
يشاركٮه | مشاركة يسيرة فلهذا السبب يسرون
<lb/>
اذاما هم راوا الصور والتماثيل من قبل انه يعرض
<lb/>

<pb n="8"/>

انهم يرون فيتعلمون وهو قياس من ما لكل
<lb/>
انسان انسان مثال ذلك ان هذا ذلك من قبل انه
<lb/>
ان لم يتقدم
</p>
<p>
فيرى ليس يعمل للذين شبه لكن من
<lb/>
اجل الفعل والتفعل او للمواضع او من اجل علة ما
<lb/>
مثل هذه | واما بالطبع فلنا ان نشبه بالتاليف
<lb/>
واللحون وذلك انه اما ان الاوزان مشابهات للالحان
<lb/>
فهو بين للذين هم مفطورون على ذلك منذ الابتدا
<lb/>
وخاصة انهم ولدوا صناعة الشعر من حيث ياتون
<lb/>
بذلك ويمٮعرن قليلا قليلا وولدوها من الذين
<lb/>
اٮڡوها دفعة ومن ساعته وانجذبت بحسب عادتها
<lb/>
الخاصية اعنى صناعة الشعر | وذلك ان بعض الشعرا
<lb/>
ومن كان منهم اكثر عفافا يتشبهون بالاعمال
<lb/>
الحسنة الجميلة وفى ما اشبه ذلك وبعضهم ممن قد
<lb/>
كان منهم ار ذل عند ما كانوا يهجون اولا الاشرار
<lb/>
كانوا يعملون بعد ذلك المديح والثنا لقوم اخرين
<lb/>
اشرار غير انه ليس لنا ان نقول فى انسان قبل
<lb/>
اوميروس انه عمل مثل هذه الصناعة من صناعة
<lb/>
الشعرا والا قد كان شعرا اخر كثيرين غير ان
<lb/>
من اوميروس هو المبدا | مثال ذلك ل ا ل ل سيق
<lb/>

<pb n="9"/>

ووالسيق والحارٮه ما ٭ وهذه التى هكذى التى اتى
<lb/>
بها الوزن كما اتى بيامبو ولذلك ما لقب مثل
<lb/>
هذا الوزن ٭ ايامبوس وبهذا الوزن كانوا يتهاونون
<lb/>
بعضهم ببعض [وصار القدما] وصار من القدما
<lb/>
بعضهم شعرا فى الفن ايامبو والفن المسمى ياوريقا
<lb/>
كما ان الشاعر فى الاشيا الحريصة المجتهدة
<lb/>
خاصة انما كان اوميروس | وحده فقط وذلك انه
<lb/>
هو وحده فقط ليس انما عمل اشيا احسن فيها لكن
<lb/>
قد عمل التشبيهات والحكايات المعروفة
<lb/>
بدماطيقياتا وهكذى هو اول من اظهر شكل صناعة
<lb/>
هجا ليس فيه الهجا فقط لكن فى باب الاستهزا
<lb/>
والمطانزة فانه عمل فيها النشيد المسما باليونانية
<lb/>
دراماطا وذلك ان هارلٮلوٮا حالها حال يجرى
<lb/>
مجرى التسقيم فكما ان ايليادا عند الركٮب
<lb/>
| والمسماة اودوسيا غير المديحات كذلك هذا عند
<lb/>
ابواب الهجا ولما ظهرا [مد] مذهب [الهجا
<lb/>
و]المديح ومذهب الهجا والذين نحوا وقصدوا به
<lb/>

<pb n="10"/>

بصناعة الشعر كلتى هاتين بحسب خصوصية
<lb/>
الطبع بعضهم كانوا يعملون مكان [و]المذهب من
<lb/>
الشعر المسمى ايامبو ابواب الهجا وبعضهم كانوا
<lb/>
يعملون مكان هذه التى للمسماة افيس ابواب
<lb/>
المديح وصاروا معلمين لذلك من قبل انه
<lb/>
| قد كانت هذه اعظم كثيرا واشرف فى شكل هذه
<lb/>
فانه ان نعمل هو هو مبدا الصناعة المديح
<lb/>
وبالانواع على الكفاية وذلك انه اما ان يكون تانك
<lb/>
ٮحٮيں بهذه او يكون عند كلتيهما بنسبة اخرى
<lb/>
فلما حدثت منذ الابتدا ونشت | دفعة هى وصناعة
<lb/>
الهجا ايضا اما تلك فعند ما كانت تبتدى من
<lb/>
العلل الاول التى للمذهب المسمى ايثورمبو واما
<lb/>
هذه المزورة وهذه هى الثابتة فى كثير من المداين
</p>
<p>
الى الان احدث النمو والتربية قليلا قليلا
<lb/>
من حيث قد كانت قديمة كما انه ظهرت ايضا هذه
<lb/>
التى هى الان وعندما غيرت من تغايير كثيرة
<lb/>
وتناهت عند ذلك | صناعة المديح من قبل انه قد
<lb/>
كانت الطبيعة التى تخصها واما تلك فلاكثر المنافقين
<lb/>

<pb n="11"/>

والمرايين فمن واحد للاثنين واول من كان ادخل
<lb/>
هذه المذاهب التى للصفوف وللدستبند وهو ايضا
<lb/>
اول من اعد مذهب الجهادات وايضا اول من
<lb/>
اظهر هذه الاصناف من اللهو واللعب كان سوفوقلس
<lb/>
وايضا هو اول من اظهر من النشايد الصغار
<lb/>
عظم الكلام وصحيح والرهج فى الكلام والمقولات
<lb/>
الداخلة فى باب الاستهزا | والهزل وعمل ذلك بان
<lb/>
غير شى من شكل الفن المسمى ساطوررور واما
<lb/>
بالاخرة وبالابطا فاستعملوا العفة وهذا الوزن من
<lb/>
الرباعية التى ليامبو واما مٮدلدٮ العامل ٭ فكانوا
<lb/>
يستعملون رباعية الوزن بسبب الرقص المعروف
<lb/>
بساطورانقى لكيما يتشبه به الشعر اكثروا عند ٭
<lb/>
ما كانت ينشوا مقولة وكلام فالطبيعة كانت تجد وزنها
<lb/>
ولا سيما من قبل ان الوزن كان يعمل | الاحزا
<lb/>
ا***ها وقد يجارى بعضنا بعضا بالمخاطبة
<lb/>
والمكايلة دليل هذه السبيل المسماة ايامبو منذ
<lb/>
قط ٭ واما الوزن فاقلى ذلك وعند ما ننحرف عن
<lb/>
التاليف الجدلى وايضا اكثر الكلام والمخاطبة
<lb/>

<pb n="12"/>

الرافع وهذه الوحيادات الاخر انما تقال نحو
<lb/>
التخٮل والحسن || فى الاقتصاص لكل واحدة واحدة
</p></div1><div1 type="chapter" n="5"><p>
ومذهب الهجا هو كما قلنا هى تشبيه ومحاكاة
<lb/>
اكثر توويرا وتزيفا وليس فى كل شر ورذيلة لكن
<lb/>
انما هى شى مستهزا فى باب ما هو قبيح وهى
<lb/>
جزو ومستهزيه وذلك ان الاستهزا هو زلل | ما
<lb/>
وشناعة غير ذات صعوبة * ولا فاسدة مثال ذلك
<lb/>
وجٮه المستهزى هو من ساعته شنيع قبيح وهو
<lb/>
منكر بلا صعٮٮه فاما العاملون لصناعة المديح
<lb/>
ومن اين نشوا وحدثوا فلست اظن انه يعما امرهم
<lb/>
فى ذلك ولا يهمل وسيا فاما صناعة الهجا فانه لما
<lb/>
كانت غير | معتنا بها فانها انسيت وعما امرها
<lb/>
منذ الابتدا وذلك ان صفوف الرقاصين والدستبند
<lb/>
من اهل الهجا من حيث انما اطلق ذلك او
<lb/>
الوالى على اثينية بالاخرة غير ان العمل بذلك انما
<lb/>
كان مردود الى اختيارهم وارادتهم من حيث كان
<lb/>
لهم من جهة شكل ما
</p>
<lb/>

<pb n="13"/>
<lb/>

<p>
ان يعدون ممن كان من سراٮها * وكانوا
<lb/>
يذكرون وبعض الوجوه الذين اعطوا اما تسليم
<lb/>
تقدمة الكلام او | من كثرة المرايين والمنفقين فان
<lb/>
جميع من كان مثل هولا لم يعرفون والعمل
<lb/>
للقصص والخرافات هو ان ننزل جميع [من كان
<lb/>
مثل] الكلام الذى يكون بالاختصار * ومنذ قديم
<lb/>
الزمان ايضا عندما اتى بها من سيقليا وكان اول
<lb/>
من انشاها واحدثها باثنية قراطس فان هذا ترك
<lb/>
النوع المعروف بالامباقيا وبدا ان يعمل الكلام
<lb/>
والقصص والتشبيه والمحاكاة للافاضل صارت
<lb/>
لازمة لصناعة الشعر المسماة افى فى صناعة المديح
<lb/>
الى معدن ما من | الوزن مزمع القول وكون الوزن
<lb/>
بسيط وان تكون عهود فان هذه مختلفة وايضا
<lb/>
فى الطول اما تلك فهى تريد خاصة ان تكون تحت
<lb/>
دايرة واحدة شمسية او ان تتغير قط قليلا واما
<lb/>
عمل الافى فهو غير محدود فى الزمان وبهذا هو
<lb/>
مخالف على انهم | كانوا اولا يفعلون هذا فى
<lb/>
المديحات على مثال واحد وفى جميع الافى واما الاجزا
<lb/>
اما بعضها فهذه ومنها هى خاصية بالمديحات
<lb/>
ولذلك كل من كان عارفا من صناعة المديح
<lb/>

<pb n="14"/>

تلك التى هى حريصة وتلك التى هى مزيفة فانه
<lb/>
يكون عارفا يجميع هذه الصغار ايما منها
<lb/>
يصلح العمل الافى فى صناعة المديح * واما التى تصلح
<lb/>
لهذه فليس جميعما تصلح | لعمل الافى
</p></div1><div1 type="chapter" n="6"><p>
واما
<lb/>
التشبيه والمحاكاة الكاينة بالاوزان السدسية
<lb/>
فنحن قايلون بالاخرة وكذلك فى صناعة الهجا
<lb/>
ٮعصب لذلك مما قيل الحد الدال على الجوهر
<lb/>
فصناعة المديح هى تشبيه ومحاكاة للعمل الارادى
<lb/>
الحريص | والكامل التى لها عظم ومداد فى القول
<lb/>
النافع ما خلا كل واحد واحد من الانواع التى هى
<lb/>
فاعلة فى الاجزا لا بالمواعيد وتعدل الانفعالات
<lb/>
والتاثيرات بالرحمة والخوف وتنقى وتنظف الذين
<lb/>
يفعلون ويعمل اما لهذا فقول النافع له لحن وانواع
<lb/>
وصوت ونغمة * واما لهذا فجعلى ان تستتم
<lb/>
الاجزا من غير | الانواع التى بسبب الاوزان وايضا
<lb/>
عند ما يعدون اخر التى يكون بالصوت والنغمة
<lb/>
ياتون بتشبيه ومحاكاة الامور فليكن اولا من الاضطرار
<lb/>

<pb n="15"/>

جزو ما من صناعة المديح فى صفة جمال وحسن
<lb/>
الوجه وايضا ففى هذه عمل الصوت
</p>
<p>
والنغمة والمقولة وبهذين يفعلون التشبيه
<lb/>
والمحاكاة واعنى بالمقولة | تركيب الاوزان نفسه واما
<lb/>
عمل الصوت والنغمة للقوة الظاهرة التى هى مقنية
<lb/>
بجميعه من قبل انه تشبيه ومحاكاة للعمل وتعرضها
<lb/>
من قوم يعرضون التى تدعوا الضرورة اليها مثل اى
<lb/>
اناس يكونوا فى عاٮاتهم واعتقاداتهم وذلك ان
<lb/>
بهذه | نقول ان الاحاديث تكون وكم هى وكيف حالها
<lb/>
وعلل الاحاديث والقصص اثنتا وهما العادات
<lb/>
والارا وان بحسب توجد الاحاديث والقصص من
<lb/>
حيث يستقيم كلها بهذين وتزل بهما وخرفة
<lb/>
الحديث والقصص هى تشبيه ومحاكاة واعنى
<lb/>
بالخرافة وحكاية الحديث | تركيب الامور واما العادات
<lb/>
فبحسب ما عليه ويقال المحدثين والقصاص
<lb/>
الذين يرون كيف هم او كيف هى فى ايرايهم ويرون
<lb/>
كيف هم فى ادلتهم وقد يجب ضرورة ان يكون جميع
<lb/>
اجزا صناعة المديح ستة اجزا بحسب اى شى
<lb/>
كانت هذه الصناعة وهذه الاجزا هى هذه الخرافات
<lb/>
والعادات والمقولة | والاعتقاد والنظر والنغمة
<lb/>
الصوت * والاجزا هى الذين يشبهون ايضا ويحاكون
<lb/>

<pb n="16"/>

اثنان فيما يشبهون به ويحاكونه وفى اخر * ما
<lb/>
يشبهون به ثلثه ومن وهذا هذه التى يستعملها
<lb/>
فانه يستعمل انواع هذه كيف جرت الاحوال وذلك
<lb/>
ال**** وىى* كل عادة وخرافة ومقولة وقينة
<lb/>
والراى هذه حالها | واعظم من قوام الامور من
<lb/>
قبل ان صناعة المديح هى تشبه وحكاية لا
<lb/>
للناس لكن باعمال والحياة وال*** هى فى العمل
<lb/>
وهى امر هو كمال ما وعمل ما وهم اما بحسب العدات
<lb/>
فيشبهون كيف كانوا واما بحسب | الاعمال فالفايزين
<lb/>
او بالعكس وانما يعرضون ويحدثون لكيما يشبهون
<lb/>
بعاداتهم ويحاكونها غير ان العادات يعرضونها بسبب
<lb/>
اعمالهم حتى يكون [الامور] والامور والخرافات
<lb/>
اخر صناعة المديح والكمال نفسه هو اعظمها
<lb/>
جميعا وايضا من غير العمل لا يكون صناعة المديح
<lb/>
واما بلا عادة فقد | يكون من قبل ان مديحات
<lb/>
الصبيان اكثرها بلا اعادة وبالجملة الشعرا الاخر
<lb/>
هم * بهذه الحال كالحال فيما كان عن زوكسيدس المكتب
<lb/>
عند ما دونه
</p>
<p>
الى فراغنوطس من قبل ان ذلك رجل قد
<lb/>
كان يكتب عادات جياد خيرة واما ما دونه
<lb/>
وكسيدس فليس فيه عادة ما وايضا ان وضع انسان
<lb/>

<pb n="17"/>

كلام ما فى الاعتقاد والمقولة | والذهن ومما تركيبه
<lb/>
تركيبا حسنا فانه ليس يلحق البتة ان يفعل ما
<lb/>
كان فما تقدم فعلى * صناعة المديح لكن يكون
<lb/>
التركيب الذى يوتا فى هذا الوقت اقل من
<lb/>
التركيب الذى كان يكون اذذاك بكثير فهكذى
<lb/>
كان استعمال صناعة المديح اعنى انه قد كان
<lb/>
لها الخرافة وقوام الامر وقد كان مع هذين لما كان
<lb/>
منها عظيم الشان تعزية ما وتقوية للنفس غير
<lb/>
ان اجزا الخرافة الدوران | والاستدلال وايضا الدليل
<lb/>
على ان الذين يفعلون بالعمل هم اولا يقدرون
<lb/>
على الاستقصا فى العمل اكثر من تقويم الامور
<lb/>
كما ان الشعرا المتقدمين مثلا المبدا والدليل لهم
<lb/>
على ما فى النفس هما الخرافة التى فى صناعة
<lb/>
المديح والثانية العادات وذلك ان بالقرب هكذى
<lb/>
هى التى | فى الرسوم والصورة وذلك ان[ه] دهن
<lb/>
انسان الاصباغ الجياد التى تعد للتصوير بدهن
<lb/>
مكلف فانه لا** ٮسربٮها * الاصنام والصور التى
<lb/>
تعملها كما تنفع وتلذ حكاية عمل الذى *ٮببه
<lb/>
يرون الذين يحدثون ويقصون جميع الاخبار والامور
<lb/>
والثالثة الاعتقاد وهذا | هو القدرة على الاخبار
<lb/>

<pb n="18"/>

ايما هى الموجودة والموافقة كما هو فعل السياسة
<lb/>
والخطابة على *** الاوايل كانوا يعملون غير ما
<lb/>
يقولون على مجرى السياسة الذين فى هذا الوقت
<lb/>
فعلى مجرى الخطابة والعادة التى هذه حالها هى
<lb/>
التى تدل على الارادة مثل اى شى هى وذلك انه
<lb/>
ليس من عادتهم ذلك فى الكلام الذى | يخبر به
<lb/>
الانسان شى ما ويختار ايضا او يهرب الذى
<lb/>
يتكلم الاعتقاد والتى بها يرون اما ان يكون كما
<lb/>
هو موجود او كما ليس هو موجودا وكما يرون
<lb/>
والزامعه هى ان الكلام هى مقول واعنى بذلك ما
<lb/>
قيل اولا والمقولة التى بالتسمية هى تفسير
<lb/>
الكلام الموزون وغير الموزون الذى | قوته قوة واحدة
<lb/>
واما الذى لهذه الباقية فصنعة الصوت هى
<lb/>
اعظم من جميع المنافع واما المنظر فهو معزى
<lb/>
للنفس غير انه بلا صناعة وليس البتة مناسب
<lb/>
لصناعة الشعرا من قبل انه قوة صناعة
</p>
<p>
المديح وبغير الجهاد وهى من المنافقين وايضا
<lb/>
تمام عمل صناعة الاوٮاٮ هى اولى بالتحقيق عند
<lb/>
| البصر من صناعة الشعرا
</p></div1><div1 type="chapter" n="7"><p>
فاذ قد حددت هذه
<lb/>
الاشيا فلنتكلم بعدها مثل اى شى هو قوام الامور
<lb/>

<pb n="19"/>

من قبل ان هذا مقدم وهو اعظم من صناعة المديح
<lb/>
وقد وصفنا صناعة المديح انها استتمام وغاية
<lb/>
جميع العمل | والتشبيه والمحاكاة وان لها عظم ما
<lb/>
وهى كلها وان ليس لها شى [سيا] من العظم
<lb/>
والكل هو اما له ابتدا ووسط واخر والمبدا هو
<lb/>
ما كان اما هو فليس من الضرورة مع الاخر
<lb/>
واما مع الاخر فمن شانه ان يكون ليكون مع هذا
<lb/>
واما الاخر فبالعكس اعنى انما هو فمن شانه
<lb/>
ان يكون مع اخر | من الاضطرار او على اكثر الامر
<lb/>
واما بعده فليس شى اخر واما الوسط فهو مع
<lb/>
اخر ويتبعها اخر ايضا ومن الان الذين هم يقومون
<lb/>
هم ايجاد من حيث يبتدى به يوجد ولا اين
<lb/>
بجعل اخر الامر يجد * بل انهم يستعملون الصور
<lb/>
والخلق التى قيلت وايضا على الحيون الخير وكل
<lb/>
| امر لا يتركب شى وليس انما ينبغى ان يكون
<lb/>
هذه فقط منتظمة مرتبة لكن قد ينبغى ان يكون
<lb/>
العظم لا اى عظم اتفق من قبل ان معنى لا
<lb/>
وجود * انما يكون بالعظم والترتيب ولذلك ليس
<lb/>

<pb n="20"/>

حيوان ما صغير هو جيد وذلك ان النظر هو
<lb/>
مركب لقرب الزمان الغير محسوس من حيث يكون
<lb/>
ليس فى الكل عظيم وذلك ان | النظر ليس يكون
<lb/>
معا لكن حالها حال يجعل الناظرين واحد وكل
<lb/>
وذلك من النظر مثلا مثل ان يكون الحيوان على
<lb/>
بعد عشرة الف ميدان حتى يكون كما يجب
<lb/>
على الاجسام وعلى الحيوان ان يكون عظم ما وهذا
<lb/>
نفسه يكون سهل البيان وبهذا نفسه | يكون
<lb/>
فى الخرافة ايضا طول ويكون محفوظ فى الذكر واما
<lb/>
الطول نفسه فحده نحو الجهاد والاحساس الذى
<lb/>
للصناعة وذلك ان كان كل واحد من الناس قد
<lb/>
كان يجب ان يعمل بالمديح الجهاد نحو ثلاث
<lb/>
ساعات الما لقد كان يستعمل الجهاد قلافسودرا
<lb/>
كما من عادتنا ان نقول فى زمان ما ومتى ولما كان
<lb/>
| لطبيعة الامور قد نظن * انه يوجد الى ان يظهر
<lb/>
كان هذا من الافضل فى العظم وكما حدوا على
<lb/>
الاطلاق وقالوا فى كم من العظم على الحقيقة
<lb/>
او تلك يدعوا الضرورة عندما تكون فى هذه التى
<lb/>

<pb n="21"/>

تكون على الاضطرار واحد فى اثر الاخر تنوب عند
<lb/>
النجاح الكاين بعد رداوة البخت
</p>
<p>
او تغير رداوة البخت الى الصلاح يكون | للعظم
<lb/>
حد كافى
</p></div1><div1 type="chapter" n="8"><p>
والخرافة وحكاية الحديث فليست كما ظن
<lb/>
قوم انها ان كانت الى الواحد وذلك ان اشيا كثيرة
<lb/>
بلا نهاية تعرض لواحد وهذه كلبعض والافراد
<lb/>
وليس شى واحد وكذلك قد يكون اعمال كثيرة هى
<lb/>
لواحد وهذه لا يكون ولا واحد منها عمل واحد
<lb/>
ولذلك قد يشبه | ان يكون ان جميع الشعرا
<lb/>
الايرقليدا والمعروفين بثسيدا والذين عملوا مثل
<lb/>
هذه الاشعار وذلك انهم يظنون انه كان ايرقلس
<lb/>
قد كان واحدا ان يكون الخرافة حكاية الحديث
<lb/>
قد كانت واحدة واما اوميروس فانه كما انه بينه
<lb/>
وبينهم فرق فى اشيا اخر وهذا يشبه ان يكون
<lb/>
فى نظره نظرا جيدا اما بسبب الصناعة واما من
<lb/>
اجل الطبيعة وذلك انه لما دون | امر اودوسيا لم
<lb/>
يثبت كل ما عرض لاودوسوس بمنزلة الضربة
<lb/>
وهذه والشرور والغير التى كانت فى فارناوسوس
<lb/>

<pb n="22"/>

والسخط الذى سخطوا عليه فى الحرب الذى كان
<lb/>
عند اغارومس ولا ايضا كل واحد واحد من الاشيا
<lb/>
عرضت مما كانت الضرورة تدعوا الى ان تثبت
<lb/>
فى المٮال لكن ما * دونه بان قصد به نحو عمل
<lb/>
واحد وهو المسمى اودوسيا المنسوب الى اودوسوس
<lb/>
وكذلك فعل فى ما دونه من امر ايليادا | فقد
<lb/>
يجب اذا ان التشبهات والمحاكات الاخر ان
<lb/>
يكون التشبيه والمحاكاة الواحدة لواحد وكذلك
<lb/>
الخراقة فى العمل هى تشبيه ومحاكاة واحدة لواحد
<lb/>
وهذا كله الاجزا ايضا تقوم الامور هكذى حتى
<lb/>
اذا نقل الانسان جزو ما او دفع يفسد ويتشوش
<lb/>
ويضطرب كله باسره وذلك ان ما هو قريب | ان
<lb/>
لم يقرب لم يفعل شيا ويبلغ ان يكون كله نحو لا
<lb/>
شى * هو جرو للكل نفسه
</p></div1><div1 type="chapter" n="9"><p>
وظاهر مما قيل ان
<lb/>
التى كانت مثلا ليست من فعل لشاعر لكن
<lb/>
ذلك انما فى مثل اى شى يكون اما ما هو الممكن
<lb/>
من ذلك على الحقيقة واما التى تدعوا الضرورة
<lb/>
اليه وذلك ان | الذى يثبت الاحاديث والقصص
<lb/>

<pb n="23"/>

والشاعر ايضا وان كانا يتكلمان هكذى بالوزن
<lb/>
وبغير وزن هما مختلفان وذلك ان لايرودوطس ان يكون
<lb/>
بالوزن وليس لما يدون ويكتب ان يكون مع
<lb/>
الوزن او بغير الوزن باقل لكن هذا الخلاف بان ذلك
<lb/>
يقول الى تقال | واما هذا فاى الاشيا كانت
<lb/>
ولذلك صارت صناعة الشعر هى اكثر فلسفية
<lb/>
واكثر فى باب ما هى حريصة من ايسطوريا الامور
<lb/>
من قبل ان صناعة الشعر
</p>
<p>
هى كلية اكثر واما ايسطوريا فانما تقول
<lb/>
وتخبر بالجزويات وهى بالكلية والتى فى* الكلية
<lb/>
الكيفية والمكيفيات كل التى كانها تعرض ان
<lb/>
تقال او تعمل اما التى بالحقيقة واما تلك التى هى
<lb/>
ضرورية | كالتوهم الذى يكون فى صناعة الشعر
<lb/>
عند ما تكون صناعة الشعر نفسها تضع الاسما
<lb/>
[فى] فالوحيدات والجزويات مثلا هى ان يقال ماذا
<lb/>
فعل الفسادس اما الذى انفعل ففى التى تقال
<lb/>
بصناعة الهجا فهذا قد ظهر هذا وذلك انه عند
<lb/>
ما ركبوا الخرافة بالتى كانت تجب ليس اى
<lb/>
الاسما التى كانوا وضعوا ولا كما يعملون عند
<lb/>
الوحيدات والجزويات الذى فى ايامبو | من قبل
<lb/>

<pb n="24"/>

ان فى صناعة المديح كانوا يتمسكون بالاسما التى
<lb/>
كانت والسبب فى هذا هو ان الحال الممكنة هى
<lb/>
مقنعة والتى لم تكن بعد فلسنا نصدق انها يمكن
<lb/>
ان تكون واما التى قد كانت توجد ان كان
<lb/>
قد كانت موجودة فلا يمكن الا تكون وليس ذلك
<lb/>
الا فى المدايح الافراد والبعض وهى التى منها*
<lb/>
فى الواحدة | اثنتين من التى هى من الذين هم
<lb/>
معروفون هو لهذه التى فعل لاشيا اخر اسم
<lb/>
واحد* واما فى الافراد والبعض فولا شى بمنزلة من
<lb/>
يضع ان الخير هو واحد * وان فى ذلك الامر
<lb/>
والاسم انفعالا او فعلا على مثال ***و*****ٮس * الانتفاع
<lb/>
بهما بالاقل حتى لا ينبغى ان نطلب لا محالة
<lb/>
المفيد للخرافات التى تكون نحوها المدايح
<lb/>
ان يوجد بها | وذلك ان الطلب لهذا هو مما يضحك
<lb/>
منه من قبل ان الدلايل موجودة غير ان تسر
<lb/>
الكل فظاهر من هذه ان الشاعر خاصة يكون شاعر
<lb/>
الخرافات والاوزان بمبلغ ما يكون شاعرا بالتشبيه
<lb/>

<pb n="25"/>

و المحاكاة وهو يشبه ويحاكى الاعمال والافعال
<lb/>
الارادية وان عرض | ان يعمل شى فى التى قد كانت
<lb/>
فليس هو فى ذلك شاعرا بالدون من قبل ان
<lb/>
التى كانت منها ما لا مانع يمنع تكون حالها فى
<lb/>
ذلك مثلا كالتى هى موضوعة بان توجد كحال
<lb/>
ذاك الذى هو شاعرها واما للخرافات المعلولة
<lb/>
فالافعال الارادية ايضا معلولة واعنى بالخرافة
<lb/>
المدخولة المعلولة تلك التى المعلولين | على الاضطرار
<lb/>
واحد بعد اخر ليس يكون من الضرورة ولا على
<lb/>
طريق الحق ومثل يعمل اما من الشعر فمن
<lb/>
المزورين المزيفين منهم بسببها واما الشعر
<lb/>
الاخيار فبسبب المنافقين والمرايين واما
</p>
<p>
∗ عند ما يعملون الجهادات فليس يمتدون *
<lb/>
بالخرافة فوق الطاقة | واحيانا وكثير ما قد يضطرون
<lb/>
الى ان يردوا ويعدوا الخرافة التى ٮٮقا من قبل
<lb/>
ان التشبيه والمحاكاة انما هى لعمل مستكمل فقط
<lb/>
لكنها للاشيا المخوفة المهولة وللاشيا الحريفة
<lb/>
التوجيد وهذه يكون خاصية اكثر مما تكون من
<lb/>
الٮنا وبعض بالبعض وذلك ان اتى هى | عجيبة
<lb/>

<pb n="26"/>

فهكذى فليكن حالها خاصة اكثر من تلك التى
<lb/>
هى من تلقا نفسها ومن ما يتفق من قبل ان
<lb/>
التى هى من الاتفاق قد تظن ٮها هى ايضا
<lb/>
انها عجيبة اكثر بمبلغ ما ترى انها تكون دفعة
<lb/>
بمنزلة حال التى لاندراس بن ميطياوس * وهن
<lb/>
انه كان قتل فى ارغوس لذلك الذى كان سبب
<lb/>
[مو]ميتة مياطياس عند ما راه وقد سقط وذلك
<lb/>
انه يشتبه هى هذه الاشيا التى تجرى هذا المجرى
<lb/>
| انها ليس تكون باطلا ولا خرافا حتى يلزم
<lb/>
ضرورة ان تكون هذه التى هى على هذا النحو
<lb/>
خرافات جيدة
</p></div1><div1 type="chapter" n="10"><p>
وقد يوجد مركبة وذلك ان
<lb/>
الاعمال هى بسببها ومحاكاة للاعمال بتوسط
<lb/>
الخرافات اعنى بالعمل البسيط لذلك الذى
<lb/>
| عند ما تكون هى كما حدث هى واحدة متصلة
<lb/>
يكون الانتقال بلا البرويرا والاستدلال والمركبات
<lb/>
تعد تلك التى يكون الانتقال فيها مع الاستدلال
<lb/>
او الاراده او مع كليهما ونقول ان هذه تكون من
<lb/>

<pb n="27"/>

قوام الخرافة نفسها حتى انها من الاشيا التى
<lb/>
تقدم كونها وذلك | اما من الضرورة واما على طريق
<lb/>
الحقيقة وبين ان تكون هذه من اجل هذه
<lb/>
وبين ان تكون بعد هذه فرق كبير
</p></div1><div1 type="chapter" n="11"><p>
والادارة هى
<lb/>
التغير الى مضادة الاعمال التى يعملون كما قلنا
<lb/>
وعلى طريق الحق وبطريق الضرورة مثل ما
<lb/>
انه لما جا الى | اريفوس على انه يفرح باريفوس
<lb/>
وينقذه من خوف وفزع امه فانه اتى بالشعر
<lb/>
على ضد ما عمل وهو انه غير ما كان يجا به فى
<lb/>
محنة من قبل انه كان مزمعا ان يموت فان
<lb/>
اناوس لما جا خلفه ليقتله اما هذا على ما ذكر
<lb/>
فيما كتب به من ذلك عرض له ان يموت واما
<lb/>
ذلك فعرض له انه سلم ونجا واما الاستدلال
<lb/>
| كما على ما يدل ويكنى الاسم نفسه فهو العبور
<lb/>
من لا معرفة الى معرفة التى هى نحو الاشيا
<lb/>
التى تحدد بالفلاح والنجح او برداه البخت والعداوة
<lb/>
لها والاستدلال
</p>
<p>
الحسن يكون متى كانت الارادة دفعة بمنزلة
<lb/>

<pb n="28"/>

ما يوجد فى سيرة اوديفس وتدبيره وقد يوجد
<lb/>
للاستدلال اصناف اخر وذلك انها قد توجد
<lb/>
عند غير المتنفسة | وان كان الانسان يعمل **ـا
<lb/>
وان لم يكن يعمل شيا فانه يعرض له الاستدلال
<lb/>
على الحالين لكن هذه منها خرافة خاصة وهذه
<lb/>
هى خاصة عمل اعنى ما قيل ومثل هذا الاستدلال
<lb/>
والاراده اما يكون معه رحمة | واما خوف مثل
<lb/>
ما انه وضع ان العمل المديحى هو التشبيه والمحاكاة
<lb/>
وايضا الفلاح والنجح والافلاح ونجح * فى
<lb/>
تعرضان من قبل الاستدلال لقوم ما هو استدلال
<lb/>
من انسان ما الى رفيقه وهو يكون عند ما يعرف
<lb/>
ذاك | الامر هو فقط واما متى كان يجب ان
<lb/>
يكون كليهما يستدلان ويتعرفان فان مثل ما
<lb/>
استدلت ووقفت المراة المسماة افاغانيا على
<lb/>
اورسطس من رانفاذ رسالته اما ذاك فكان يحتاج
<lb/>
الى الاستدلال وتعرف اخر اعنى فى امر افاغانيا
<lb/>
فهتان التان خبرنا بهما هما جزو الحر*** *
<lb/>
وحكاية الحديث اعنى الاستدلال | والادارة والجزو
<lb/>
ال**** هو انفعال الالم والتاثير والالم والتاثير
<lb/>

<pb n="29"/>

هو عمل مفسد او موجع بمنزلة الذين يصيبهم
<lb/>
مصايب من الصوت والعذاب والشقا واشباه
<lb/>
هذه
</p></div1><div1 type="chapter" n="12"><p>
واما اجزا صناعة المديح فينبغى ان
<lb/>
نستعمل بعضها فكما نستعمل الانواع | واما كيف
<lb/>
ذلك فقد خبرنا فيما تقدم واما بحسب الكمية
<lb/>
فاى الاشيا ينقسم فنحن مخبرون الان وهذه الاجزا
<lb/>
هى تقدمة الخطب والمدخل ومخرج الرقص الذى
<lb/>
للصفوف ولهذا نفسه هو مجاز وعبور وايضا المقام
<lb/>
وهذه كلها هى عامية المديح فالتى من المسكن
<lb/>
واصناف ومجاز الصفوف والمدخل ايضا هو جزو
<lb/>
كلى من صناعة المديح | وهو وسط نغمة صوت
<lb/>
جميع الصف والمخرج ايضا هو جزو كلى من
<lb/>
اجزا صناعة المديح وهو الذى لا يكون للصف
<lb/>
بعده صوتا واما مجاز الصف فهو المقولة الاولى
<lb/>
الذى بجميع الصف واما الوفقة فهى الجزو من
<lb/>
الٮصٯ الذى هو بلا وزن الذى لانافاسطس
<lb/>
وطروخاس واما القينة فهى الانتحاب العام للصف
<lb/>
الذى من | المسكن فاما اجزا صناعة المديح
<lb/>
التى ينبغى ان نستعمل فقد خبرنا بها فيما تقدم
<lb/>

<pb n="30"/>

 واما التى بحسب المقدار وانه الى كم جزو يجب
<lb/>
ان ينقسم الٮلحيص فهى هذه وهى التى
</p>
<p>
*طٮ فى بعضها طٮا وبعضها التى يحترس
<lb/>
بها عند تركيب الخرافات
</p></div1><div1 type="chapter" n="13"><p>
فاما من *ى موضع
<lb/>
يوجد عمل صناعة المديح | فنحن مخبرون فيما
<lb/>
بعد ونضيف ذلك الى ما تقدم فقيل ومن قبل
<lb/>
ان تركب المديح ينبغى ان يكون غير بسيط بل
<lb/>
مزوج وان يكون هذا من اشيا مخوفة محزنة
<lb/>
[حرقه مملوه حزنا] وان يكون محاكى لهذه اذ كان
<lb/>
هذا هو خاصة المحاكاة لمثل ذلك فهو ظاهر
<lb/>
اولا انه ليس يسهل ولا على الرجال الانجاد ان تروى
<lb/>
دايما | فى التغير من الفلاح الى لافلاح وذلك
<lb/>
ان ليس هو مخوف ولا صعب لكن لهذه الى
<lb/>
دملها * ولا ايضا يروى للتعبين من لافلاح الى فلاح
<lb/>
ونجح وذلك ان هذه باجمعها هى غير مديحية
<lb/>
وذلك ان ليس فيها شى مما يجب لا التى لمحبة
<lb/>

<pb n="31"/>

الانسانية | ولا التى للحزن ولا ايضا هى مخوفة
<lb/>
ولا ايضا هى للذين هم ارديا جدا من فلاح الى
<lb/>
لا فلاح ان ٮسقطون وذلك ان التى لمحبة
<lb/>
الانسانية فلها قوام مثل هذا ولا ايضا الحزن ***وف
<lb/>
ايضا ***ك انه اما ذلك هو الى من لا يستحق
<lb/>
عند ما لا يصلح واما هذا | فالتى من يشتبهه
<lb/>
اخر اما هذا الى من لا يستحق واما الخوف فالى
<lb/>
من الشبية فاذا ما يعرض ليس هو لا للخوف
<lb/>
ولا للحزن فبقى اذا المتوسط بين هذين هو هذا
<lb/>
اعنى الذى لا فرق فيه لا فى الفضيلة والعدل
<lb/>
ولا ايضا يميل الى لا فلاح ولا نجح بسبب الجور
<lb/>
والتعب بل بسبب | خطا ما وذلك الذين هم فى
<lb/>
جلالة عظيمة وفى نجاح وفلاح بمنزلة اوديفوس
<lb/>
وثواسطس وهولا الذين هم من قبل هذه الاحساب
<lb/>
ومشهورين والخرافة التى تجرى على الاجود فلا
<lb/>
تخلوا من ان تكون كما قال قوم بسيطة واما
<lb/>
مركبة وان تتغير لا من لا فلاح من فلاح لكن
<lb/>
بالعكس | اعنى من الفلاح الى لا فلاح لا بسبب
<lb/>
التعب لكن بسبب خطا وذلك عظيم او مثل التى
<lb/>
قيلت الافاضل خاصة اكثر من الارذال والدليل
<lb/>

<pb n="32"/>

على ذلك ما تكون واولا كانوا يحصون الخرافات
<lb/>
الذين يوجدون لكيما يطنوا * واما الان فقد
<lb/>
تركب المديحات قليلا عند البيوت مثل | ما
<lb/>
كان بسبب القامان واوديفوس واورسطس ومالاغرس
<lb/>
وثواسطس
</p>
<p>
وطيلافس وساير القوم الاخر كم كان مبلغهم
<lb/>
ممن كانت مرت به المصايب ونابته النوايب ان
<lb/>
ينفعلوا ويفعلوا اشيا صعبة واما المديح الحسن
<lb/>
الذى يكون بصناعة هو هذا التركيب ولذلك قد
<lb/>
يخطى الذين يلزمون اوريفيدس اللوم من قبل
<lb/>
انه جعل | مدايحه على هذا الضرب وذلك ان
<lb/>
كثيرا مما يوول بالامر الى لا فلاح ولا نجاح والى
<lb/>
شقا البخوت وذلك كما قلنا واعظم الدلايل على ذلك
<lb/>
مما هو مستقيم * ان هذه الاشيا التى تكون من
<lb/>
الجهادات ومن المسكن ترى بهذه الحال غير ان
<lb/>
هولا يصلحون الخطا وان كان اوريفيدس دبر هذه
<lb/>
الاشيا تدبيرا حسنا الا انه | قد يرى انه ادخل فى
<lb/>
باب المدايح من الشعرا الاخر واما القوام الثانى
<lb/>

<pb n="33"/>

فقد نقول فيها بعض القوام * انها اولى وهى مضاعفة
<lb/>
فى قوامها بمنزلة التدوين الذى للجوهر * واذا
<lb/>
حصلت على جهة الرواية من التضاد فقد يظن بها
<lb/>
انها للافاضل جدا والارذال فاما الاولى فبسبب ضعف
<lb/>
المعروف بتيطر او * اما الشعرا فعندما | يجعلونها
<lb/>
للناظرين موضع الدعا وليس هذه هى اللذة من
<lb/>
صناعة المديح لكنها اكثر مناسبة لصناعة الهجا
<lb/>
وذلك ان هنالك فالاعدا والمبغضون هم الذين
<lb/>
يوجدون فى الخرافة بمنزلة اوسطس والٮسطس
<lb/>
اللذين عند ما صارا اصدقا فى اخر الامر قد
<lb/>
تبديا وٯعال فيهما فى القينة امر الميتة لا واحد
<lb/>
من رفيقه وقرينه
</p></div1><div1 type="chapter" n="14"><p>
فاما كون الذى للخوف والحزن
<lb/>
فانما يحصل من البصر وقد يوجد شى ما من قوام
<lb/>
الامور ما هو منذ قديم الدهر وهو لشاعر حاذق
<lb/>
وقد ينبغى ان تقوم الخرافة على هذا النحو من
<lb/>
غير ابصار حتى يكون السامع للامور يفزع
<lb/>
وٮٮٮهى ويناله حزن عند ما يسمع | خرافة اوريفيدس
<lb/>
من النوايب التى ينفعل بها الانسان وان كان
<lb/>

<pb n="34"/>

ذلك الشاعر انما اصلح هذا بالبصر وعلى انه بلا
<lb/>
صناعة وما هو محتاج الى مادة ومنهم من يعد
<lb/>
بالبصر لا التى هى للخوف لكن التى هى للتعجب
<lb/>
فقط | من حيث لا يشاركون صناعة المديح
<lb/>
بشى من الاشيا وذلك انه ليس ينبغى ان نطلب
<lb/>
من صناعة المديح كل لذة لكن التناسب
<lb/>
فاما فى تلك التى يعدها الشاعر بالمحاكاة التى
<lb/>
تكون بسبب اللذة من غير * حزن وخوف فهو
<lb/>
معلوم قادر هذه الخلة ينبغى ان يفعلها فى الامر
<lb/>
وهى ان ناخذ ايما هى الاشيا غير الصعبة *
<lb/>
من النوايب التى تنوب وايما هى التى يرى انها
<lb/>
يسيرة وذلك انه قد يجب ضرورة ان يكون
<lb/>
مثل هذه الافعال الارادية اما للاصدقا بعضهم الى
<lb/>
بعض واما للاعدا واما لا لهولا ولا لهولا فان
<lb/>
كان انما يكون العدو يعادى عدوه فليس شى فى
<lb/>
هذه الحال مما يحزن عند ما يفعل ولا عند
<lb/>
ما يكون مزمعا على ان يفعل غير ان فى التاثير
<lb/>
نفسه
</p>
<lb/>

<pb n="35"/>
<lb/>

<p>
والالم لا يكون حالهم ايضا ولا على ان كانت
<lb/>
حالهم ايضا حال الاختلاف واما متى احتار
<lb/>
التاثيرات والالام فى المحبات والمحبين | بمنزلة
<lb/>
اما ان يكون اخ يقتل الاخ او ابن للاب او
<lb/>
ام لابنها او ابن لامه او كان مزمعا ان يفعل شيا
<lb/>
اخر من مثل هذه فقد يحتاج فى مثل ذلك الى
<lb/>
هذه الخلة وهو ان يكون الخرافات التى قد اخذت
<lb/>
على هذه لا تحل وتبطل واعنى بذلك مثل انه
<lb/>
ليس لاحد يبطل من امر المراة المعروفة
<lb/>
باقلوطيمسطر انه لم تنلها الميتة من اورسطس ولا
<lb/>
للمعروفة بااريفيلى من القيماون | واما هو فقد
<lb/>
يجده ايضا الاشيا التى افيدت انها قد استعملت
<lb/>
على جهة جيدة ولنخبر معنى قولنا انا نقول قولا
<lb/>
على جهة الجودة اخبارا اوضح واشرح فالفعل
<lb/>
الارادى يكون حاله هذه الحال كما كانوا القدما
<lb/>
يفعلون ويعلمون المعروفين كما فعل اوريفيدس
<lb/>
عند قتل المراة المسماة ميديا بنيها واما معنى
<lb/>
| الا يفعل بالارادة عند ما يعرفون وان يفعلوا من
<lb/>
حيث لا يعرفون ثم يعرفون المحبة والصادقة خيرا
<lb/>
فهو حال ردية وهذا كحال سوفقلس واوديفس
<lb/>

<pb n="36"/>

فهذه هى خارجة عن القينة نفسها واما ما هو فى
<lb/>
المديح فبمنزلة القاماون واسطودامنطس او
<lb/>
حٮلٮقول على نحو الضربة لاودوسيس وايضا التى هى
<lb/>
ثالثة نحو هذه فهى امر ذلك الذى كان | مزمعا
<lb/>
ان يفعل شيا من هذه التى لا برو لها فانه يدل
<lb/>
قبل ان يفعل بسبب فقد الدرية والمعرفة ولا
<lb/>
شيا خارجا عن هذه يجرى على جهة احدى
<lb/>
وذلك انه قد يجب ضرورة اما ان يفعل واما
<lb/>
الا يفعل واذا فعل فاما ان يفعل وهو عارف واما
<lb/>
ان يفعل وهو غير عارف بل مزمع بان يعرق وايضا
<lb/>
اما للذين يعرفون واما للذين لا يعرفون فمن
<lb/>
كان من هولا يعرف وهو ٮعى ولا يفعل فهو ارذل
<lb/>
وذلك ان نشيده حينيذ هو شنع كريه وليس
<lb/>
هو داخلا فى باب المدح من قبل انه قد كان
<lb/>
اعتبر ولذلك ليس انسان ان | يفعل على
<lb/>
جهة التشابه الا اقل ذلك بمنزلة ما ٮاٮ طيعوى *
<lb/>
لقريو يمن واما معنى ان يفعل بالارادة هو الثانى
<lb/>
والخير لمن هو غير عارف بان يفعل ان يكون اذا
<lb/>
فعل ان يتعرف وذلك ان الكراهة حينيذ والشناعة
<lb/>
لا يدانيانة واما الاستدلال والتعرف فهو اعجب
<lb/>

<pb n="37"/>

[واجود] وما اصلح واجود | ما يروى * اعنى ما
<lb/>
كان فى الموضع المسمى اسٯٮلومٮطس من المراة
<lb/>
المسمى ميروا فيما * كانت مستعدة لقتل احد
<lb/>
بينها الا انها لم تقتله لكن تعرفت فى الموضع
<lb/>
المعروف بالبيغانيا اخت لاختها وتعرف فى الموضع
<lb/>
المسما ليلى الابن امه وتعرفها عند ما كان يريد
<lb/>
انشادا ورواٮه * فلهذا السبب عند ما تفوهت وتكلمت
</p>
<p>
بها اعنى بالمدايح منذ قديم الدهر ليست
<lb/>
عند | اجناس كثيرة وتباحث عنها لا من الصناعة
<lb/>
لكن من اى حال كانت من ما وجدوا واعدوها
<lb/>
بالخرافات فقد يضطرون ان ينقلوا هذه فى مثل
<lb/>
هذه التاثيرات والالام التى تعرض لها بحسب الخواص
<lb/>
واما فى قوام الامور وكيف ينبغى ان يكون اللذين
<lb/>
يركبون الخرافات | فقد قيل قولا كافيا
</p></div1><div1 type="chapter" n="15"><p>
فاما فى العادات
<lb/>
فلنتكلم الان فنقول ان العادات التى منها
<lb/>
يتعرف الحق ويستدل عليه اربع الاول منها هو ان
<lb/>
يكون العادات جيادا ويكون كل واحد منها ان
<lb/>
كان قول الامر الذى هو اعرف قد يوثر بالفعل
<lb/>

<pb n="38"/>

الارادى فى الاعتقاد شيا ما ان يكون حال كل
<lb/>
واحد من العادات هذه الحال والخير والجيد ان
<lb/>
كان موجودا فهو موجود [خيرا] فى كل جنس
<lb/>
وذلك انه قد يوجد مرة جيدة وفعل جيد هذا
<lb/>
على انه لعله يكون هذا منهم ردل وهذا مزيف
<lb/>
والثانى ذلك الذى يصلح وذلك ان العادة التى
<lb/>
هى للرجال قد يوجد الا انها لا تصلح للمرة
<lb/>
ولا ايضا ان ترى فيها الثيه والثالثة الشبيهة بذلك
<lb/>
ان الذى له هذه العادة | غير ذلك الذى له
<lb/>
عادة جيدة اذ كان قد يصلح ان يفعل ايضا كما
<lb/>
تقدم فقيل. واما الرابعة فذلك المتساوى وذلك
<lb/>
انه ان كان انسان مما ياتى بالتشبه والمحاكاة
<lb/>
مساو ووضع مثل هذا الخلق كذلك على جهة
<lb/>
التساوى فقد يجب ان يكون غير مساو وايضا
<lb/>
اما مثال رذيلة العادة فليس هو ضرورى وذلك كما
<lb/>
كانت الرحمة لاورسطس والحزن عليه | وما كان
<lb/>
غير لايق هو انه لما كان يصلح ويطابق مثل نوح
<lb/>

<pb n="39"/>

اودسيوس على المعرفة باسقلى البحرانية ولا
<lb/>
ايضا النصيصة وبلجنس * المعروفة بميلانافى فاما
<lb/>
الذى للا متساو وكحال ايفيغانيا فى دٮر المعروف
<lb/>
ببنات اوى وذلك انه ما تشبهت تلك التى
<lb/>
كانت تتضرع بتلك الاخيرة وقد يجب ان يطلب
<lb/>
دايما مجرى التشابه كما نطلب ذلك فى قوام الامور
<lb/>
ايضا اما ما هو على الحقيقة واما ما هو ضرورى واما
<lb/>
الشبيه | وعند هذه تكون العادة ضرورية او
<lb/>
شبيه ومن البين ان اواخر الخرافات انما ينبغى
<lb/>
| ان تعرض لها وتنوبها من العادة نفسها وليس
<lb/>
كالحال فى ما كان من الحيلة عند ميديا وكما
<lb/>
كان * مما كان الى اٮٮلس من انقلاب المراكب لا
<lb/>
للغرق * لكن انما ينبغى ان يستعمل نحو خارج
<lb/>
القينة واخرها الحيلة اما بمقدار ما احتملوا
<lb/>
هولا المذكورين واما بمبلغ ما لا يمكن الانسان
<lb/>
ان يقف ويعرف او بمبلغ ما | يحتاجون اخيرا
<lb/>
فى المقولة او القول وذلك ان كل شى نسلم الى الالهة
</p>
<lb/>

<pb n="40"/>
<lb/>

<p>
يرى ويبصر فاما ما هو خارج عن النطق فلا
<lb/>
ينبغى ان يكون فى الامور والا كان هذا المعنى
<lb/>
خارجا عن المدايح بمنزلة ما كان ما اتا به
<lb/>
اوديفس من محاكاة سوفقلس حرٮصا والتشبيه
<lb/>
والمحاكاة هى المدايح الاشيا التى هى فى غاية
<lb/>
الفضيلة او كما * يجب ان سهوا المصورون *
<lb/>
والحذاف | الجياد وذلك ان هولا باجمعهم عند
<lb/>
ما ياتون بصورهم وخلقهم من حيث يشبهون
<lb/>
ياتون بالرسوم جيادا كذلك الشاعر ايضا عند ما
<lb/>
يشبه الغضابى والكسالى ياتى هذه الاشيا الاخر
<lb/>
التى توجد لهم فى عادانهم فعلى هذا ينبغى للحذاق
<lb/>
ان ياتوا بمثال الصعوبة بمنزلة ما اجاز اوميرس
<lb/>
من خبر اخيلوس | وهذه ينبغى ان يحفظ ومع
<lb/>
هذه ايضا الاحساسات التى تلزمهم فى صناعة
<lb/>
الشعر من الاضطرار وذلك انه كثيرا ما قد يكون
<lb/>
فى هذه زلل وخطا وقد تكلم فيها كلاما كافيا فى
<lb/>
الاقاويل التى اتى بها
</p></div1><div1 type="chapter" n="16"><p>
وقد تكلم ايضا فى الاستدلال
<lb/>
واما انواع | الاستدلالات فمنها اولا ذلك الذى هو
<lb/>

<pb n="41"/>

بلا صناعة وهو الذى يستعمله كثيرون بسبب
<lb/>
الشك بتوسط العلامات ما كان منها متهيية
<lb/>
فبمنزلة الحربة التى كان يتمسك بها المعروفون
<lb/>
بقاغانس او الكواكب بمنزلة التى بثوسطس
<lb/>
الشبيهة بالسرطان ومنها ما هى مقتناة بمنزلة
<lb/>
التى تمسك باليد * وتوضع على الجسم بمنزلة
<lb/>
الطوق | فى العنق والسيف باليد وقد يمكن ان
<lb/>
تستعمل هذه اما بالفاضلة منها واما بالرذلة
<lb/>
بمنزلة ما عرف اودوسوس بالبثرة التى كانت فى رجله
<lb/>
من مربيته على وجهة اخرى ومما حرره على
<lb/>
جهة اخرى وذلك ان منها ما هو فى امر التصديق
<lb/>
اكثر فى باب الصناعة وجميع هذه التى هى
<lb/>
امثالها ومنها ما يوجد فيها الادارة والتقليب
<lb/>
اكثر مثل | ان هذه التى تكون بالتغسل اجود
<lb/>
والثوانى التى علمها الشاعر لهذا السبب بلا
<lb/>
صناعة مثل جانب المعروفة بباغاذيا وهو الذى
<lb/>

<pb n="42"/>

به استدلت اباغانيا انه ارسطس وذلك انه اما تلك
<lb/>
فبالرسالة الى ذلك واما هذا فيخبر بما يريده
<lb/>
الشاعر | لا الخرافة وحكاية الحديث ولهذا السبب
<lb/>
صار هذا بالقرب من الزلل الذى خبر به وقد
<lb/>
يوجد اخر يقتصب بحسب هذا الراى وهذه فيما
<lb/>
قاله سوفقلس من انه سمع صوت ساعد ممتهن
<lb/>
والثالث هو ان يكون ينال الانسان ان يحس
<lb/>
عند ما يرى كالحال فيما كان باهل ديقوغانس فى
<lb/>
قبرس فانه قال انه لما راى الكتابات بكا وكذلك
<lb/>
امر اهل القينس من القول * فانه لما سمع العواد
</p>
<p>
وتذكر دمع ومن هنالك عرف بعضهم بعضا
<lb/>
واما الرابع فما يخطر بالفكر بمنزلة انه اتا | من
<lb/>
هو شبيه بالمكڡٮين الانسان ولم يات احد يشبه
<lb/>
الاارسطس فهذا اذا هو الذى اتا واما السوفسطانى
<lb/>
فعند ما نظر فى الامور نظرا كثيرا * قنل ايباعانيا
<lb/>
على الحقيقة ظن بارسطس انه هو نفسه فكر ان
<lb/>

<pb n="43"/>

اخته ذبحت وانه عرض انها انما كانت تضحى له
<lb/>
وقال ايضا ثااودقطس انه عند ما | لسفينيدس من
<lb/>
انها عند ما جات ونظرت الى الموضع فكرت فى
<lb/>
باب القضا واخطر به ببالها انه جميعهن بهذا
<lb/>
قضى عليهم ان يمتن وذلك انهم تتخرجون
<lb/>
بالامر وقد يوجد ضرب اخر ايضا مركب الماخوذ
<lb/>
من مغالطة القياس التى لثااطرن بمنزلة ما فيها
<lb/>
دون من امر اودوسيا ذلك المبشر الطاهر * وذلك
<lb/>
ان من القوس زعم انه ليس يمكن انسان اخر
<lb/>
فقد قال ذلك الشاعر والخبر ايضا الذى اتى
<lb/>
فى ذلك قد خبر فيه فى امر القوس ليعرف ما لم ير
<lb/>
| او ما القول انه بتوسط ذاك كانت ٮعرف * ففى
<lb/>
هذا كانت المغالطة فى القياس غير ان الاستدلال
<lb/>
الفاضل على كل شى فهى الماخوذة من امور الفعل
<lb/>
الارادى ولذلك مثل هذا ارى سوفقلس فى اوديفس
<lb/>
وفى ايباغانيا ايضا وذلك انه قد كان يريد على
<lb/>
الحقيقة ان يدون فى ذلك كلام وذلك ان هذه الامور
<lb/>
هى | وحدها فقط بلا اشيا معمولة وبلا اشيا
<lb/>
فى العنق والثانى من القياس
</p></div1><div1 type="chapter" n="17"><p>
وقد ينبغى ان تقوم
<lb/>
الخرافات وتتمم بالمقولة من قبل ان الامور
<lb/>

<pb n="44"/>

توضع امام العينين جدا وذلك انه على هذه الجهة
<lb/>
عند ما يرى الشاعر على ما عند الامور المعمولة
<lb/>
| انفسها وعند ما يصير هناك يجد الشى الاولى
<lb/>
والاحرى والاجمل ولا يذهب عليه البتة المضاد
<lb/>
لهذه ودليل هذا هو ما تبكت به لڡادميلس
<lb/>
وذلك ان ذلك صعد فى ما يقال الى ذلك كانىـ*
<lb/>
صاعد من اٮان اى من الهيكل من حيث لم
<lb/>
يكن يرى وكان يذهب على الناظر ووقع فى الخيمة
<lb/>
وعند ما تصعب السامعين فى هذا بمقدار ما كانه
<lb/>
يمكن كان يفعل مع الاشكال على مجرى الاذعان
<lb/>
والانقياد فالذين هم فى الالام هم فى طبيعة
<lb/>
واحدة بعينها وان كان الذى فى الهزاٮر يتعذب
<lb/>
ويتقلب وكان الذى يتسخط بالحق يتصعب
<lb/>
ولذلك فان صناعة الشعر هى للماهر اكثر منها
<lb/>
للذين هم تلهين المعقول وذلك ان هولا منهم
<lb/>
من هو بسيط عحسں اعنى فى الاقاويل
</p>
<p>
والخرافات التى عملت وقد يجب | عليه هو
<lb/>
ايضا ان يكون عند ما يعمل ان يضعها على طريق
<lb/>

<pb n="45"/>

الكلية ومن بعد ذلك ان يتحد يدخل شى
<lb/>
وان يركب واعنى بقولى ان يكون معنى الكل
<lb/>
كهذا النحو كالحال فى امر ايباغانيا عند ما
<lb/>
نحرت صبية ما واخفيت لكيما لا يطهر قامت
<lb/>
بين المخورين ووضعت فى بلد اخر فوق العايم
<lb/>
قد كانت السنة | جرت فى ذلك البلد ان يضحا
<lb/>
لله ضحايا وامٮٮت هذا الفوز وفى زمان ما بالاخرة
<lb/>
عرض ان قرب اخوها وجا من قبل ان الوالى
<lb/>
احطا من قبل ان العلة * هنالك خارج عن معنى
<lb/>
الكل وفى البلد ايضا الذى عملت فيه هذه
<lb/>
فماذى غير الخرافة مما يخبر به زعم فعل الان * اد
<lb/>
قد جيت ولها اخذ وقدم ولٮتحد تعرف احيه
<lb/>
فان ما يعمل اوريفدس | القينة على مذهب الحق
<lb/>
اعواح كثيرة فلانه قال انه ليس اخته اذا كان
<lb/>

<pb n="46"/>

يجب ان ٮتحد لكن هو ايضا قد كان يجب ان
<lb/>
ينسل فيه ذلك * ومن ههنا يكون الخلاص
<lb/>
ومن ذلك يدخل اسما قد وصڡت وفزغ من وصڡها
<lb/>
ويكون الاسما المداخلة مناسبة بمنزلة ما
<lb/>
لاورسطس وهو الذى تدبيره كان | الخلاص بالطهير
<lb/>
الا فى القينات الدخيلة هى معتدلة وما صنعه *
<lb/>
الانواع فى هذه فتطول وذلك ان لاودوسيا فالقول
<lb/>
ليس هو بالطويل وانه عند ما شخص انسان
<lb/>
وغاب سنين كثيرة قد ٮٮڡاق عن فوسيدس وقد
<lb/>
كان وحيد وايضا فان حال من كابن خال * انه الامر
<lb/>
معها ان باد جميع املاكه | فى الخطاب
<lb/>
والاملات وان يمكرون به ويحوبونه واما هو فبلغ
<lb/>
بعد ان تاه تيه كثيرا ولما تفرق اناس ما اما
<lb/>
هو فشقا شقيا عظيما ونجا وتخلص واما اعداه فابادهم
<lb/>
فهذه هى خاصية هذا واما الاشيا الاخر فهى
<lb/>
دخلية
</p></div1><div1 type="chapter" n="18"><p>
وكل مديح فشى منها حل وشى ما رباط
<lb/>

<pb n="47"/>

| اما اشيا التى من خارج والافراد من داخل
<lb/>
فى بعض الاوقات فالرباطات التى من الابتدا الى
<lb/>
هذا الجزو وهى تلك التى هى اقليه ومنها يكون
<lb/>
العبور اما النجاح والفلاح واما الى لا نجاح
<lb/>
ولا فلاح واما الانحلال فهو كان من اول العبور الى
<lb/>
اخره كحال رباط ثاوداقطس فى اوعى | اما
<lb/>
الارتباط فالتى تقدمت فكتبت واخذ الطفل وايضا
<lb/>
فالتى علٮها واما الانحلال فذاك الذى هو من
<lb/>
اوعى الى الموت والى الانقضى وانواع المدايح اربعة
<lb/>
انواع وهذا كله قيل انه احرايضا فاحدها
<lb/>
مقترن مولف والاجزا الادارة والتقليب الذى فى
<lb/>
الكل والاستدلال والاخر هى انفعالية | بمنزلة
<lb/>
افثوطيدس وفيلوس ايضا
</p>
<p>
والرابع فامور فوقيداس وافروميثوس وما قيل
<lb/>
لهما * وهو ان التى فى الجحيم هى ممتحنة مجربة
<lb/>
فى كل شى وان لم يكن هكذى فهى لا محالة فى
<lb/>

<pb n="48"/>

اشيا عظام وكبيرة وانهم | يتهمون وٮڡسمون
<lb/>
الشعرا على جهة اخرى كما الان وذلك انه لما كان
<lb/>
فى كل جزو وحيد شعرا اجياد خداف هم يوهلون
<lb/>
كل انسان لخيرة الخاص وقد ينبغى الا يكون هم
<lb/>
يوهلون كل انسان للخير الخاص به * وقد كان
<lb/>
يجب الا يكون لا مديح اخر ولا هذا ان يقال
<lb/>
للخرافة وهذا اذ كان موجودا فٮالٮقيه وحله
<lb/>
هما باعيانهما وكثيرين عند ما الفوا واقرنوا | يحلون
<lb/>
حلا حسنا واما على جهة ردية ان امسكا كليهما
<lb/>
بالتبديد وقد يجب ان نتذكر مما قد قيل مرات
<lb/>
كثيرة ولا نفعل تركين المديح المسمى افوفيوايقون
<lb/>
واعنى بايفوفيايقون الوزن الكثير الخرافات مثل
<lb/>
ان يعمل انسان الخرافة التى من ايليادا كلها
<lb/>
وذلك ان الاجزا هنالك تاخذ بسبب الطول
<lb/>
العظم اللايق والاولى واما | فى القٮاں ويكون النظير
<lb/>
خارج عن الشى كثيرا والدليل هو هذا وهو ان
<lb/>
بمبلغ الزياده التى لايليون عملوها بجملتها لا
<lb/>
بالاجزا كما عمل اوريفيدس ٮٮارى وليس عمل
<lb/>

<pb n="49"/>

اسكيونوس من انهم اما ان يقعون واما ان يجاهدون
<lb/>
جهادا رديا من قبل ان هذا من الخيرات وقع فى
<lb/>
الارادات وفى | الامور البسيطة يستدلون ويتعرفون
<lb/>
حقيقة هذه التى يريدو ويحبون على طريق الرمز
<lb/>
من قبل ان هذا هو مديحى ومن شان محبة
<lb/>
الانسان وهذا موجود متى انخدع حكيم بمنزلة
<lb/>
سيوسيفوس مع الرذيلة وغلب الشجاع من الحاير *
<lb/>
وهذه هى بالحقيقة ايضا كما يقول فى الخير * ايضا
<lb/>
بالحقيقة وقد تكون كثيرة | خارجة عن الحق
<lb/>
وللصف الذى فى الجحيم * من هولا المنافقين ويكون
<lb/>
جزو للقول وان يجاهده مع لا على انه مع
<lb/>
اوريفيدس لكن كما يحادن مع سوفقلس وكثيرا
<lb/>
من التى ٮٮڡٮا ليس فيها شى اخر اكثر من الخرافة
<lb/>
او من المدح ولذلك انما ٮٮڡا الدخيلة واول
<lb/>
من | بدا بذلك اغاثن الشاعر على لا فرق بين
<lb/>
ان ٮٮفيا بالدخيلات وبين ان يولف قول من
<lb/>
اخرى الى اخرى
</p></div1><div1 type="chapter" n="19"><p>
اما فى الانوع الاخر فقد قلنا فينبغى
<lb/>

<pb n="50"/>

الان ان نتكلم فى المقولة وفى الضمير والذهن
<lb/>
وقد وضعنا الاشيا التى هى نحو | الذهن والضمير فى
<lb/>
كتاب البلاغة وذلك ان هذا هو من شان تلك
<lb/>
الصناعة وما يخصها والاشيا التى فى الذهن
<lb/>
قد يجب ان ترتب وتعد تحت القول واجزا هذه هى
<lb/>
ان يبين وان يستقر للالم بمنزلة | الحزن او الخوف
<lb/>
او الحرد او اشباه هذه وايضا الكبر والصغر وظاهر
<lb/>
ان فى
</p>
<p>
الامور ايضا من هذه الصور والخلق ينبغى
<lb/>
ان يستعمل متى كان اما الاحزان واما الصفات
<lb/>
واما العظايم ويستعد التى هى حقايق غير[ال] ان
<lb/>
مقدار الفرق | فى هذا هو ان منها يرى دايما
<lb/>
بلا نعظيم ومنها ما يعدها الذى يتكلم والقايل
<lb/>
وهى خارج عن القول والا فما فعل ذلك الذى
<lb/>
اما ان يقول واما ان يبين فيه اللذات وليس سبب
<lb/>
القول ونوع النظر للتى هى نحو المقولة هو
<lb/>
نوعا واحدا مٮلا اشكال المقولة | وهذه يرى
<lb/>
للاخر بالوجوه والذى له مثل اعنى البنا
<lb/>
وصناعة القيام عليه بمنزلة ما الامر وما الصلاة
<lb/>
او حديث او حرض او سوال او جواب وان كان شى
<lb/>

<pb n="51"/>

اخر مما هو نظير لهذه وذلك انه لا شى اخر
<lb/>
خارج عن علم هذه ولا علم من ما هو تهجين
<lb/>
يوتا به فى صناعة الشعر يستحق الحرص | والعناية
<lb/>
والا فما ذا للانسان ان يتوهم انه وقع الزلل فى التى
<lb/>
كان فروطاغورس يهجن بها من انه كان يامر
<lb/>
يطن غير ما كان يطن ان يصلى * ويقول خبرى
<lb/>
انه الاله على السخطة والحرد وذلك انه زعم ان
<lb/>
معنى انه امر بان يفعل شى او لا يفعل هو امر
<lb/>
ولذلك لٮحلا ذلك لصناعة لا على انه من شان
<lb/>
صناعة الشعرا
</p></div1><div1 type="chapter" n="20"><p>
ويتول من غمات | المقولة باسرها
<lb/>
واحز الاسطقسات هى هذه الاقتضاب الرباط
<lb/>
الفاصلة الاسم الكلمة التصريف القول فاما الاسطقس
<lb/>
فهو غير مقسوم وليس كله لكن ما كان منه من
<lb/>
شان الصوت المركب ان يتركب ويكون منه
<lb/>
وذلك ان اصوات البهايم هى غير مفصلة وليس ولا
<lb/>
واحد منها صوت مركب وليس ولا واحد من
<lb/>
اجزا الاصوات ما اقول انه للاسطقسات واما هذا
<lb/>
الصوت | المركب فاجزاه جزوان اعنى المصوت
<lb/>
ولا مصوت ونصف المصوت غير ان الصوت الذى
<lb/>
يكون من غير القرع الكاين عند الشفتين او
<lb/>

<pb n="52"/>

الانسان هو صوت غير مفصل واما نصف الصوت
<lb/>
الذى يكون مع القرع فليس له على انفراده صوت
<lb/>
مسموع اذا ما حرك الس والر واما لا مصوت
<lb/>
فهو الذى مع القرع اما على انفراده فليس لها
<lb/>
ولا صوت واحد مركب مسموع واما مع | التى لها
<lb/>
صوت مركب قد يكون مسموع بمنزلة الى والد
<lb/>
وهو بعينه مختلف بشكل الافواه والمواضع وبالا*صال
<lb/>
والمرسل وبالطول والانقباض وايضا بالحدة
<lb/>
والصلابة وبالتى هى موضوعة فى وسط
</p>
<p>
كل واحد واحد فى جميع الاوزان وينبغى ان
<lb/>
ٮداينها واما الاقتضاب | صوت مركب مدلول مركب
<lb/>
من اسطقس مصوت ولا مصوت وذلك ان الح
<lb/>
اقتضاب مع ا لكن الح والر وا هى اقتضاب الا انه
<lb/>
 ينبغى ان ننظر فى اختلاف هذا اعنى هذه الوزنية
<lb/>
واما الرباط فهو صوت مركب غير مدلول | بمنزلة
<lb/>
اما واليس وذلك ان ما يسمع منها هو غير مدلول
<lb/>
مركب ا من اصوات كثيرة وهى دالة على صوت
<lb/>

<pb n="53"/>

لفظة واحد مركب غير مدلول واما الواصلة فهى
<lb/>
صوت مركب غير مدلول اما لابتدا القول واما
<lb/>
لاخره او حد دال بمنزلة فا واو من اجل او الا ويقال
<lb/>
صوت مركب غير مدلول الذى لا يمنع ولا يفعل
<lb/>
الصوت الواحد المدلول الذى من شانه ان يركب
<lb/>
من اصوات كثيرة | وعلى الروس وعلى الوسط واما
<lb/>
الاسم فهو لفظة او صوت مركب دالة او دال
<lb/>
خلو من الزمان جزو من اجرايه لا يدل على انفراده
<lb/>
وليس يستعمل الاسما المركبة على ان جزو من
<lb/>
اجزايها يدل على انفراده وذلك ان دورس من
<lb/>
ثاودوس ليس يدل على شى واما الكلمة فهى صوت
<lb/>
دال او لفظة دالة تدل معما تدل عليه | على
<lb/>
الزمان جزو من اجزايه لا يدل على انفراده كما لا
<lb/>
يدل جزو من اجزا الاسما على انفراده وذلك
<lb/>
ان قولنا انسان او ابيض ليس يدلان على الزمان
<lb/>
واماقولنا يمشى او مشى فقد يدلان على الزمان
<lb/>
الماضى واما التصريف فهو للاسم او للقول اما
<lb/>
ذاك على ان لهذه وهذا | وما اشبه ذلك بعضه يدل
<lb/>
على واحد او على كثير بمنزلة الناس او للانسان
<lb/>

<pb n="54"/>

واما ذاك فعلى هذه التى هى والاقاويل بمنزلة
<lb/>
ما فى السوال وفى الامر وذلك ان قولنا مشى او يمشى
<lb/>
اذا دللنا به على الزمان المستقبل * هما
<lb/>
تصاريف الكلمة وهذه هى انواعها ايضا والقول هو
<lb/>
لفظ دال او صوت دال مركب الواحد من اجزايه
<lb/>
يدل على انفراده وليس كل | قول مركب من الكلمة
<lb/>
بمنزلة حد الانسان لكن قد يمكن ان يكون
<lb/>
القول من كلم جزو من القول الدال على ما هو
<lb/>
الشى بمنزلة ان يكون له بمنزلة قولنا قاللناس
<lb/>
فى قولنا قاللناس يمشى والقول يكون واحدا على
<lb/>
ضربين وذلك انه اما ان يكون القول واحد
<lb/>
بان يدل على واحد واما ان يكون واحدا برباطات
<lb/>
كثيرة بمنزلة قولنا سفر او اوميروس هو المعروف
<lb/>
بايلياس هو واحد | وذلك ان هذا هو واحد برباط
</p>
<p>
واما قولنا انسان يمشى فهو واحد من قبل انه
<lb/>
يدل على واحد
</p></div1><div1 type="chapter" n="21"><p>
وانواع الاسم هما نوعان احدهما
<lb/>
الاسم البسيط واعنى بالبسيط ما ليس هو مركب
<lb/>

<pb n="55"/>

من اجزا تدل بمنزلة قولنا الارض والاخر المضاعف
<lb/>
وهذا منه ما هو مركب من الدالة وغير دالة [عٮد]
<lb/>
غير له ليس من حيث هو دال بالاسم ومنه ما
<lb/>
هو مركب من الدالة من قبل ان الاسم قد يكون
<lb/>
ذو ثلثة الاصفار | وكثير الاضعاف بمنزلة كثير
<lb/>
من ماسالٮوطا ارما قايقون كسانثوس | المتضرع الى
<lb/>
رب السموات وكل اسم هو اما حقيقى واما لسان
<lb/>
واما مٮارى واما زينة واما معمول او مفعول او
<lb/>
مفارق او متغير واعنى بالحقيقى الذى يستعمله كل
<lb/>
انسان واعنى باللسان على انه لقوم اخر حتى يكون
<lb/>
معلوم اللسان | والحقيقى هما فى قوتهما شى واحد
<lb/>
بعينه الا ان ذلك لقوم باعيانها وذلك ان
<lb/>
سيغونن اما لاهل قبوس فحقيقى واما لنا نحن
<lb/>
فلسان واما دورو فهو لنا حقيقى واما لاهل فلسان
<lb/>
وتادى الاسم هو تادية اسم غريب اما من
<lb/>

<pb n="56"/>

الحس على جنس ما بزيادة واما من النوع بالزيادة
<lb/>
التى بحسب ٮسكل الذى نقوله من الجنس اما
<lb/>
الجنس على | النوع بمنزلة القول بان الفوه التى لم
<lb/>
فهى هذه على واما من النوع على الجنس فمثل
<lb/>
القول ان ادوسوس كان اصطنع ديوان خيرات وذلك
<lb/>
ان قول ديوة استعمله بدل الكثيرة واما من
<lb/>
النوع على فبمنزلة قوله ان انتزع نفسه بالنحاس
<lb/>
عند ما قطع من به * بنحاس حاد وذلك ان قولنا
<lb/>
قطع هاهنا استعمله | ووضعه بدل من قولنا
<lb/>
قبل وذلك ان كلا القولين موضوعين على الموت
<lb/>
وحال الثانى عند الاول حال مستقيمة وكذلك
<lb/>
للرابع عند الثالث وذلك انه يقول بدل للثالث
<lb/>
الرابع اكثر من بدل الثانى وبعض الناس زادوا
<lb/>
بدل القول | بان يقول قولهم بحدٮٮ وجوده واعنى
<lb/>
بذلك ان حال الجام عند ديونوسس شبيه بحال
<lb/>
التدبير عند ارس وذلك انه يسمى حادم ٮوٮوسس *
<lb/>

<pb n="57"/>

ترس وديونوسس ويسمى التدبير جام ارس كحسن
<lb/>
الشيخوخة عشية العمر والحياة فيسمى العشية
<lb/>
شيخوخة النهار كما يسمى انفادتلس | الشيخوخة
<lb/>
ايضا عشية الحياة او غروب القمر وفى هذه ليس
<lb/>
اسم موضوع لهذه التى بالتسقيم الا انه بلا شى
<lb/>
يقال بالاقل على مثال واحد مثل ان دال الٮصرات *
<lb/>
بحلى واما الدال ففغرها من الشمس بلا تسمية
<lb/>
الا ان حال هذه عند النسمية شبيه بحال الزرعة
</p>
<p>
عند [غير] الثمرة ولذلك قد ٮا ايضا ان
<lb/>
الصامنات لقير حلت | من الاله ولنا ان نستعمل
<lb/>
جهة هذه التادية على حه***** اذاما لقب
<lb/>
الغريب ان يجعل افوفاسالا عما له مثل ان يقول
<lb/>
انسان الترس لا انها لهارس لكن للخمر والاسم
<lb/>
المعمول هو الاسم يضعه الساعه من غير ان
<lb/>

<pb n="58"/>

الاسما هذه حالها فى كونها بمنزلة تلقيبه | للقرون
<lb/>
الٮاٮٮه وتلقيبه لكاهن الذابح والاسم الممدوح |
<lb/>
والمفارق اما ذاك فهو الذى يستعمل الاسطقسات
<lb/>
الصوته وهو الذى هو طويل او بالمقتضب الدخيل
<lb/>
واما ذاك فمعتدل متفصل ممدود بمنزلة ما
<lb/>
ناخذ بدل حرف طويل حرفا قصيرا | واما المختلف
<lb/>
فهو متى كان الذى يسمى ٮٮر* بعضه ويصنع
<lb/>
بمنزلة ما قوله انه ضربه على ثديه الميمنى بدل
<lb/>
قوله ثديه اليمين والاسما نفسها نصفها ومذكرة
<lb/>
وبعضها مونثة وبعضها متوسطة بين المذكر
<lb/>
والمؤنث والمذكر ٮٮها تتم بالنوم الرو وبالوضع
<lb/>
بحسب اليونانى | ومبلغ ما يركب من هذه
<lb/>
وهذه هى كسى وفسى والمونثة هى بمقدار ما يتم
<lb/>
من احرف مصوتة بالاحرف الطوال اعنى بايطا
<lb/>
واو الاخر الممدوة وهى الفا ويوطاوى حتى يعرض
<lb/>
المذكرة والمونثة لكثرة متساوية من قبل ان
<lb/>
كسى وفسى هما مركبان وليس اسم يفنى ويتقضى
<lb/>

<pb n="59"/>

بحرف ساكن | ولا بالمصوت المقصور واما
<lb/>
باليوطا فثلثة فقط بمنزلة مالى وقومى وفافارى
<lb/>
واما بذال فخمسة وهى رود وفرفر نافو غوٮو
<lb/>
ٮواٮو * واما الاسما التى فى الوسط فتتم بنو والوضع
<lb/>
بمنزلة ما ارزٮرون ٮالٮيو واما عانوس بسيغما *
</p></div1><div1 type="chapter" n="22"><p>
واما
<lb/>
فصله المقولة فهى ان تكون مشهورة ناقضة
<lb/>
الان ان ان المشهورة فهى التى تستعد وتهيا من
<lb/>
اسما حقيقة وبجبر | بها من هذه والمثال على
<lb/>
ذلك بمنزلة شعر قلاوفون وشعر اسثانلس واما
<lb/>
العفيفة والمختلفة فمن قبل ان تقال المسكين
<lb/>
هى مختلفة وتستعمل اشيا غربية وعظيمة واعنى
<lb/>
بالغربة اللسان والنقلة والتادى من خير الى خير *
<lb/>
والامتداد من الصغاير الى العظايم وكل ما هو
<lb/>
من الحقيقى الا ان يكون الانسان يجعل جميع هذه
<lb/>
التى حالها هذه الحال ان يكون تركيبه بهذه
<lb/>
الحال اما الغاز وامثل واما مٮٮل بربويا | وان كان
<lb/>
من الاتقال
</p>
<p>
والتادية فالرموز واللغاز والامثال ومن كان
<lb/>

<pb n="60"/>

من اللسان ف***ل برابويا وصورة الرمز فهو ان
<lb/>
يقال ان التى هو موجودة لا يمكن ان يوصلها واما
<lb/>
بحسب الاسما الاخر فلا يمكن ان يفعل هذا
<lb/>
واما بحسب التادية والانتقال فقد يمكن مثل انه
<lb/>
الصق الصاقا طاهرا النحاس بالنار والنحاس
<lb/>
نفسه | بالرجل وامثال هذه هى من اللسان
<lb/>
واما منٮل بربويا ان كانت هذه تمتزج واما الا
<lb/>
يعمل اسم ناقص ولا ايضا مسكن فذلك بمنزلة
<lb/>
اللسان والتادية والانتقال والزينة وهذه الاشيا
<lb/>
الاخر التى وضعت وليس انما ينظم فى اتضاح |
<lb/>
المقولة جزوا يسيرا هذه الاشيا وهى هل اسم ما
<lb/>
يكون بالنقصانات والتقطيعات وتبديلات الاسما
<lb/>
وا*ا من حيث هى حاله حال مختلفة او بان
<lb/>
يكون حقيقى خارج عما جرت به العادة فيلزمه
<lb/>
الا يعمل ناقص واما فمن حيث | انه مشاركلبعاد
<lb/>
فيكون مشهورا حتى يلزمه ان ما يجرى من الحجا
<lb/>
والبكت من الجرى * على هذا الضرب من الجدل
<lb/>

<pb n="61"/>

ليس يجرى على الاستقامة وعند يهزون بالشاعر
<lb/>
بمنزلة اوقليدس ذلك الاول على انه قد كان
<lb/>
يسهل عليه ان يفعل اعطا انسان هكذا كان
<lb/>
يمد ما كان [يجد] يجب ويريد مده وكان يقصر
<lb/>
حيث يريد وان يعمل الشعر المسمى ايانبوا
<lb/>
بهذا اللفظ وهو قوله الذى زعم فيه انى رايت
<lb/>
ماراثون | من حيث يسمى بالنعمة ولا ايضا
<lb/>
كاكس اغتردت ذاك اما ان يرى كيف كان
<lb/>
يستعمل هذا الضرب فهو مما يضحك منه واما
<lb/>
المقدار والرزن فهما امر عام لجميع الاجزا وذلك
<lb/>
انه عند ما كان يستعمل التاديات والانتقال والالسن
<lb/>
وانواع على ما يليق وفى باب الٮعرى فى الاشيا
<lb/>
هى ضحكة قد كان | يفعل هذا الفعل بعينه واما
<lb/>
ما هو موافق لمقدار كل ما كانت يكون مختلفة
<lb/>
فهذه ترى افى من حيث يوضع الاسما بالوزن
<lb/>
والمقدار والتاديات وبانواع اخر فانه ان غير الاسما
<lb/>
الحقيقية وقف على ان ما قلناه من ذلك حق
<lb/>
مثل ان اوريفيدس واسخولس عند ما عملا الشعر
<lb/>

<pb n="62"/>

المسمى | ايانبوس فعلى هذا الفعل نفسه الا
<lb/>
انه اذا ما نقل بدل الحقيقى من قبل انه قد اعتيد
</p>
<p>
فى اللسان اما ذاك ***ا جيد شريف واما
<lb/>
هذا فيرا مهين واسخولس عمل شعر فى فليوقطيطس
<lb/>
قال فيه ان السٮا**ٮلب لحومى ومششت * رجلى
<lb/>
فان فى هذا الكلام استعمل ووضع قوله مششت
<lb/>
بدلا ** *وله | فاما الان انا من حيث على جهة
<lb/>
الصغر والصغيرة بلا ان يصح يقول انسان من
<lb/>
حيث **ر فذلك الحقيقة واما الان على انا من
<lb/>
حيث اٮٮ صغيرا وسمى الضعيف والذى بلا
<lb/>
منظر هذا الكلام ووصف المجلس دايما قاليون * |
<lb/>
وقوله انه وضع بيدى انا الشقى مايدة صغيرة
<lb/>
من حيث استعمل قوله ان انبا اليونانين مايدة
<lb/>
الصغيرة [صغير] بدل من اليونانين يسمون
<lb/>
مايدة صغيرة وايضا كان يسمى المفسرين الحقيقيين *
<lb/>
ذوى المديح من حيث كان ** بهم وزعم انهم
<lb/>
كذلك لانهم بستعملون اشيا لا لم يقولها * قط
<lb/>

<pb n="63"/>

من الجدليين فى الجدل بمنزلة ما فى المجلس
<lb/>
الذى من النحو لا امن التحلات وبمنزلة القول
<lb/>
القايل ان منك انت *ايضا قد كنت شى ما |
<lb/>
وبمنزلة القول القايل ان اخيلوس هو من اجل
<lb/>
لا هو من اجل اخيلوس واشيا كثيرة من امثال هذه
<lb/>
كم كانت وذلك انه من قبل ان هذه الا** فهن
<lb/>
فى الحقيقى لذلك ما عمل تركيب * ليس حاله فى
<lb/>
اللفظ بدون ما هذه حاله واما ذاك فما كان
<lb/>
يعرف من هذا شيا فاما الكبير فهو ان يستعمل
<lb/>
كل واحد واحد من هذه التى وصفت على مجرى |
<lb/>
الاليق والاشبه وان يستعمل اسما مضعفة والالسن
<lb/>
وان يكون من ما يتادا وينتقل هو عظيم كبير
<lb/>
غير ان هذا ليس يوجد من اخر من **ل
<lb/>
انه دليل على الخدق والمهارة واو ذلك * انه
<lb/>
ان يكون التادى تاديا حسنا الى ما هو شبيه هو
<lb/>
ان يعلم علما حسنا والاسما انفسها منها مركبة
<lb/>

<pb n="64"/>

وهذه تصلح لوزن الشعر المسمى دياثورانبو واما
<lb/>
الالسن | فتصلح للاوزان المعروفة بايزوا نواق
<lb/>
هو الر**ٮٮد واما التى تتادا فتصلح الاوزان الشعر
<lb/>
المعروف بايانبو وهى اليق واصلح فى ايروانيقو
<lb/>
هو النشيد من جميع ما وصف واما فى ايانبو فمن
<lb/>
قبل انها تتشبه باللفظ وهذه الاسما تصلح وتليق
<lb/>
بمقدار ما يستعمل بها الانسان على طريق
<lb/>
وهذه هى الحقيقى المتادى والمسمى بالسريانية
<lb/>
صڡٮاٮٮا ما خوذ من
</p>
<p>
الاتمام والعناية | الى ما فى صناعة المديح
<lb/>
والتشبيه و*كاية الحديث ففيما قلناه من ذلك
<lb/>
كفاية
</p></div1><div1 type="chapter" n="23"><p>
واما الاقتصاصى والوزن المحاكى وقد بين
<lb/>
ان نخبر عنها بالخرافات وحكاية الحديث على
<lb/>
ما فى المديحات وان تقوم المتقينين والقينات نحو
<lb/>
العمل الواحد متكامل باسره وهو الذى له | اول
<lb/>
ووسط واخر وهو الذى كما الحيوان الع**ل للذة
<lb/>
خاصية ومن حيث لا يدخل فى هذه التركيبات
<lb/>
اقتصاصات تشبه وهى التى قد ٮٮطر**ا ان الاستدلال
<lb/>
ليس انما هو لعمل واحد لكن لزمان واحد بمبلغ
<lb/>

<pb n="65"/>

ما يعرض فى هذا وعمل واحد او كثير وكيف كل
<lb/>
واحد واحد منها على ما لها انضافت الى قرينها
<lb/>
كما | كانت **زمنة انفسها اما فى سالامانا فحروب
<lb/>
المراكب وفى سيقيليا حرب القركرونيا ف**ٮ كلى
<lb/>
هذين ليسا شى اخر غير انها تنتهى الى انقضا
<lb/>
واحد واحد وكذلك فى الازمنة التى *ر* بعد فى وقت
<lb/>
بعد وقت يكون واحد منها الذى لا يكون له
<lb/>
شى اخر هو اخر وانقص* *كثير * من الشعرا | قد
<lb/>
يفعلون هذا قريبا ولذلك كما قلنا وفرغنا من
<lb/>
القول **ل فليرا اوميروس فى هذا ذو سبه
<lb/>
وناموس هدو من هذا الوجه ايضا يرى اوميروس
<lb/>
انه متبع للناموس وانه لازم للصواب والاستقامة
<lb/>
اكثر من هولا الاخر هو الذى عمل الحرر وقد كان
<lb/>
له اول واحد من حيث يرى ان ياتى به
<lb/>
باسره هذا على انه قد كان عظيم جد ولم يكن
<lb/>
يسهل رويته ولا ايضا كان مزمع ان يبين فى
<lb/>

<pb n="66"/>

خرافته هذه الحال من قبل انها قد كانت عند
<lb/>
ما كانت تتركب وتقترن قد كانت تصغر فى عظمها |
<lb/>
والان فى هذه المداخل التى تقبضت جزو ما
<lb/>
وهو ما الذى يفعل الانسان واما هولا الاخر
<lb/>
فيقتضبوا بحسب واحد واحد | فى واحد واحد
<lb/>
من الزمان خرافات كثيرة الاجزا بمنزلة ذلك الذى
<lb/>
عمل هذه التى هى معروفة بقوفوانيا وجعل
<lb/>
الاليادا صغيرة وذللك عمل اليادا واودوسيا
<lb/>
كلتيهما مديحا واحدا او بعد كر* اثنتين واما
<lb/>
من المعروفة بقوفوانيا فكثيرة والى الاليادا |
<lb/>
الصغيرة فثمانية واكثر التى تقال بالسلاح منها
<lb/>
المعروفة بناوفطلامس وفيلوقطيطس المعروف
<lb/>
بافطوخيلا ركٮس الياس ورجوع المراكب واسين
<lb/>
وطرواس
</p></div1><div1 type="chapter" n="24"><p>
وايضا هذه الالهة صنعت الافى فى
<lb/>
المديح دايما واما بسيطة واما
</p>
<p>
مركبة واما انفعالية | بالاجزا وهذه هى
<lb/>

<pb n="67"/>

خارجة عن نغمة الصوت والبصر وذلك انه قد
<lb/>
تدعوا الحاجة الى *لڡراس والعناية والانفعالات من
<lb/>
حيث يكون [لا] للارا والمقولات قوام وبالجملة
<lb/>
هذه الت* **ن * يستعملها اوميروس اول السمرا وعلى
<lb/>
الكفاية وذلك ان شعر كلتيهما هو مرك* واما
<lb/>
ايليدا فبسيطة | وانفاعالية واما القصيدة فمركبة
<lb/>
وهى الذى تدل بالكلية على العادات ومع هذه
<lb/>
هى دالة باللفظ والذهن على كل فعل وصنعة
<lb/>
الاسطر والوزن مختلفة فى طول قوامها والحد الكافى
<lb/>
للطول هو ذلك الحد الذى قيل وهو الذى فيه
<lb/>
الامكان فى الابتدا | والاخر وهذا هو الذى جميع
<lb/>
تراكيب القدما تقصر وتنقص واما نحو الم*يحات
<lb/>
التى لها موانسة واحدة يوتا بها اكثر ولها ايضا
<lb/>
اعنى صنعة الافى المنسوبة الى ايلين وان تمتد فى
<lb/>
طولها كثير من قبل انه فى المديح لا يمكن
<lb/>
ان يكون غير ما كانت تقتص وتنحدث بها ان
<lb/>
تتشبه | باجزا كثيرة لكن بذلك الجزو الذى
<lb/>
من المسكن و*لجزو الماخوذ من المرايين واما فى
<lb/>

<pb n="68"/>

صناعة افى فيمكن ذلك من قبل ان المعنى
<lb/>
للشعر فيها هو اقتصاص عظيم حتى انه يوجد لها
<lb/>
فى عظم التها والاحلڡ* هذا الخير وهو انها |
<lb/>
تغير السامع وتدخل علل الا شبيه من قبل ان
<lb/>
الشبه يستٮم سريعا وتصير بالمديحات الى ان
<lb/>
تقع اما وزن النشيدات فانما وقعت من المحونة
<lb/>
وذلك ان الانسان ان هو اتى وع*ر اقتصاص ما
<lb/>
والتشبيه الذى بالكثير فانه يرى غير لايق ولا
<lb/>
خليق من قبل وزن النشيد هو اكبر ارتكازا |
<lb/>
واكثر له عدادا من جميع الاوزان ولذلك قد
<lb/>
تقبل ايضا الالسن والتاديات والانتقالات وجميع
<lb/>
الزيادات جدا جدا من قبل ان الشبيه الداخل
<lb/>
فى باب الحديث والقصص هو اخر ولا سيا واما الشعر
<lb/>
المعروف بايانبو فهو ذو اربعة اوزان | من الحركات
<lb/>
اثنتان اعنى الٮاحسه والعميلة وايضا من
<lb/>
القبيح ان لم يعرف * بمنزلة خاريمون من قبل
<lb/>
ليس يوجد انسان صنع قوام طويل فى وزن اخر
<lb/>
غير الوزن الذى فى النشيد لكن كما قلنا ان
<lb/>

<pb n="69"/>

الطبيعة تفيدنا ما هو موافق له فى هذه التى
<lb/>
هى بالاختيار | واما اوميروس فهو مستحق للمديح
<lb/>
والتفريط فى اشيا اخر تفريطا كثيرا اذ كان هو
<lb/>
وحده فقط من بين جميع الشعرا ليس يذهب عليه
<lb/>
ما ينبغى ان يفعل وقد ينبغى للشاعر ان يكون
<lb/>
ما يتكلم به يسيرا قليلا وذلك اذ ليس فى هذه مشبه
</p>
<p>
محاكى فاما الشعرا الاخر فمنهم من يجاهله
<lb/>
جدا ويكون به تشبيه وحكاية فى اشيا يسيرة
<lb/>
واما ذلك فمن حيث انما | عمل صدرا يسيرا فهو **
<lb/>
على الحال رجل او امراة او عادة فى حكايته من
<lb/>
ساعته من حيث لا ياتى ***لك بشى لم يعتاد لكن
<lb/>
ما قد اعتيد وقد يجب ان يعمل فى المديحات
<lb/>
ما هو عجيب وهذا *** خاصة فى صنعة افى وهى
<lb/>
الى الا العجيب فيها يعرض فى تسقيمها من قبل
<lb/>
انه لا ينظر نحو العالم ومن بعد هذه يوتا بها
<lb/>
نحو | هزيمة قطور كما يوتا فى المسكن الاستهزايات
<lb/>
والمضحكات من حيث يرى اما بعضها وهو قايم
<lb/>
وقف ولا يطلب ويتبع الموتى واما ذاك فمن حيث
<lb/>

<pb n="70"/>

يخطر واما فى افى فقد يخفى ولا يشعر به واما الامر
<lb/>
العجيب فهو |¦ من هو[ا] او مٮى او امر
</p></div1><div1 type="chapter" n="25"><p>
بشى
<lb/>
ما بمنزلة الخير انه فاصل معنى حتى يكون الشى
<lb/>
الشر كالذى لم يكن واما الذى | يريدون نحو
<lb/>
المقولة فقد ينبغى ان يحل بمنزلة الكٮاڡ ما بلاورياس
<lb/>
اولا ولعل ان يكون ليس يعنى بذلك البغال
<lb/>
لكن يعنى الحفظة من قبل ان اورياس فى لغة اليونانى
<lb/>
يدل على البغال وعلى الحفظة وايضا اذا ما قال
<lb/>
انه قبيح المنظر ليس انما يعنى بذلك فبيح الوجه
<lb/>
لكن عنا لا اعتدال البدن غير ان اهل قريطس
<lb/>
يسمون الحسن المنظر للحسن الوجه ويسمون |
<lb/>
السكران المتقبل الوجه * واما الاسما التى ضربت
<lb/>
من التادية وهى من التادية هى ايضا كما
<lb/>
يقول اوميروس الرجال الاخر واللهة متسلحة على
<lb/>
الخيل كانو وقادين الليل كله وقال مع ذلك
<lb/>
امن حيث كانوا اليونانيون مجتمعين فى صحراة
<lb/>
طوراس واجتمع بينهم نبات وشى وسوٮٮاں *
<lb/>

<pb n="71"/>

وصفرات الزمر وذلك ان هذه باجمعها بحسب |
<lb/>
التادية انما قيلت بدل من الكثير وايضا يقول
<lb/>
ان *اسيوس كان يحل الحٮل ويعمل الحٮلة ان
<lb/>
ٮڡور هو بالڡحر * وانه واما تلك فلا ٮٮصب واما
<lb/>
*سم الحياة فيقسم وافادقلس ايضا يقول انه
<lb/>
كانوا الذين لم | يزالوا غير ما*** منذ قط ينشون
<lb/>
من ساعتهم مايتين واما الحياة فالتى خلقت
<lb/>
لهم قديما اما التى قال انها موضع قوله ان ار
<lb/>
الليل اكثر وذلك انه موضع للشك كثيرا واما
<lb/>
التى قالها بحسب عادة المقولة فكما يقول فى
<lb/>
الشراب انه ممتزج ومن هاهنا عمل ما للساق
<lb/>
المصوعة من الرصاص والحدادين وايضا من
<lb/>
هاهنا يقال | الغانوميدس شرب الشراب لا انه
<lb/>
يشرب
</p>
<p>
للشراب من قبل *** بحسب التادية ايضا
<lb/>
وينبغى ان يتفقد من امر الاسم متى كان ذاك
<lb/>

<pb n="72"/>

على تضاد ما انه ٮوا** هذه التى قيلت على
<lb/>
طريق الكمية بمنزلة ما قيل ات دورط النحاس
<lb/>
ٮفرق ويدل هاهنا الى كثير ما امتنعت يده
<lb/>
من ان تحل حتى يظن الانسان خاصة | بغلوقس
<lb/>
انه ضد هذا وايضا لا الافراد منهم يريدون
<lb/>
وياخذون بغير نطق من حيث يحكمون لهم ايضا
<lb/>
ويعملون قياسا ف**ر انهم قالوا انه يظن الذين
<lb/>
يبكتون ان ذلك الذى يعمله هو ضد و انما كان
<lb/>
شاب هذا * اهرقارس وذلك انهم كانوا يظنون به انه
<lb/>
لاقوناى فمن القبيح الا يكون يلقاه طيلاماخس
<lb/>
فى لاوقادمونيا عند ما صار الى هنالك ولعل هنالك
<lb/>
كما قال اهل قادلينس وهو انهم قالوا ان عندهم
<lb/>
عمل اودوساوس وايقاريس الاساسات من قبل
<lb/>
ان ذلك حق وينبغى ان يكون ترقية | هذه الى
<lb/>
الشعر اعنى ممكنة اكثر من لا امكان ترقيتها
<lb/>
الى الافضل واكثر من لا امكانها الى العجز وذلك
<lb/>
انها غير صناعة هى اكثر فى باب المسلة
<lb/>
والاقناع ولا **كان وذلك انه لعله ان لا يمكن
<lb/>

<pb n="73"/>

ان يكون مثل هذه التى هى كما فعل زاوكسس
<lb/>
*كن الذى هو جيد ٮتريد وٮڡصل * المثال وان
<lb/>
يكون ٮحو ان يٮحو ويتخلص * من لا ناطقين فانه
<lb/>
على *******و ٮكون ذاك الذى هو شى ما ليس هو
<lb/>
لا ناطق ذلك الذى هو لا ناطق وذلك | انه
<lb/>
يكوا ******** واقل من الصدق فهذه التى قيلت
<lb/>
على طريق التضاد هكذا ينبغى ان تنظر
<lb/>
وٮر******ر ال فى التبكيتات التى تكون فى الكلام
<lb/>
ففى هذا بعينه ونحوه يقولون س****** بموضع
<lb/>
اى داهية كان والانتهار الذى هو لا نطق هو
<lb/>
ايضا مستقيم متى يكون | ص***** اما الى استعمال
<lb/>
الٮاوسه او الى استعمال القول كما استعمل
<lb/>
اوريفيدس الرد****** او كاٮرسطس فى تلك التى
<lb/>
لمنالاوس والانواع التى ياتون بها للتوبيخ
<lb/>
والانتهار خمسة ******* ان ياتوا بها كالغير ممكنة
<lb/>

<pb n="74"/>

واما كالتى هى دون الاستقامة او كالضاده او
<lb/>
كالا خر****** صناعة او كالتى هى غير ناطقة
<lb/>
والحلات فمن الاعداد | التى قيلت ينبغى ان
<lb/>
تتفقد وهى اثناعشر
</p></div1><div1 type="chapter" n="26"><p>
واى اتنتيهما ترى افضل بين
<lb/>
شعرى الشبيه وحكاية صنعة افى او تلك
<lb/>
الاطراغيقانيا وقد يتشكك الانسان هل كان شى من
<lb/>
هذه التى هى فروطيقى هى اخير ام لا ومثل
<lb/>
هذه الذى هو عند الناظرين الافاضل وتلك هى التى
<lb/>
تخبر فى السنه والحكاية فى فوريطيقى فى الكل
<lb/>
وذلك انه من قبل انهم لا يحسون لا ٮرٮد هم *
</p>
<p>
| الحركة الكبيرة وذلك ان الذين يحركون
<lb/>
فمثل الذين يزمرون فى النبات والسرنيات المزيفة
<lb/>
المزورة غير ما يستدارون ويحاكون اٮن ٮسڡوٮا * **
<lb/>
سبهون به عند [غير] ما ٮحرٮون الراس ان كان
<lb/>
الزمر الذى يزمرون لاسقولا ومثل هذا المديح هو
<lb/>
كما احتسب القدما والذين اتوا بالاخرة بعدهم
<lb/>
مرايين منافقين من قبل انهم افضل كثيرا من
<lb/>
علالاس كما كان يلقب مينيقوس قافيدس و*عٮمد
<lb/>

<pb n="75"/>

الاعتقاد من | فيندرس واما ان يكون لهذه اليه
<lb/>
ومن حيث هو امں لودا* وفى جميع الصناعة
<lb/>
يكون حاله عند صنعة افى وذلك ان حال صنعة
<lb/>
افى ع ر لناظرين يقولون الذين ليس بالمحتاجين
<lb/>
الى شى من الاشكال انهم طياب جدا *صناعة المديح
<lb/>
عند المزيفين وفاما فروطيقى فظاهر انها
<lb/>
اخس ولنا ان نقول نحو هذه انه اما اولا ان الاختصام
<lb/>
ليس هو | صناعة الشعر لكن تلك التى هى
<lb/>
للمراياة والنفاق من قبل انه قد يوجد الى ان
<lb/>
ٮٮطل بالرسوم عند ما يغنى وما كان يفعله
<lb/>
سوسطراطس وعند ما يزعق ويزمر وهو ما كان
<lb/>
يفعله مسٮٮٮاس *طٮٮٮطٮا بعد ذاك وايضا ولا
<lb/>
كل حركة مرذولة كما انه ولا كل *** الا يكون رقص
<lb/>
هولا الزيفين وهو ما قد كان قاليفيدس تبكت
<lb/>
عليه وم***ٮٮكت عليه فى هذا الوقت قوم |
<lb/>
اخرون من غير ما لا يشتهون بالٮس*********صا *
<lb/>
صناعة والتى بلا حركة تفعل فعلها الذى
<lb/>

<pb n="76"/>

يخصها كالاخر التى لصناعة ****ٮها تر فى البيت
<lb/>
كم كانت وان كانت هذه الاخر افضل من
<lb/>
الكا******ر يجب ضرورة ان يكون ثم من بعد
<lb/>
فمن قبل ان كل شى لها بمبلغ صنعة افى فقد
<lb/>
ينبغى ان تستعمل الوزن وايضا ما كان جزوه
<lb/>
الصغير الموسيقانية والنظر وهما اللذه ****هما
<lb/>
اكثر فعلا فلها ايضا فعل * فى الاستدلال ايضا
<lb/>
والافعال وايضا التى هى مختلفة فى الطول ليكون
<lb/>
اخر الشبيه والحكاية وذلك ان كون هذه خاصة |
<lb/>
بغتة اكثر من كونها كذلك وهى ممتزجة فى زمان
<lb/>
كبير واعنى بذلك مثل ان صمع يضع الانسان
<lb/>
اوفيدس لذلك الذى وضعه سوفاقلس فى الافى
<lb/>
التى لها فى هذه التى ايليدا هى فيها فى التشبيه
<lb/>
والمحاكاة التى للذين يصنعون الافى والعلامة هى
<lb/>
هذه وهى ان الواحدة من صنعة افى انها كانت قد
<lb/>
تحدث مديحات كثيرة |
</p></div1></body></text></TEI.2>