<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De sophisticis elenchis</title>
        <author>Aristotle</author>
        <editor>ʿAbd al-Raḥmān Badawī</editor>
        <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Aristotle</author>
            <title>Manṭiq Arisṭū</title>
            <editor>ʿAbd al-Raḥmān Badawī</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Cairo</pubPlace>
              <publisher>Maṭbaʿat Dār al-kutub al-miṣrīyah</publisher>
              <biblScope unit="vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="737" to="1018">737-1018</biblScope>
              <date>1952</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl default="NO">
        <correction status="high" default="NO" method="silent">
          <p>Data Entry</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
      <refsDecl n="text=1" doctype="TEI.2">
        <state unit="text"/>
        <state unit="translation"/>
        <state unit="chapter" n="chunk"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage default="NO">
        <language id="arabic">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text lang="arabic" id="tlg0086.tlg040.alpheios-text-ara1"><body>

<pb n="737"/>

<div1 type="translation" n="1">
<div2 type="chapter" n="0" name="Preface">
<p>
بسم الله الرحمن الرحيم
</p>
<head>
«سوفسطيقا» بنقل الفاضل أبى زكريا يحيى بن عدى — أعلى الله
منزلته — ، وبنقل أبى على عيسى بن اسحق بن زرعة، وبنقل
قديم منسوب إلى الناعمى، مثبت فى كل صفح ما نقله كل واحد،
وغيره، عن المعانى الثابتة فى ذلك الصفح
</head>

<head>
نقل أبى زكريا يحيى بن عدى من السريانى بنقل أثانس
من اليونانى:
</head>

<head>
كتاب تبكيت السوفسطائيين لأرسطوطالس
</head>
</div2>

<div2 type="chapter" n="1">
<head>
〈القياس والمغالطة〉
</head>
<p>
فأما فى التبكيتات السوفطائى، وهذه التى بزى تبكيتات، وهى
تضليلات لا تبكيتات، فنقول مبتدئين من الأوائل كالطبيعة.
</p>
<p>
أما أن هذه هى موجودة قياسات، تظن إذ ليست — فذلك ظاهر.
وذلك أنه كما أنه قد يكون فى هذه الأخر انبهام من قبل اشتباه ما، كذلك

<pb n="738"/>

فى الكلم. وذلك أنه ها هذه النية أما هؤلاء فموجودة لهم التى هى حسنة. وأما هؤلاء
فيحيون حسنى النية من حيث ينتهون حبيا نيةً ويحرقون أنفسهم. وفى الحق
أما هؤلاء فمن قبل الحسن، أما هؤلاء فيرون أنهم زينوا أنفسهم. وكذلك
فى غير المتنفسة، وذلك أنه ها ومن هذه أيضا: أما هذه ففضة، وأما هذه
فذهب بالحقيقة، وأما هذه فليست، إلا أنها ترى بالحسن — مثال ذلك
إما هذه الحجرية ففضة والرصاصية فضة، وأما هذه المصبوغة بالمرار
فذهبية. فعلى هذا النحو بعينه والمقاييس أيضا والتوبيخات: أما ذاك
فموجود، وأما ذاك فليس بموجود إلا أنه يرى من قبل عدم الدربة، وذلك
أن هؤلاء غير الدربين من حيث لا دربة لهم، إنما يرون من بعد. —
والقياس هو من أشياء توضع لكى يقال إن شيئا ما آخر من الاضطرار من
اللاتى وضعت. فأما التبكيت فهو قياس مع مناقضة النتيجة. وهؤلاء
أما هذا فيفعلون، إلا أنهم لا يظنون لأسباب كثيرة منها موضع واحد هو حاد
قوى جدا، وهو الذى من الأسماء، وذلك أنه لأنا لا يمكننا أنا نحصر
الأمور إذا تكلمنا خلوا.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="739"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل أبى على عيسى بن إسحق بن زرعة من السريانى
بنقل أثانس من اليونانى
</head>
<head>
كتاب «سوفسطيقا»، أى التظاهر بالحكمة، لأرسطوطالس:
</head>
<div2 type="chapter" n="1">
<p>
وأما فى التبكيت الذى يظهر السوفسطائيون فعله، وليس تبكيتا،
بل تضليلا، فنبدأ — ونحن للطبيعة مقتدون — بالكلام فى المبادئ ونقول:
إنه من البين أن القياس منه موجود، ومنه ما يظن موجودا وليس كذلك.
وذلك أن الشبهة قد توجد فى الأقاويل كما توجد فى الأمور الأخر التى يضلنا
فيها ما لها من المشابهة، وذلك أن بعض الناس جميل الاعتقاد، وبعضهم
يظن ذلك به للعجب بما يجرى مجرى الأخبار ولتعظيمهم نفوسهم، والذين
ينسبون إلى الجمال: أما بعضهم فلما له من ذلك، وأما بعضهم فيظن ذلك
به لما تكلفه من الزينة. ومثل ذلك أيضا يوجد فيما لا نفس له، وذلك
أن منه ما هو فضة، ومنه ذهب بالحقيقة، ومنه ما ليس كذلك، بل البصر

<pb n="740"/>

يتخيله. مثال ذلك أن الحجارة الفضية والتى تتخذ من الرصاص القلعى منسوبة
إلى الفضة، والأشياء المصبوغة بالمرار منسوبة إلى الذهب؛ فعلى هذا
النحو أيضا يكون القياس والتبكيت: أما ذاك فموجود، وأما هذا فغير
موجود، بل يظن ذلك به لعدم الدربة، وذلك أن الذين لا دربة لهم
لعدمهم لها كالناظرين من بعد. فأما القياس فهو قول من أشياء موضوعة
ليلزم عنها شىء آخر من الاضطرار. والتبكيت هو قياس يتضمن مناقضة
النتيجة، — السوفسطائيون يفعلون ذلك من غير أن يشعر بهم، لأسباب
كثيرة أحدها قوى مشهور جدا، وهو الذى يكون عن الأسماء، ومن قبيل
أنا عندما نتكلم إنما نأتى بالأسماء، لا الأمور،
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم منسوب إلى الناعمى، ولست أعلم من أى لغة نقله
</head>
<head>
كتاب أرسطوطالس فى «التبصير بمغالطة السوفسطائية»:
</head>
<div2 type="chapter" n="1">
<p>
الذى ينحوه فى هذا الكتاب تبكيت السوفسطائيين الذين يظن أنه نقض
للقياس وليس هو فى الحقيقة كذاك، بل هو مغالطة لا حقيقة لها وغير مبطلة

<pb n="741"/>

للقياس ونبتدىء من أول، إذ النقائض بالطبع، فنقول: إنه قد يكون
قياس صحيحا، وقد يكون قياس مشبه ليس بصحيح — وهذا معروف
من العوام. فكما أنه قد جاز التشبيه فى سائر الأشياء، كذلك يجوز فى الكلام.
من ذلك أنه قد يكون قوم جيندة أخلاقهم بالحقيقة وآخرون
متشبهين بهم، فيجبهم القليل من الأمر فيشغلهم، وكذلك الصحاء فإن منهم
صحيحا فى نفس محاسن الجمال، ومنهم من يتخيل أنه جميل لمكان الهيئة والزينة
وكذلك نجد فى الأشياء التى لا نفس لها مثل الدنانير والدراهم: فإن منها
ذهبا صحيحا وفضة صحيحة بالحقيقة، ومنها ما ليس هو كذلك إلا أنه يتخيل
للحس فيشبه الصحيح من الذهب والفضة وهو فى نفسه مدخول: إما رصاص
قلعى، وإما مموه بالمرداسنج أو ذهب مصبوغ، وكذلك حال القياس.
والتبكيت الناقض على القياس، وهو الذى يسمى النكس، فإن أحدها موجود
بصحة، والآخر ليس بالصحة وجوده، إلا أنه يتخيل لمن لا خبرة له به

<pb n="742"/>

ولا تجربة للأشياء، فكأنه ينظر إليها من بعد، فمن أجل ذلك يشتبه عليه.
وإنما القياس بالحقيقة شىء تتقدمه أشياء يتولد منها غيرها باضطرار.
فأما التبكيت فإنه قياس مناقض للنتيجة. وقد يفعل السوفسطائيون ذلك
وهم لا يظنون أنهم فعلوه لعلل كثيرة أحدها لحال الأسماء، وإن كانت لطيفة
المأخذ مشهورة فى العوام؛ لأنه لما لم يمكنا عند لفظنا أن نباشر الأشياء،
بل إنما نستعمل الأسماء
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="4">
<head>
كتاب أرسطوطالس على «مباكتة السوفسطائيين»
ترجمة أخرى:
</head>

<div2 type="chapter" n="1">
<p>
إنا قائلون على المباكتات السوفسطائية التى ترى أنها مباكتات، وإنما
هى مضلات وليس بمباكتات؛ ومبتدئون كالطبيعة من المقدمات الأولى.
ومن المعروف أن من القياسات ما هو موجود، ومنها ما ليس بموجود،
لكن يظن أنه صحيح. وكما أنه قد يكون فى سائر الأشياء الاشتباه، وأن
يلحق الظن فيها من قبل الاشتباه، كذلك يكون فى الكلام أيضا. وقياس
ذلك أن من ذوى النيات من له النية الحسنة، ومنهم من يتراءى بحسن النية
ويفخر بها ويموه بإظهار التصاون.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="743"/>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل أبى زكريا يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="1">
<p>
من الأسماء، بل إنما نستعمل الأسماء بدل الأمور كالأدلة بحسب
ما يعرض للأسماء أنه يعرض للأمور بمنزلة ما فى الحسابات التى يحسبن،
وهذا غير شبيه. وذلك أنه أما الأسماء وأكثر الكلم فمحدودة، فأما الأمور
فهى غير محدودة فى العدد، فيجب ضرورة أن تكون الكلمة بعينها والاسم
يدل على كثيرين. فبنحو ما أن هناك أيضا هؤلاء الذين ليسوا حذاقا باختصار
الحسابات يتبلهون هم منهم ومن العلماء، فبهذا النحو بعينه وفى الأقاويل هؤلاء
الذين ليسوا دربين بقوة الأسماء يضللون إذا هم تكلموا وإذا أسمعوا آخرين
أيضا. فمن قبل هذا السبب وآخر سيقال القياس والتركيب الذى يرى وليس
بموجود هو موجود. ولأن قصد أناس لأن يظنوا حكماء أكثر من أن
يكونوا ولا يظنوا (والسوفسطائية حكمة ترى لا التى هى موجودة،
والسوفسطائى هو الملقب من الحكمة التى ترى لا التى هى موجودة)،
فمعلوم أنه يضطر هؤلاء أن يظنوا أنهم يفعلون أفعال الحكماء أكثر من أن
يفعلوا ولا يظنوا. وعمل الحكيم هو أنه إذا قال واحدا على واحد لنرى كل
واحد يعرفه إما بسبب التى يعرف فألا يكذب وأن يمكنه أن يبين الذى

<pb n="744"/>

يكذب. وهاتان هما: أما تلك فبأن يمكنه أن يعطى القول؛ وأما تلك
فبأن يأخذ. فبالاضطرار أن يطلب هؤلاء الذين يريدون أن يعملوا السفسطة
جنس الكلم التى قيلت، وذلك أنه هو القصد. وذلك أن مثل هذه الفوة
هى التى تجعلهم يبدون حكماء، وليسوا إذا كانت لهم الإرادة.
</p>
<p>
فأما جنس لكلم كهذه موجودة، ولهذا يشتاق الذين يدعونهم
سوفسطائيين إلى قوة كهذه، فمعلوم. وأما كم أنواع هذه الكلم السوفسطائية
ومن كم عدد تقومت هذه القوة، وكم هى أجزاء الصناعة وفى هذه الأجزاء
المكملة لهذه الصناعة، فها نحن نقول الآن.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="2">
<head>
〈أنواع الحجج فى المناقشة〉
</head>
<p>
موجود فى أن نتكلم أربعة أجناس من الكلم: تعليمية، وجدلية،
وممتحنية، ومرائية.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="1">
<p>
وتقيم الأسماء مقامها فى أقاويلنا كالدلائل عليها. وقد يظن أن الذى
يعرض للأسماء يعرض مثله للامور كما يخلق الحساب فى الحسابات، غير أن

<pb n="745"/>

هذا ليس بشبه. ولأن الأسماء وأكثر الكلم محدودة، والمسميات غير متناهية
العدة، فمن الاضطرر أن تكون الكلمة والاسم الواحد بعينه يدل دلالة واحدة
على كثيرين. وكما أن هناك أيضا من لم يكن بعمل الحساب ماهرا قد يغلط
ويغالطه العارفون بذلك، فمثل هذه الضلالة بعينها تعرض فى الألفاظ للذين
لا خبرة لهم بما تدل عليه الأسماء: متكلمين كانوا أو مستمعين. فلهذا
السبب ولأسباب أخر سنذكرها يكون القياس موجودا. وأما ما يظن
تبكيتا فغير موجود. ولأن بعض الناس يؤثر من قبل التعلم أن يظن حكيما
أكثر من إيثاره أن يكون كذلك ولا يعتقد هذا فيه — ما تكون المغالطة حكمة
مظنونة، لكنها غير موجودة. والسوفسطائى وهو الذى له لقب من حكمة تظن
موجودة وليست كذلك. ومن البين أن هؤلاء من الاضطرار يؤثرون الظن
بهم أن فعلهم فعل الحكماء أكثر من إيثارهم أن يفعلوا فعلهم فلا يظن ذلك
بهم. وفعل الحكيم هو أنه إذا حمل شيئا على شىء نحو: كل مخاطب أن

<pb n="746"/>

يكون بما له من المعرفة يعلم أنه لم يكذب ويمكنه إظهار كذب الكاذب.
وهذان الأمران يكون أحدهما بالاقتدار على بادئة القول والآخر فى استماعه.
فيجب إذن على الذين يريدون فعل المغالطة أن يلتمسوا جنس الألفاظ
المذكورة؛ وذلك أن هذا متقدم للفعل، لأن بمثل هذه القوة يصيرون
متى شاؤا إلى أن يظن بهم أنهم حكماء وليس هم كذلك. فأما
هل يوجد جنس ما للالفاظ يجرى هذا المجرى وينسبه نسبا إلى مثل هذه
القوة القوم الذين نسميهم المغالطين، فذلك ظاهر. ونحن منذ الآن
آخذون فى أن نبين كم أنواع الألفاظ السوفسطائية، وكم مبلغ عدد الأشياء
التى عنها تقومت هذه القوة، وكم عدد أجزاء هذه الصناعة، ونبين مع ذلك
أشياء أخر بها كمال هذه الصناعة.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="2">
<head>
〈أنواع الحجج فى المناقشة〉
</head>
<p>
وأجناس الألفاظ التى تجرى فى المفاوضة أربعة: البرهانية، والجدلية،
والامتحانية، والمرائية.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="1">
<p>
مكان الأشياء كانت أسماء الأشياء دليلة عليها وعلامات لها. فظننا أنه
يعرض للأشياء ما يعرض فى الأسماء كما يعرض للمتفكرين فى الحساب؛ إلا

<pb n="747"/>

أن ذلك ليس شبيها بهذا، لأن الأسماء ذوات نهاية، وكذلك كثرة الكلام
ذو نهاية. فأما الأشياء فلا نهاية لعددها. وقد تكون كلمة واحدة واسم
واحد دليلين على أشياء كثيرة باضطرار. وكما أن هناك من لم يكن ماهرا
بمطارحة الحساب يصير إلى الحيرة فى الكلام مع أهل البصر بالحساب،
كذلك يصير فى الكلام من لا خبرة له بقوة الاسماء، فيضل فكره: كان متكلما
أو مستمعا. فلهذه العلة وللتى سنقولها يكون القياس والتبكيت المتحايل
أنه، وليس بالحقيقة تبكيتا. فلما كان أقوام يظن أنهم حكماء قبل أن يحكموا
على أنهم لو كانوا كذلك لم يظن بهم أكثر من ذلك — كذلك حكمة
السوفسطائيين يظنون بها أنها حكمة وليست حكمة. والسوفسطائى بعينه معناه
أنه متراء بالحكمة بتخيله الحكمة وليست حكمة بالحقيقة. ومن أجل ذلك
وجب بالاضطرار أن تكون غاية السوفسطائى أن يكون يظن به أنه قد فعل
الحكمة وهو لم يفعلها ولا يظن به أنه يفعلها. وقد يجوز أن نقول بقول
مختصر فى كل علم أنه لا يكذب فيما علم، وأن له مقدرة على إظهار كذب
كذبه، وإنما يكون ذلك بشيئين: أحدهما القدرة على الجواب، والآخر
بفهم ما ورد عليه من القول. فمن أراد أن يسلك طريق السوفسطائيين فهو

<pb n="748"/>

مضطر إلى طلب جنس هذا الكلام الذى ذكرنا، لأن هذا هو الواجب قبل
العمل. وبهذه القوة أمكنهم التصنع بزى الحكمة، لا عن نية منهم لطلبها.
وقد تبين أنه قد يوجد جنس لمثل هذا الكلام. وإنما سمينا «سوفسطائى» لمن
اشتهى مثل هذه القوة. ونحن قائلون كم نوع يكون كلام السوفسطائيين،
وكم العدد الذى منه قوام قوتها، وكم أجزاء صناعتهم. ونقول أيضا فيما
كان متمما لصناعتهم فيكون ذلك كاملا.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="2">
<head>
〈أنواع الحجج فى المناقشة〉
</head>
<p>
إن أجناس الكلام فى كل فن منه أربعة: منها جنس تعليمى، وجنس
جدل، وجنس امتحان، وجنس مماحكة.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="2">
<p>
أما التعليمية فهى التى هى قياسية من مبادئ خاصة بكل علم، لا من
اعتقادات المجيبين (وذلك أنه ينبغى أن يصدق المتعلم أيضا)؛ فأما الجدلية
فهى الموجودة قياسات من المشهورات؛ وأما الممتحنة فهى التى يظنها
المجيب ويجب ضرورة أن يعلمها الذى يعمل الشكل الذى له العلم بالنحو
الذى حدث فى تلك الأخر. وأما المرائية فهى التى من هؤلاء اللواتى يرين

<pb n="749"/>

مسكورات بزى قياسية. ففى هذه التعليمية والبرهانية قد قيل فى «أنالوطيقا»؛
فأما فى الجدلية والممتحنية ففى أخر. وأما فى المجاهدية والمرائية فنقول
الآن.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="3">
<head>
〈الأغراض الخمسة للحجاج السوفسطائى〉
</head>
<p>
فليؤخذ أولا من كم يظن هؤلاء الذين يجاهدون ويمارون فى الكلم.
وهذه هى خمسة فى العدد: التبكيت؛ والكذب؛ وضعف الاعتقاد؛

<pb n="750"/>

والسولوقسموس؛ والخامس أن يصير الذى يكلمه أن يهذى ويهمز: وهذا
هو أن يضطر أن يقول الواحد بعينه مرارا كثيرة، أو ألا يكون موجودا.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن إسحاق بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="2">
<p>
فأما البرهانية فهى التى تجب على المتعلم التصديق، لأنها تقيس من
المبادئ الخاصة بكل علم، لا من اعتقادات المجيبين. والجدلية هى التى تقيس
مرارا. والامتحانية هى التى تقيس من الأمور التى بحسب ظن المجيب. ومن
الاضطرار أن يكون القائس عالما بذلك لوجود العلم له على نحو ما حدد

<pb n="751"/>

فى مواضع أخر. والمرائية هى التى تقيس من الأمور التى تظن مشهورة
وليست كذلك؛ ولهذه العلة يتوهم أنها قياسية. فأما التعليمية والبرهانية فقد
تكلمنا فيها فى «أنالوطيقا»؛ وقد تكلمنا فى الجدلية والامتحانية فى مواضع
أخر؛ وسنتكلم الآن فى قياسات المجاهدة والمراء.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="3">
<head>
〈الأغراض الخمسة للحجاج السوفسطائى〉
</head>
<p>
فلنضع أولا، كم الأسباب التى من قبلها يظن بهؤلاء أنهم منازعون
ممارون — وهذه خمسة، وهى: التبكيت؛ والكذب؛ وضعف الرأى؛
والعجمة؛ والخامس أن تصير مخاطبة إلى الهذر والهتار. وهذا هو أن
يضطره اضطرارا شديدا إلى تكرير القول الواحد بعينه.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
〈نقل قديم〉
</head>
<div2 type="chapter" n="2">
<p>
فجنس الكلام الذى من طريق التعليم وإفادة العلم لا يكون إلا من خاصة
أوائل ذلك العلم المستفاد، لا من حاصل جواب المجيب فيه؛ ولذلك يجب

<pb n="752"/>

التقليد على المتعلم. وجنس كلام الجدل لا يكون إلا من جمع فكر محمود
مناقض للقول. وجنس كلام الامتحان والاختبار لا يكون إلا من الأشياء
المظنونة عند المجيب واللاتى يضطر إلى علمها من أراد إيجاد الحكمة كالذى
فصلنا وجر بنا فى غير هذا الكتاب. وجنس كلام المماحكة لا يكون إلا من
أشياء محمودة فى ظاهرها وليست بالحقيقة من صنف القياس أكثر من أنها
كذلك فيما ظهر منها. وقد تكلمنا فى كتاب «أنالوطيقا» — ، وهو
الكتاب الثالث من كتبنا — فى جنس كلام التعليم البرهانى، وتكلمنا أيضا
فى جنس كلام الجدل والامتحان قبل هذا الكتاب، وهو الكتاب الرابع:
«أفود قطبقى». فأما جنس كلام المماحكة والمنازعة فنحن متكلمون فيه
فى كتابنا هذا، وهو الخامس.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="3">
<head>
〈الأغراض الخمسة للحجاج السوفسطائى〉
</head>
<p>
فلنضع أولا الجهات التى يستعملها هؤلاء الذين يشغبون ويماحكون
بكلامهم وهى خمسة عدداً: أولها التبكيت، والثأنية الكذب، والثالثة

<pb n="753"/>

ضعف الفهم لما يدخله من شكوك، والرابعة العجومة، والخامسة الهذر
والهتار — وهذه الخصلة تضطر المتكلم إلى تكرار كلامه أو بتكلم بالشبه
والتمويه لا بالحقيقة. فغايتهم أولا أن يكونوا مبكتين فى ظاهر أمرهم؛
وثانيا أن يروا أن المتكلم كاذب وأن يروا الكذب؛ وثالثا أن يضعفوا
الفهم ويقودوا إلى الشك وقلة اليقين؛ ورابعا أن يضطروا المتكلم إلى
العجمة بحرف يأتون به فيبقى المجيب فيه مستعجما عنه؛ وخامسا تكرير
الكلام بالهذر والهتار.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="4">
<head>
〈التبكيت فى القول وخارج القول: التبكيت فى القول〉
</head>
<p>
وأنواع التبكيت على جهتين: منها ما يكون بالكلمة، ومنها ما يكون
خارجا من الكلمة. فاللاتى
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="754"/>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="3">
<p>
بل يرى أنه يفعل كل واحد من هذه، وهم يشاؤون أكثر أن يروا أنهم
يبكتون. وأما الثانية فأن يثبتوا شيئا كاذبا. وأما الثالثة فأن يسوقوا إلى
ضعف اليقين. وأما الرابعة فأن يعملوا سولوقيسا، والسولوقسموس هو أن
يصير بالمجيب بالكلمة إلى أن يلفظ بلفظ مجهول. وأما الأخيرة فأن يقول
واحدا بعينه مرات كثيرة.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="4">
<head>
〈التبكيت فى القول وخارج القول: التبكيت فى القول〉
</head>
<p>
وأنحاء التبكيت نحوان: أما هذا فمن القول، فأما هذا فخارج عن
القول. وهذه التى تحدث الوهم من القول واللفظ هى فى العدد ستة —
وهذه هى: اتفاق الاسم، والمراء، والتركيب، والقسمة، والتعجيم، وشكل
اللفظة. ومصداق هذا هو باستقراء وقياس أن أخذ شىء آخر فى الأسماء
والكلم والذى هو هكذا يدل على واحد بعينه.
</p>
<p>
أما الأقاويل اللواتى من اتفاق الاسم فهى كهذه: مثال ذلك الذين
يتعلمون هؤلاء الذين يعلمون. وذلك أن النحويين يتعلمون اللواتى يتحدث

<pb n="755"/>

بهن من الأفواه. وذلك أن «يتعلموا» هى اتفاق اسم، لأن: يستقيم ويتعرف
إذا استعمل العلم، ولأن يقيس العلم. وأيضا أن الشرور خيرات هذه اللواتى
تجب خيرات، والشرور تجب. وذلك أن التى تجب مثناة: الضرورية التى
تعرض كثيرا فى الشرور (فإنه موجود شر ما ضرورى)، والخيرات نقول إنها
واجبة. وأيضا أنه بعينه قاعد وقائم معا، ومريض وصحيح. وذلك أن الذى
كان قائما قام، والذى كان صحيحا صح، وكان قائما الذى هو قاعد، وكان
صحيحا الذى هو مريض. وذلك أن المريض أى شىء كان أن يفعل أو أن
ينفعل ليس يدل على واحد، لكن حينا على الذى هو مريض، وحينا على
الذى مرض قبل لكن كان صحيحا الذى هو مريض، والذى كان مريضا أيضا
هو صحيح ليس هو مريضا، لكن الذى كان مريضا، لا الآن، لكن قبل.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن إسحق بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="3-4">
<p>
فإما أن يفعلوا هذه الأشياء، أو إن لم يفعلوها يظن أنهم قد فعلوا واحدا
منها. وذلك أن أكثر ما يؤثرون أن يظن بهم أنهم قد بكتوا. وثانيا
أن يظهروا كذب قول ما. وثالثا أن يصيروا بالمخاطب إلى خلاف الرأى
المشهور. ورابعا أن يستعجموا؛ والعجمة هى أن يجعل المجيب من قبل

<pb n="756"/>

اللغة أعجمى اللفظ. والآخر هو أن يكون القول الواحد بعينه مرارا كثيرة.
وأنحاء التبكيت هما نحوان: أحدهما من القول، والآخر خارجا عن القول.
وأقسام النحو الكائن عن القول التى عنها تكون الشبهة عددها ستة، وهى
هذه: أحدها الاتفاق فى الاسم، والمراء، والتركيب، والقسمة، والتعجيم،
وشكل القول. وتحقيق ذلك يكون بالاستقراء والقياس. وهذا يكون
إذا أخذ شيئا ما أخذا مختلفا وواحداً بعينه فى الأسماء والكلم فلم تكن دلالته
واحدة بعينها. — والمثال على الألفاظ التى هى أسماء متفقة هو كقولنا: «هؤلاء
يتعلمون»، «هؤلاء يعلمون». وذلك أن التى يلفظ بها هى التى يتعلمها
النحويون، فإن لفظة «يتعلمون» اسم مشترك يدل على أنا نفهم ونعرف
عند استعمال العلم ويدل على اقتباس العلم. وأيضا أن الشرور خيرات، والأمور
الواجبة خيرات. والشرور تكون واجبة. وذلك أن الواجب يقال على
جهتين: أحدهما الضرورى الذى يعرض على أكثر الأمر وعلى الشرور، لأن

<pb n="757"/>

بعض الشرور ضرورى. وقد نقول فى الخيرات إنها واجبة.
وأيضا الشىء الواحد بعينه معا: قاعدا وقائما، ومريضا وصحيحا. وذلك
أن الذى كان قائما يقوم والذى كان صحيحا هو صحيح، والقائم هو الذى
كان قاعدا، والصحيح هو الذى كان مريضا، وذلك أن قولنا:
«مريض»: فاعلا كان أو منفعلا، ليس يدل على شىء واحد، لكنه
يدل أحيانا على الذى هو مريض، وأحيانا على الذى كان فيما مضى مريضا،
لكن المريض والذى كان مريضا هو الآن صحيح، والصحيح ليس هو
المريض، بل الذى كان مريضا، لا فى هذا الوقت، لكن فيما سلف.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="4">
<p>
مداخل الشبهة على الفهم بسبب الكلمة الملفوظ بها ستة عدداً: أولها
اشتراك الأسماء؛ والثانى الشك فى الكلام؛ والثالث تركيبه؛ والرابع تجزئته

<pb n="758"/>

وقسمته؛ والخامس إعرابه بالعلامات والنقط؛ والسادس صورة الكلام
وشكله. وتحقيق ذلك أنا نكرر الكلام والأسماء مرارا بأعيانها فلا ندل بها
على شىء واحد. فالكلام الذى من اشتراك الأسماء مثل قولك إنما العلماء
بالنحو يعلمون وإن الذى أطلقت ألسنتهم منذ قريب يعلمون. فالتعليم
اسم مشترك يقع على الذى يتفهم هو ونفسه ويستنبط، وعلى الذى يستفيد
ويتعلم من غيره. فأما فهمه والمعرفة به فذاك استعمال العلم واتخاذه.
وكقولك إن الضرر خير، والخير قد ينبغى أن يكون، فالضرر إذاً ينبغى أن
يكون. وقولك «ينبغى» على جهتين: إحداهما الواجب الذى يعرض
كثيرا من فنون الضرر والشرور، فقد يكون شر باضطرار. والجهة الأخرى
أن الخير ينبغى أن يكون غير مدافع. ونقول أيضا فى الشىء الذى بعينه
إنه كان قاعدا وقائما، وصحيحا ومريضا، والذى كان قائما «قام»، والذى
كان صحيحا «صح»؛ ولم يقم إلا القاعد، ولم يصح إلا المريض. فأى شىء
فعل المريض أو فعل به فليس يدل على شىء واحد إلا أن يلحق بذلك
شىء كان فعله إذا كان مريضا أو إذا كان صحيحا أو إذا كان قائما أو إذا كان

<pb n="759"/>

قاعدا. فالفعل من المريض يدل أحيانا على فعل المريض اليوم، وأحيانا
على فعل مريض كان مريضا قبل اليوم؛ ويسمى صحيحا متى نقه من مرضه،
ويسمى صحيحا من ليس له عهد بمرض. فهذا ومثله من اشتراك الأسماء.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="4">
<p>
فأما من المراء فأمثال هذه ألا يريدون أن يأخذوا للمحارب، وأترى
الذى يعرف الإنسان يعرف. وذاك أن بهذا القول يحتمل أن يدل على الذى
يعلم والذى يعلم يعلم؛ وأترى الذى يبصر إنسان هذا يبصر وهو يبصر عمودا،
والعمود إذاً يبصر. وأترى الذى أنت قلت إنه موجود هذا هو أنت، وقلت
إن الحجر موجود؛ أنت إذن قلت إنك حجر. وأيضا يوجد الذى هو ساكت
يتكلم، وذلك أنها مثناة، وهى أن الذى وساكت يتكلم وأن الذى هو قائل
يسكت واللواتى يقلن.
</p>
<p>
والأنحاء التى من اتفاق الاسم ومن المراء هى ثلاثة: أحدها متى دلت
الكلمة أو الاسم بالحقيقة على كثيرين — مثال ذلك: سر، كلب. والآخر
متى كنا معتادين أن نقول هكذا. والثالث متى كان إذا ركب يدل على كثيرين؛

<pb n="760"/>

فإذا فصل على الإطلاق — مثال ذلك أن يعرف المكتوبات، وذلك أن كل
واحد إن عرض يدل على واحد الذى يعرف، والمكتوبات. فأما إنباؤهما
فعلى كثيرين: إما أن المكتوبات لها علم وأما المكتوبات هن لآخر.
</p>
<p>
أما المراء واتفاق الاسم فهما من الأنحاء التى كهذه. فأما من التركيب
فأمثال هذه — مثال ذلك أن يمكن الجالس أن يمشى، والذى لا يكتب
أن يكتب. وذلك أنه ليس يدل على معنى واحد بعينه إن قال إنسان
إذا قسم وإذا ركب إنه يمكن الجالس أن يمشى والذى لا يكتب أن يكتب.
وهذا هكذا إن ركب إنسان الذى لا يكتب أن يكتب، وذلك أنه يدل على
أن له قوة إذا كان لا يكتب على أن يكتب وإن لم يركب التى له قوة
إذا كان لا يكتب على أن يكتب وأن يتعلم الآن المكتوبات إن كان يتعلم
اللواتى تعلم، فأيضاً الذى يمكنه أن يأتى بواحدة فقط يمكنه أن
يأتى بكثيرة.
</p>
<p>
فأما من القسمة فالخمسة هى اثنان وثلاثة، أفراد وأزواج، والأكثر
مساو — ومثل هذا. وأيضا إن فى القول إذا قسم وركب مش فى كل حين
يظن أنه يدل عليه بعينه — مثال ذلك لم أنا لك جعلت عبدا وأنت حر.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="761"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن إسحق بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="3-4">
<p>
فأما التى من المراء فتكون على هذا النحو: «يريدون للمقاوم لى
يأخذون». و: «أترى الذى يعلمه الإنسان فذاك يعلم» — وذلك أن
هذا القول يمكن أن يكون دالا على العالم وعلى المعلوم كأنه عالم. و: «أترى
الذى يبصره الإنسان فذاك يبصر؟» و«هو يبصر العمود»؛ «فالعمود
إذن يبصر». و: «أترى الذى قلت إنه موجود أنت هو الموجود؛ وأنت قلت
إن الحجر موجود؛ فأنت إذن قلت إنك حجر». وأيضا القول بأن
«الساكت يتكلم»، يفهم منه معنيان: أحدهما أن الساكت يتكلم،
والآخر أن المتكلم يسكت. وهذه هى الأشياء التى يتكلم بها.
</p>
<p>
فالأنحاء التى تكون من اتفاق الاسم والمراء ثلاثة: أحدها إذا كانت
الكلمة والاسم على الحقيقة تدل على معان كثيرة — مثال ذلك: النسر
والكلب. والآخر إذا جرينا على العادة فيما نقوله على هذه الجهة. والثالث
عندما يكون القول إذا ركب دل على كثير، وإذا فصل دل على واحد،
مثال ذلك قولنا: معرفة الكتابة. وذلك أن كل واحدة من لفظتى الكتابة
والمعرفة قد عرض أنها تدل على واحد. فأما المجتمع منهما فيدل على أكثر

<pb n="762"/>

من واحد، لأنه يدل إما على أن الكتابة معرفة، أو على أن الكتابة معروفة
عند آخر.
</p>
<p>
والمراء واشتراك الاسم يكونان من أمثال هذه الأنحاء. —
وأما المواضع التى من التركيب فتكون على هذا النحو: مثال ذلك: قد
يمكن الجالس أن يمشى، والذى لا يكتب أن يكتب، وذلك أنه ليس دلالة
القول إذا قيل بغير تركيب وإذا ركب فقيل: الجالس يمكن أن يمشى، والذى
لا يكتب أن يكتب — واحدة بعينها. وكذلك يجرى الأمر إذا ركبت،
مع أن الذى ليس يكتب يكتب. وذلك أن هذه تدل على أن له قوة
إذا كان ليس يكتب على أن يكتب وإن لم يركب أن له قوة وهو لا يكتب
على أن يكتب، مع أنه يتعلم الكتابة الآن أن يكون يتعلم ما يعلم. وأيضاً
الذى يمكنه أن يأتى بشىء واحد فقط يمكنه أن يأتى بأشياء كثيرة.
</p>
<p>
وأما من القسمة فإن الخمسة اثنان وثلاثة، وأزواج وأفراد، وأن
الأكبر مساو، وما يجرى هذا المجرى. وأيضا فإن القول إذا قصد به شىء

<pb n="763"/>

فليس يظن به دائما إذا فصل وركب أنه يدل على معنى واحد بعينه، مثال
ذلك أنا جاعل لك عبداً وأنت حر.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="4">
<p>
والشك فى الكلام كقولك: الشىء الذى يعرف الإنسان هو يعرف،
والإنسان يعرف الحجر، والحجر إذاً يعرف. فإن قولك: «يعرف» قد يقع
على العارف وعلى المعروف. وأيضا الشىء الذى يراه الإنسان هو يرى،
والإنسان قد يرى الأسطوانة، فالأسطوانة إذن ترى. وأيضا ما قال
الإنسان إنه كذلك فهو كذلك؛ والإنسان قال حجر؛ فهو إذن حجر. وأيضا
ما قلت فيه إنه قد تقول فى نفسك إنك بمثل ما قلت فيه فقد تقول فى الحجر
إنه، فأنت حجر لا محالة. وأيضا كقولك: هل يجوز أن يتكلم إلا متكلم؟
— كان ذلك على جهتين: أحدهما على صمت المتكلم؛ والآخر على
أنقطاع الكلام.
</p>
<p>
وقد يكون أيضا من اشتراك الأسماء والتشكيك ثلاثة أنحاء: منها إذا
كان الاسم والكلمة يدلان بالكثير على الحقيقة كقولك: عقاب، كلب.
ومنها إذا قلنا ما جرت عليه عادتنا. ومنها ما إذا كان مركبا مؤلفا دل على
الكثير، وإذا كان مفترقا على غير تأليف دل على مبسوط من الأمر مرسل

<pb n="764"/>

كقولك: علم الكتابة. فكل واحد من هذين الحرفين إذا أنفرد دل على
شىء واحد إن قلت: «علم»، وإن قلت: «كتابة». فإذا اجتمعا دلا على
الكثير، إما أن يثبت للكتابة علم، وإما أن الكتابة للكاتب. — فالتشكيل
والاشتراك فى الاسم إنما يكون من هذه الأنحاء. وقد يكون من التركيب والتأليف
أنحاء غيرها كقولك: قد يستطيع الجالس أن يمشى، ومن لا يكتب أن
يكتب، فلا تكون دلالة هذين القولين بحال واحدة إذا كان القول مؤلفا
أو مفترقا. وذلك أنك إذا قلت بالتأليف إن من لا يكتب يكتب دللت
على أن له قوة على الكتابة فى الوقت الذى لا يكتب، وعلى تعليم الكتابة
واستفادتها فى الوقت الذى لا يعلم. ومما يشبه ذلك أن نقول إن الذى
يستطيع أن يأتى بشىء واحد قد يستطيع أن يأتى بالكثير. فهذه الأنحاء
التى تكون من تأليف الكلام وتركيبه.
</p>

<pb n="765"/>

<p>
ونقول بالتجزئة والقسمة كقولك إن الخمسة اثنان وثلاثة، أزواج
وأفراد؛ ويقال الأكثر مساو لمثل هذا العدد ولأكثر منه قليلا، وليس
ما فضل من الكلام ثم ألف كانت دلالته واحدة وإن ظن به ذلك. وتقول:
أنا صيرت الأحرار عبيدا.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="4">
<p>
وأن من رجال خمسين مائةً قتل الممدوح أخيلوس.
</p>
<p>
فأما التعجيم فليس يسهل أن نجعل القول فى الأقاويل دون الكتابة
وما كتبوا من المكتوبات وفى الأشعار، مثال ذلك أن أفرادا قد يقومون
لأوميروش لدى الذين يونجونه على أنه قال شناعة أنها لا تقتل بالمطر
فيحلونه بالتعجيم بأن يقولوا لا بالتثقيل؛ وفى رؤيا أغا ممنن أن ليس زاوس
نفسه قال: إنا نعطيه أن يأخذ المجد، لكنه إنما أمر الرؤيا أن تعطى.
فهذه اللواتى كهذه هى من التعجيم.
</p>
<p>
فأما اللواتى تعرض من شكل القول فمتى لم يفسر هو بعينه على هذا
النحو بعينه — مثال ذلك متى كان الذكر أنثى والأنثى ذكرا والمتوسطات

<pb n="766"/>

الأخر من هذين، أو أيضا الكيفى كمياً والكمى كيفياً أو الفاعل المنفعل
أو الموضوع الذى يفعل وهذه الأخر كما قسمت أولا. وذلك أن مثل هذا
الشىء هو الذى ليس هو من اللواتى يفعلن، يدل بالقول على أنه من اللواتى
تفعل شيئا — مثال ذلك الذى هو صحيح والذى يقطع والذى ينقض يبنى
تقال على مثل واحد بعينه فى شكل القول على أن ذاك يدل على كيفما وكيف
هو موضوعا. فأما هذا فعلى أنه يفعل شيئا. وعلى هذا النحو بعينه
فى الآخر.
</p>
<p>
فالتبكيتات من القول هى أمثال هذه المواضع. — فأما التضليلات الخارجة
عن القول فأنواعها سبعة: أما الأول فمن الأعراض. وأما الثانى فأن
يقال على الإطلاق أولا على الإطلاق ولكن فى شىء، أو أين، أو متى،
أو بالإضافة إلى شىء. والثالث الذى من الجهل بالتبكيتات. والرابع الذى
من التى تلزم. والخامس فأن يأخذ الذى من البدء. والسادس أن يضع
لا كعلة كعلة. والسابع أن يجعل مسائل كثيرة مسئلة واحدة.
</p>
</div2>

<pb n="767"/>

<div2 type="chapter" n="5">
<head>
〈التبكيتات التى خارج القول〉
</head>
<p>
فأما التضليلات التى من العرض فهى متى أهل للأمر نفسه ما هو
موجود للعرض على مثال واحد. وذلك أنه من قبل ... .
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="3-4">
<p>
وأما من الخمسين الرجل فقتل المحمود أخيلوس مائةً.
</p>
<p>
وأما الموضع الذى من التعجيم فليس يسهل على المتكلم أن يأتى فيه
بقول من دون الكتابة. بل هو فيما يكتب وفى الشعر خاصة، مثال ذلك
أن قوما يسددون أوميروس عند اللائمين له كأنه قد قال منكرا عند قوله:

<pb n="768"/>

«ليس يعفن بالمطر»، ويحلون ذلك بالتعجيم بأن يجعلوا لفظة «ليس» مثقلة
جدا. وكذلك ما فى رؤيا أغا ممنن من أن ليس زاوس هو الذى قال إنا نمنحه الحمد
ليحصل له، إلا أنه أوعز إلى الرؤيا بإعطائه ذلك.
</p>
<p>
فأمثال هذه الأشياء هى التى تكون عن التعجيم. والأشياء التى تعرض
من شكل القول هى التى الواحد بعينه منها ليس يعبر عنه على جهة واحدة،
مثال ذلك تأنيث المذكر أو تذكير المؤنث، أو بالذى ليس بمذكر ولا مؤنث،
وبأن يوصف أيضا ما من الكيفية بالكمية أو من الكمية بالكيفية أو الفاعل
بأنه منفعل أو الموضوع بأنه فاعل. وتلك الأشياء الأخر بحسب قسمتها
بدءا. وذلك أن ما يجرى هذا المجرى يكون عندما يوجد شىء ليس من الأشياء
التى تفعل فيجعل القول الدال عليه كالدال على شىء من الأشياء الفاعلة بمنزلة
القول القائل الصحيح فأنه سببه فى شكل القول بالقول القائل القاطع الناقض
الدانى، وإن كان ذلك إنما يدل على كيف ما وكيف يضع الذى يفعل شيئا ما.
وعلى هذا النحو يجرى الأمر فى الأشياء الأخر.
</p>

<pb n="769"/>

<p>
فهذه هى التبكيتات التى فى القول؛ ووجودها يكون من أمثال هذه
المواضع. — وأنواع التضليلات الخارجة عن القول سبعة: فالأول المأخوذ
من الأعراض؛ والثانى من حمل شىء على شىء على الإطلاق، أو ليس على
الإطلاق، بل فى شىء أو بحيث أو فى زمان أو بالإضافة. والثالث يكون
من عدم العلم بالتبكيت. والرابع الذى يكون من اللوازم.
والخامس من الأمور المأخوذة بدءاً. والسادس من وضع ما ليس بعلة على
أنه علة. والسابع أن يجعل السؤالات الكثيرة سؤالاً واحداً.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="5">
<head>
〈التبكيتات التى خارج القول〉
</head>
<p>
فأما التضليل الكائن من الأعراض فيكون عندما يوجب لأى شىء
اتفق أمرا ما وعرضا من الأعراض على مثال واحد ومن قبل أنه.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="4">
<p>
ونقول إن الماجد أشلوس قتل من خمسين رجلا مائة.
</p>
<p>
فأما النوع الذى يكون من جهة الإعراب وتعجيم النقط والعلامات
فليس يسهل علينا الكلام فيه دون أن ننطس بكتاب مقدمات أهل المجادلة.

<pb n="770"/>

ولكنا سنبين منه شيئا بما قد كتب وقيل من الأشعار مثل قول من [أ]عاب
أوميروس وخطأه فى قوله إن كذا وكذا ليس شانيا للمطر، فأجاب عنه
أقوام فقالوا بوضع علامة فى التعجيم على لفظة «ليس» فينقلها فتصير على جهة
الاستفهام فيصح معناها. ويقولون فى منام أغا ممنن: ليس زوس القائل
يعطيه الفخر، لكنه أمر لصاحب الرؤيا أن يعطيه الفخر. فهذا من القول —
ومثله يدخل التشبيه بسبب التعجيم والإعراب وهو منصرف غير ثابت.
</p>
<p>
فأما الأنحاء التى تكون من شكل الكلام فإنها أنحاء ثلاثة، لا مثل
الكلمة إذ كانت بحال واحدة ولم تتقسمها تلك الحال. فأصل الكلمة التى
تصير المذكر مؤنثا والمؤنث مذكرا أو تكون ما بين هذين فيوضع مكان
واحد منهما، أو توضع الكمية مكان الكيفية، أو الكيفية مكان الكمية،
أو الفاعل مكان المفعول، أو المفعول مكان الفاعل، وسائر ذلك مع مثل ما

<pb n="771"/>

قسمنا وجزأنا أولا. فكثيراً ما تكون الكلمة دليلا على مفعول، ومخرجها
يدل على فاعل — من ذلك أن القوى تدل على كيفيته ووصفه. وقولك:
«يقطع»، «يبنى» قد يدل على كيفية فعله ذلك. وكذلك يجرى هذا القول
فى سائر الأشياء المشاكلة له.
</p>
<p>
والمباكتات التى تكون من الكلام فبهذه الجهات تكون. فأما أنواع
المضلات التى تكون خارجة من الكلام فهى سبعة عدداً: الأول منها يكون
بالعرض: والثانى — مرسلا كان أو غير مرسل —، يكون إما فى شىء،
وإما فى مكان، وإما فى زمان، وإما مضافا إلى شىء. والثالث يكون من
قلة العلم بالتبكيت. والرابع يكون من لواحق الكلام ومن وضع المقدمات.
والخامس يكون من أول المسئلة. والسادس يكون بإثبات علة لا كعلة.
والسابع أن يجعل المسائل الكثيرة مسئلة واحدة.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="5">
<head>
〈التبكيتات التى خارج القول〉
</head>
<p>
فالمضلات التى تكون من الأعراض هكذا تكون: أن تضع مقدمة
فيثبت معنى واحد.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="772"/>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="5">
<p>
إنه قد يعرض لواحد بعينه أشياء كثيرة يجب ضرورةً أن تكون كل
هذه موجودة لجميع المحمولات — مثال ذلك إن كان قوريسقوس غير
الإنسان فهو غير نفسه، وذلك أنه إنسان؛ أو إن كان غير سقراط،
وسقراط إنسان، يقولون فليقتر أنه غير إنسان، من قبل أنه يعرض للذى
يقول إنه غير — أن يكون إنساناً.
</p>
<p>
وأما أن التى على الإطلاق أو فى شىء تقال متكثرة لا بالحقيقة متى كان
يقال بالجزء يوجد أنه قيل على الإطلاق — مثال ذلك إن كان الذى ليس
بموجود موجوداً مظنونا فالذى ليس بموجود هو موجود. وذلك أنه ليس
أن يكون شيئا هو بعينه وأن يكون الإطلاق. وأيضا إن الذى
هو موجود هو غير موجود وإن كان ليس موجودا شيئا من الموجودات —
مثال ذلك إن كان ليس بإنسان، وذلك أنه ليس ألا يكون شيئا ما هو
بعينه ألا يكون على الإطلاق، ويرى من قبل تقارب القول وقلة الاختلاف
بين أن يكون شيئا وبين أن يكون على الإطلاق. وعلى هذا المثال
بعينه من الذى فى شىء وعلى الإطلاق أيضا — مثال ذلك إن كان كله
أسود هو أبيض فى أسنانه فليكن إذن أبيض ولا أبيض اثناهما،

<pb n="773"/>

أو أن هذه المتضادات موجودة معا، فهذه هكذا. وفى الأفراد يسهل على
كل أحد أن يرى، مثال ذلك أن إذا أخذ أن الزنجى أسود وأبيض
فى أسنانه يسأل هو أبيض. ففى هذه إذن هو أبيض، من قبل أنه يظن
إذا تمم القائس السؤال أنه قال إنه أسود ولا أسود. فأما فى الأفراد فيضلل
كثيرا فى جميع اللواتى متى قيلت فى شىء يظن أنه يلزم الذى على الإطلاق
أيضا وفى جميع اللواتى لا يسهل أن ترى أيضا منها يعطى بالحقيقة. وهذا
يكون هكذا فى هؤلاء اللواتى المتقابلات فيها على مثال واحد بعينه، وذلك
أنه يظن إما أنهما اثنيهما، أو ولا الآخر أيضا يعطى أن يكون محمولا على
الإطلاق — مثال ذلك إن كان نصفه ذاك أسود وأما نصفه هذا فأبيض
فأى هذين هو أبيض أم أسود. — وهؤلاء اللواتى من قبل أنه لم يحدد.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="5">
<p>
قد يعرض للشىء الواحد بعينه أعراض كثيرة، فليس من الاضطرار
أن توجد جميع هذه لسائر المحمولات — مثال ذلك إن كان قوريسقوس غير
الإنسان فإنه يكون غير نفسه لأنه إنسان، أو إن قيل إن سقراط غير مخاطب،
وسقراط إنسان، فيلزم الاعتراف بأنه غير الإنسان، لأنه قد عرض أن يكون الذى
يقال فيه إنه غيره هو إنسان. فأما اللتى تكون من قبل الحمل على الإطلاق أو من

<pb n="774"/>

جهة لا على التحقيق فهى أن يكون محمولا على جزء ما، فيؤخذ كالمحمول على
الإطلاق — ومثال ذلك: ليكن ما ليس بموجود يوجد مظنونا، فيكون
غير الموجود موجودا، وذلك أن ليس معنى أن يوجد الشىء وأن يوجد على
الإطلاق معنى واحداً بعينه، أو يلزم أيضا أن يكون الموجود غير موجود إن
كان غير موجود شيئا من هذه الموجودات — مثل أن يكون ليس بإنسان.
وذلك أنه ليس أن يكون الشىء غير موجود ما وأن يكون غير موجود على
الإطلاق شيئا واحداً بعينه؛ وقد يظن ذلك بهما لتقارب لفظيهما وقلة
الخلاف بين أن يقال إن الشىء غير موجود وأن يكون موجودا على الإطلاق.
وعلى هذا المثال أيضا إذا كان موجودا فى جزء فحمل على الإطلاق، مثل أنه
إذا كان جميع الشىء أسود وكان أبيض الأسنان فإنه يكون أبيض وغير
أبيض معا، أو يكون هذان الضدان موجودين معا. وما جرى هذا المجرى
من النظر فى بعض الجزئيات يسهل على كل أحد، مثال ذلك أنه إذا أخذ
أن النوبى أسود وأنه أبيض من قبل أسنانه يسأل عنه: هل هو أبيض؟
فهو إذاً من هذه الجهة أبيض. ولهذه العلة يكون كالموهم عند إتمامه القياس
بالسائل أنه قد قال بأنه أسود ولا أسود. وكثيرا ما يضل بعض الناس
فى جميع الأمور التى إذا قيل فيها إنها موجودة فى شىء ما يظن أنه قد يلزم

<pb n="775"/>

أن تكون موجودةً على الإطلاق؛ فليس يسهل تأمل جمعيها وأنها تسلم على
الحقيقة. وذلك أن هذه إنما توجد بهذه الحال فى الأمور المتضادة التى على مثال
واحد، لأنه قد يتوهم أنه إما أن يكونا جميعا محمولين على الشىء أو ألا يسلم
أن غيرهما محمول عليه — مثال ذلك أنه إن كان شىء أحد نصفيه
أبيض والآخر منه أسود، فأى الاثنين هو: أسود أم أبيض؟ فأما المواضع
الكائنة من قبل أن القياس لم يحدد ما هو حسن
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="5">
<p>
للشىء الذى فيها وللعارض لها وليس هى بالاضطرار لما تثبت له
وحده، بل هى لآخرين معه — ومثال ذلك أن يقال إن كان قوريسقوس
سوى الإنسان فهو إذن سوى نفسه لأنه إنسان، وإن كان آخر غير
سقراطيس، وسقراطيس إنسان، فالإنسان إذن غير الإنسان، لأنه عندما
قال: سقراطيس إنسان، عرض من ذلك ما أضل معنى الإنسان. فهذه الطرائق
المضلات مما يعرض من المقدمات والمضلات التى تكون بقول مرسل قد
تكون مرة على غير تحقيق، فإنها مستفاض على الكثير؛ وهكذا إذا كان
الذى يقال بالجزء متاولاً على الكثير بقول مرسل كقولك إن كان ما ليس

<pb n="776"/>

بموجود متوهما كأنه موجود فقد يصير إذن ما ليس موجودا كأنه موجود،
وليس يستوى أن يكون الشىء بالحقيقة وألا يكون، بقول مرسل، ومن
ذلك أن تقول أيضا إن الذى هو موجود ليس بموجود، إذ من الأشياء
شىء ليس كذلك: كقولك ليس إنسان. وليس يستوى أن يكون الشىء
موجودا بالصحة وألا يكون إلا بالمرسل من القول، فقد يرى ما كان مثل
هذا القول فى مقاربة الكلام أن الاختلاف فيه قليل، وكذلك فيما يثبت
وجوده بالحقيقة وما لم يثبت إلا بالمرسل من القول. وعلى هذا النحو
يكون الضرب الثانى من المضلات خارجا من الكلام — مرسلا كان أو غير
مرسل — إما فى شىء، وإما فى مكان، وإما فى زمان، وإما مضافا إلى شىء —
كقولك إن كان جميع الإنسان أسود وهو أبيض فى أسنانه فقد يكون إذن
أبيض وغير أبيض، وهذا يكون فى الأمرين من جهة المكان ومن أجل
أن الأضداد فيه معا. وما كان بهذا النحو فمعرفته يسيرة على كل أحد
فى طوائف من الأشياء كقولك إن أنت أخذت حبشيا أبيض الأسنان؛

<pb n="777"/>

فإنه إذا كان بهذه الجهة أبيض وجب أن يكون أسود وغير أسود فترى أنك
قد صرت إلى حملنا بطلب المسؤول إذ وجب أن يكون أسود وغير أسود
بما يعاب من الفكر وأتممت عليه من مسئلتك إياه. فأما طائفة من الناس
فقد نعت هذا المذهب عليهم كثيرا، وذلك إذا قيل منه فى شىء إنه سواء
بأنه لم يلحقه ما قيل فيه بالقول المرسل: وكذلك ليس كل ما ليس بيسير
المعرفة لا يعلم من الأشياء أنها تثبت بحقيقة وأنها لا تثبت، وإنما يكون
هذا النحو فى الأشياء التى يكون الاختلاف فيها بالسواء ولأنه يظن التئاما
كليهما ألا يكون حقا ولا فى واحد منهما كقولك: إن كان نصف الشىء
أبيض ونصفه أسود فبأيهما تنعته: بالأبيض أم بالأسود؟ فأما الذين
يضللون وهم لا يحدون ما القياس
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="5">
<p>
ما هو القياس؟ أو ما التبكيت؟ فإنهن يكن من عدم العلة. وذلك أن
التبكيت هو مناقضة شىء بعينه وواحد ليس للاسم لكن للأمر والاسم،
ولا للمقرون فى الاسم بل له بعينه من هؤلاء اللواتى أعطين من الاضطرار
من حيث لا يلقب مع الذى فى الابتداء وفيه بعينه وهو وكذلك بعينه وفى زمن
واحد بعينه وعلى هذا بعينه وأن يكذب فى شىء. وأفراد قد يظنون أنهم

<pb n="778"/>

يبكتون إذا أخلوا بشىء من هؤلاء اللواتى وصفن — مثال ذلك أنه بعينه
ضعف وليس بضعف، وذلك أن الاثنين إما للواحد فهما ضعف، فأما
للثلاثة فليسا بضعف؛ فإن كان هو بعينه لشىء بعينه ضعفا ولا ضعفا، إلا
أنه ليس فى شىء بعينه، لكنه أما فى الطول فضعف، فأما فى العرض فليس
بضعف. أو إن كان لشىء واحد بعينه وفى شىء واحد بعينه وكذلك بعينه
إلا أنه ليس معاً، فلا تبكيت يرى قد يدفع إنسان هذا إلى هؤلاء اللواتى
من الكلمة.
</p>
<p>
فأما هؤلاء اللواتى من أخذ التى فى البدء، فإنها تكون بحسب ما يمكن
أن يصادر على التى فى البدء، ويرون أنهم يبكتون من قبل أنهم لا يمكنهم
أن يتبينوا معنى الواحد بعينه والغير.
</p>
<p>
فأما التبكيت من التى تلزم فمن قبل أنه يظن أن اللزوم ينعكس، وذلك
أنه إذا كان هذا موجودا يجب ضرورة أن يكون هذا، وإذا كان موجودا
يظن أن الآخر يكون من الاضطرار. ومن هنا لك تكون الضلالة، فالرأى
من الحس فى كل حين، وذلك أن مرارا كثيرة يظن المرار عسلا من قبل أن
اللون الأحمر لازم للعسل؛ ويعرض للأرض أن تكون ندية إذا مطرت،

<pb n="779"/>

فيظن إذا كانت أندية نها مطرت. وهذا ليس هو واجبا ضرورةً. ففى
البلاغة البراهين التى هى كالعلامات إنما هى من اللواتى يلزمن، وذلك أنهم
إذا أرادوا أن يبرهنوا أنه زان إنما يأخذون الذى يلزم وهو أنه متزين أو أنه
يطوف بالليل. وكثيرون أما هؤلاء...
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="5">
<p>
ولا ما هو التبكيت، فإن الكذب يكون فيها بسبب ما يلحقه من النقص.
فأما التبكيت فهو مناقضة شىء واحد بعينه لا فى الاسم، بل فى المعنى والاسم؛
ولا يكون ذلك فى شىء مما أسبق منه، بل فى الاسم نفسه ومن الموضوع
بعينه من الاضطرار من غير أن يكون، سيما للذى قيل أولاً وفى شىء واحد
بعينه وبالإضافة إلى شىء واحد بعينه وعلى جهة واحدة وفى زمان واحد
بعينه. والكذب يكون فى الشىء على هذا النحو بعينه. ولإغفال بعض
الناس شيئا من هذه المعانى المذكورة قد يظن أنهم بكتوا — مثال ذلك أن
الشىء الواحد بعينه قد يكون ضعفا وليس بضعف، وذلك أن الاثنين:
أما بالإضافة إلى الواحد فهما ضعف، وأما بالإضافة إلى الثلاثة فليسا
بضعف، أو أن يكون الشىء الواحد بعينه لشىء واحد بعينه ضعفا وليس
بضعف، إلا أن ذلك ليس من جهة واحدة بعينها، وذلك أنه يكون أما من

<pb n="780"/>

جهة الطول فضعف، وأما بحسب العرض فليس بضعف، أو إن كان لشىء
واحد بعينه وفى معنى واحد بعينه ومن جهة واحدة، إلا أن ذلك ليس
فى زمان واحد بعينه، ولذلك يكون التبكيت مظنوا. وللانسان أن يدفع
هذا الموضع إلى التى من القول.
</p>
<p>
فأما المواضع التى تكون عما يؤخذ من مبدأ الأمر فهى على هذا النحو،
وذاك بأن يسأل ما أمكن عن التى فى أول الأمر؛ وإنما يظن أنهم قد بكتوا
لأنه يتعذر عليهم أن يفرقوا بين الذى هو واحد بعينه والمخالف.
</p>
<p>
وأما التبكيت الذى من اللوازم فإنما يكون للظن بأن المتلازمة تنعكس،
حتى إنه إذا كان هذا موجودا فمن الاضطرار أن يوجد ذاك. وإذا كان ذاك
موجودا، يظن أن الآخر يكون موجودا من الاضطرار. ومن هذا الموضع
تقع الضلالة فى الاعتقاد دائما من قبل الحس، وذلك أنا كثيرا ما نظن
بالمرار أنه عسل للزوم اللون الأحمر للعسل. وقد يعرض للأرض أن تندى
إذا مطرت، فإن كانت ندية توهمنا أنها قد مطرت، وهذا ليس واجبا
ضرورةً. والبراهين الخطبية التى من العلامات مأخوذة من اللوازم؛ وذلك
أنهم إذا أرادوا أن يبينوا أن فلاناً زان أخذوا الشىء اللازم وهو أنه متزين،
أو أنه يطوف بالليل. وقد توجد هذه لكثيرين، والمحمول...
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="781"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="5">
<p>
وأما المباكتة فإنما يكون ذلك منهم لمكان النقص فى الكلام، وذلك
أن نفس التضليل إنما هو أنطيفاسيس، أى مناقضة الشىء بعينه المفرد
الذى ليس باسم، بل هو غير مسمى باسم، بمواطأة مقرون إلى اسم شىء غيره
فيتناقض ذلك الشىء بعينه بالأشياء التى يؤتى بها بالاضطرار، ولا يعد معه
ما كان فى الابتداء، بل يكون بحال واحدة وإلى شىء واحد، كالذى كان
فى زمان واحد. وعلى هذا النحو يكون الكذب على الشىء. فبعض الناس
إذا نقضوا شيئا من هذه التى ذكرنا كانوا كالمبطلين، كقولك: إن الشىء
بعينه ضعف وغير ضعف، وذلك أن الاثنين ضعف الواحد وليسا هما بضعف
الثلاثة، وكقولك إن الشىء نفسه ضعف نفسه وغير ضعف، لا من جهة
واحدة: فيكون من جهة الطول ضعفا، وليس ضعفا من جهة العرض،
أو يكون ضعفا من جهة واحدة ونحو واحد، لأن ذلك ليس معا، من
أجل ذلك يتخيل أنه من الكلام تضليل. وقد يجوز أن نضع هذا النحو
مع الأنحاء التى قلنا إنها تكون من نقض الكلام.
</p>

<pb n="782"/>

<p>
فأما الضروب التى تكون من المأخوذ فى بدء الكلام فقد يجوز لها أن
تكون بكل جهة كان فيها افتتاح المسئلة. وبذلك القدر من الكلام يرى
أنها مضللة مبكتة للذى لا يجد سبيلا إلى مقدمة للفصل بين الشىء من غيره.
</p>
<p>
فأما التبكيت الذى يكون من لواحق الكلام فإنما يكون للذى يظن
المتكلم أنه قد أقلب لاحقة الكلام، كقولك إنه متى كان هذا باضطرار
فقد يظن بغيره يكون كذلك باضطرار من أجل ما يعرض ذلك للوهم من
قبل الحس، فقد ظن بالمرة أنها عسل لمكان الصفرة التى فى لونها. وقد
يعرض للارض أن تبتل بعد المطر، فمتى كانت مبتلة ظننا أن ذلك لمكان
المطر، وليس ذلك باضطرار. وكذلك برهان أصحاب الهذر إنما يثبتونه
من قبل العلامات التوابع، لأنهم إذا أرادوا أن يثبتوا على إنسان أنه زأن
أخذوا برهان ذلك مما يلحق بذلك الإنسان، فيقولون إنه متصنع بالزينة،
أو أنه لا يزال يرى بالليل مترددا، وقد يكون هذا فى الكثير من الناس فلا
يثبت من ذلك نعت.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="783"/>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="5">
<p>
فموجودة لهم، وأما التى تحمل فليست موجودة. — وعلى هذا المثال بعينه
وفى هذه القياسات — مثال ذلك القول الذى لماليسوس أن الكل لا ابتداء
له، لما أخذ أن الكل ليس بمكنون (وذلك أنه لا يتكون شىء مما ليس
بموجود)، فإن الذى يتكون إنما يتكون من ابتداء. فإن كان كل
ما لا يتكون لا مبدأ له، فإذن هو غير متناه. وليس يجب ضرورة أن
يعرض هذا: وذلك أنه ليس إن كان كل ا يتكون له مبدأ، فكل ما له
مبدأ يتكون. كما أنه ليس إن كان المحموم حارا، فالحار من الاضطرار
محموم.
</p>
<p>
فأما اللواتى من لا علة كعلة فهو متى استزيد فأخذ غير العلة بمنزلة ذاك
إذا كان التوبيخ، وإنما يعرض مثل هذا فى القياسات المؤدية إلى
ما لا يمكن. وذلك أنا فى هذه يجب ضرورةً أن نرفع شيئا من الموضوعات
أن عد فى السؤالات الضرورية، لذا الذى يعرض للذى لا يمكن يظن مرارا
كثيرة أن التبكيت من هذا يكون — مثال ذلك أن النفس والحياة ليستا
واحدا بعينه، وذلك أنه إن كان ضد الكون هو الفساد، يكون ضد فساد ما
كون ما؛ والموت وفساد ما ضدان للحياة، فالحياة إذن كون وإنعاش هو

<pb n="784"/>

أن يكون. وهذا غير ممكن. فليس إذاً النفس والحياة شيئا واحدا بعينه،
بل إن الحياة ضد الموت الذى هو فساد فقط، والفساد للكون. أما أمثال
هؤلاء الأقاويل بل فليست غير مقترنة. فأما نحو الذى قدم فوضع، فهى غير
مقترنة وإنما تضلل أمثال هذه للسائلين مراراً كثيرة ليس باليسير.
</p>
<p>
فالأقاويل التى من التى تلزم ومن التى لا علة هى أمثال هذه. وأما التى من
أن تجعل مسئلتين مسئلة واحدة فمتى ذهل عن أنها كثيرة وأعطى الجواب
على أنه واحد إما فى أوحاد.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="5">
<p>
غير موجودة، وكذلك تكون الحال فى الأمور القياسية — مثال ذلك
قول مالسس إن الكل لا مبدأ له، عند أخذه أن الكل غير مكون، والكائن

<pb n="785"/>

يكون مما ليس بكائن (وذلك أنه ليس يتكون شىء مما ليس بموجود)،
والكائن إنما يكون عن مبدأ. فإن كان كل ما ليس بكائن لا مبدأ له، فإذن
ولا نهاية له. وليس يلزم هذا من الاضطرار. وذلك أنه ليس إذا كان
لكل كائن مبدأ فكل ما له مبدأ كائن. كما لا يلزم إن كان كل محموم
يكون حارا، أن يكون كل حار من الاضطرار محموما.
</p>
<p>
فأما المواضع التى تكون العلة ما ليس بعلة فتكون إذا أضيف إلى
ما يؤخذ ما ليس بعلة — وقد يعرض مثل ذلك فى القياسات السائقة إلى
المحال. وذلك أنا قد نضطر فى هذه إلى رفع شىء من التى وضعت؛ فإن
كان واحدا وعدد فى جملة ما يسأل عنه من الاضطرار فى لزوم ما يعرض.
وكثيراً ما لا يمكن أن يظن التبكيت يكون من هذا — مثال ذلك أن النفس

<pb n="786"/>

والحياة ليستا شيئا واحدا بعينه، وذلك أن الكون إن كان مضادا للفساد
ففساد ما يضاده كون ما، والموت هو فساد ما، وهو مضاد للحياة، فالحياة
إذن كون، والذى يحيا يتكون، وذلك غير ممكن، فليس النفس والحياة
شيئاً واحدا بعينه، ولا يكون عن ذلك قياس. وقد يعرض
أيضا محال وإن لم يقل قائل إن النفس والحياة هما شىء واحد بعينه،
بل قال إن المضاد للحياة هو الموت الذى هو فساد فقط، وأن الكون مضاد
للفساد. فأما هذه المقدمات فليست مما لا تأليف فيه على الإطلاق، لكن
تأليفها ليس هو نحو الأمر الذى تقدم وضعه، ولذلك تضل السائلين هذه
الأشياء مرارا كثيرا ضلالة ليست باليسيرة.
</p>
<p>
فالأقاويل التى تكون من اللوازم ومن التى توضع فيها علة ما ليس بعلة
هى أمثال هذه. — فأما التى تكون من تصيير السؤالين شؤالا واحدا فإنما
تضل إذا كانت المسائل كثيرة فأجيب عنها كأنها سؤال واحد.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="5">
<p>
الرأى، فكذلك يكون فى الأشياء المنسلجسة، أى المحمولة على القياس،
كقول ما لسس الحكيم إن الكل لا نهاية له، وذلك أنه جعل مقدمته أن الكل

<pb n="787"/>

من شىء ليس بمكون (ومن غير شىء لا يكون شىء)، وأن الكائن إنما كان
بأولية. فإن كان الكل من شىء ليس بحادث فليس للكل أولية. من أجل
ذلك وجب ألا تكون له نهاية. وليس يثبت هذا المعنى باضطرار، لأنه
وإن كانت أولية لكل كائن فليس يلزم باضطرار ما كانت له أولية أن يكون
حادثا، كما أنه لا يلزمنا إذا نحن قلنا إن المحموم حار أن نجعل كل حار
محموما باضطرار.
</p>
<p>
فأما النوع السادس الذى يكون بإثبات ما ليس بعلة كعلة فإنما يكون
بأخذنا العلة فى غير موضعها، فيكون التبكيت من أجلها. وقد يعرض مثل
هذا فى السولوجسموسات التى تكون على غير مثال، وذلك أنه لابد من
رفع شىء من الموضوع فيها. فإذا عددت مع المسائل اللازمة ظن بها مع
الذى هى عليه من غير الإمكان أنها ممكنة. ومثال ذلك أن القول: ليست
النفس والحياة شيئاً واحداً — أنه إن كان الكون ضد الفساد، فقد يجوز
أن يكون كل جزئى ضد فساد جزئى، والموت ضرب من ضروب الفساد،

<pb n="788"/>

وهو مضاد للحياة، فيجب بذلك أن تكون الحياة كونا وأن الحياة تتكون،
وذلك مالا يمكن، فلا محالة أنه ليس النفس والحياة بحال واحدة. ولا ضائع
لإقامة هذا المعنى جميع السولوجسموسات، فإن القائل لم يقل إن النفس
والحياة بحال واحدة فيعرض من ذلك غير الإمكان، ولكن سيعرض أقل
ما فيه التضاد. وذلك أن الحياة ضد الموت الذى هو فساد، والكون ضد
الفساد، فهذا ومثله من الكلام ليس هو مؤلفا منه على ما يكون عليه تأليف
السولوجسموس. وقد يذهب مثل هذا على أصحاب المسئلة بأعيأنهم
فيجهلونه مراراً كثيرة.
</p>

<pb n="789"/>

<p>
فهذا ومثله أنواع تهجين الكلام من لواحقه من إثبات ما ليس بعلة
كعلة، فيظن أن ذلك تبكيت. وقد يكون ضروب غير هذه فى تهجين
الكلام إذا جعلت المسألتين مسئلة واحدة أو إن 〈كان〉 كثير الجهل
لشىء معهن فأجاب بجواب مسئلة واحدة.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="5">
<p>
فليس يسهل أن يتبين أنها كثيرة وألا يعطى أفوفونسيس على أنه واحد
— مثال ذلك الأرض، أى هذين: أبحر أم سماء؟ فأما فى أوحاد قليلة
فلكنما هو واحد أن يقروا إذا لم يجيبوا عما سئل وأن يروا أنهم يوبخون —
مثال ذلك: أترى هذا وهذا هو إنسان؟ فإذاً إن ضرب إنسان هذا وهذا
فإنما يضرب إنسانا، لا أناسا. وأيضا: من هؤلاء؟ أما هؤلاء فهن
خيرات، فأما هؤلاء فهن لا خيرات، فكلهن أى هذين هو: أخيرات أم
لا خيرات؟ وذلك أنا أى هذين قلنا يظن أنه قد عمل توبيخا وكذبا يرى؛
وذلك أنه كذب أن يقول فى شىء من هؤلاء اللواتى ليس خيرا إنه خير،
أو من اللواتى هن خير إنه خير ليس بخير. فأما إذا ما نريد على ما أخذ شىء،
فإنه يتكون تبكيت صادق — مثال ذلك إن أعطى إنسان أن الواحد
والكثيرين يقالان على مثال واحد بيضاً وعراة وعميانا. وذلك أنه إن كان
الأعمى هو الذى ليس له بصر إذا كان ممكنا أن يكون له، فيكون العميان

<pb n="790"/>

هم الذين ليس لهم بصر إذا كان ممكنا أن يكون لهم. فإذا كانوا: أما ذاك
فلهم، وأما هذا فلا فيكون اثناهما، أو أن يبصروا أو عميانا ما لا يمكن.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="6">
<head>
〈رد الأغاليط إلى تجاهل الرد〉
</head>
<p>
فإما أن تقسم بالقياسات التى ترى. والتبكيتات هكذا: فإما أن نأخذها
كلها فى الجهل بالتبكيت من حيث نجعل المبدأ هذا، وذلك أنه يمكن أن
تحلل جميع هذه الأنحاء التى قيلت من حد التبكيت. — أماً أولاً فإن لم تكن
مقترنة. وذلك أنه إنما يجب أن تعرض النتيجة من التى وضعت كيما تكون،
أى أنها من الاضطرار، لا أنها ترى. وأما بعد فبحسب أجزاء الحد، وذلك
أن هؤلاء اللواتى التى فى الكلمة؛ أما هؤلاء فهن من أنها مثناة، مثال ذلك
اشتراك الاسم والكلمة، فاشتراك الشكل، وذلك أنه معتاد أن يكون الذى
للكل كأنه يدل على هذا الشىء. فأما التركيب والقسمة
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="5">
<p>
فأما فى بعض الأمور فليس يسهل الوقوف على أنها كثيرة، ويمتنع من
الإجابة عنها. مثال ذلك: هل الأرض هى البحر أم السماء؟ وهذا فى بعض

<pb n="791"/>

الأشياء أقل وكأنها أمر واحد، فإما اعترفوا بأنهم لا يجيبون عما عنه كانت
المسئلة، وإما أن يظهر أنهم قد بكتوا — مثال ذلك: أترى هذا وهذا
هما إنسان — فإذاً إن ضرب ضارب هذا وهذا فقد ضرب الإنسان، إلا أنه
لم يضرب الناس. وأيضا بعض هذه الأشياء هى خيرات وبعضها ليست
خيرات، فما حال جميعها: أخيرات هى أم ليست خيرات؟ فبأى شىء
أجاب من هذين فإنه يكون أحيانا كالمبكت وكالذى يظن أنه قد أظهر
كذبا. وذلك أنا إن قلنا فى شىء من هذه التى ليست خيرات إنه خير،
أو فى شىء من الخيرات إنه ليس بخير، هو كذب، فإن كان قد أخذ
زيادة ما، فإن التبكيت يكون صحيحا — مثال ذلك أنه إن سلم الإنسان
أن القول فى الواحد وفى الكثيرين إنهم بيض فإنهم عراة، وإنهم عمى
يكون على مثال واحد بعينه. فإن كان الأعمى هو الذى لا بصر له فى الوقت
الذى من شأنه أن يوجد له، فإن العمى يكونون الذين لا بصر لهم فى الوقت
الذى من شأنه أن يوجد لهم. فإن كان موجودا لبعضهم وغير موجود
لبعضهم، فإن القسمين جميعا يلزم أن يكونا مبصرين أو عميا، وهذا غير
ممكن.
</p>
</div2>

<pb n="792"/>

<div2 type="chapter" n="6">
<head>
〈رد الأغاليط إلى تجاهل الرد〉
</head>
<p>
وقسمتنا القياسات المظنونة والتبكيت إما أن يكون على هذا النحو،
أو بأن ترفع جميعا إلى الجهل بالتبكيت، ويجعل هذا مبدءا لذلك. ولنا
أيضا أن ندخل جميع هذه الأنحاء التى ذكرت فى حد التبكيت. — أما أولا
فإنهم إن كان فيها تأليف فيجب أن تلزم النتيجة عن المقدمات
الموضوعة حتى نقول إنها موجودة من الاضطرار، لا أنها مظنونة.
وينظر بعد ذلك بحسب أجزاء الحد، فأما التى توجد فى القول فهى التى
توجد له من حيث تقال على نحوين — مثال ذلك اشتراك الاسم والكلمة
والاشتراك فى الشكل، وذلك أن من شأن الكل أن يصير كالدال على مثل
هذا. والتركيب والقسمة والتعجيم تحدث إذا لم تكن دلالة الكلمة أو الاسم
واحدة بعينها أو كانا مختلفين.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="5-6">
<p>
ومثال هذا كأن سائلا سأل فقال: خبرنى عن الأرض: بحر هى
أم سماء؟ فبعض الناس قد تقصر معرفته عن ذلك قليلا: فإما أقر أنه
لا جواب عنده فيما يسأل وأن المسألة واحدة، وإما أن يبكت، فكأن

<pb n="793"/>

الظاهر منه أنه قد أبكت بالحيرة — ومثال ذلك أن يقول: يا ليت شعرى
هل هذا وهذا هما إنسان! والضارب لهذا وهذا إنما ضرب إنسانا، لم
يضرب إنسانين. ومن ذلك أن تقول أيضا: من الأشياء ما هو خير، ومنها
ما ليس بخير، فمجموعهما أخير هو أم غير خير؟ فأى هاتين قلت فقد هجنت
القول وجعلته كالتبكيت أو جعلته كذبا ظاهرا، لأن من أثبت الخير فيما لا خير
فيه أو نفاه عما يثبت فيه فقد قال كذبا، وإن أنت زدت على ذلك القول
شيئا فقد يصح، وإن كان تبكيتا وتهجينا كقولك إن الواحد والكثير قد يقال
بنحو واحد أنها ببعض وأنها عراة وأنها عميان. فإن كان الأعمى هو من
لا بصر له وقد يمكن أن يكون له بصر، فالعميان قد يمكن أن تكون لهم أبصار.
فإن كان أحد هذين له مرةً بصر ومرةً لا بصر له، فقد يكونان جميعا
إما مبصرين وإما أعميين؛ وذلك ما لا يمكن. فإما أن نقسم السولوجسموسات
والتبكيت المتخيلة على هذا النحو، وإما أن نرفعها جميعا إلى الجهل بالتبكيت

<pb n="794"/>

فيصير ذلك لنا ابتداءاً. وقد يجوز أن ننقض جميع هذه الأنحاء التى قيلت
إذا نحن صرنا إلى تفصيل التبكيت. — فأول ذلك إن كانت هذه الأنحاء على
تأليف السولوجسموس، فإن الواجب أن نستخرج النتيجة من الموضوع
قبلها، فيكون القول باضطرار غير متخيل. وبعد ذلك أن يكون بقدر أجزاء
القياس، لأن من الكلام ما يكون مذهبه مبنيا على جهتين كقولك: اشتراك
الأسماء والكلمات واشتراك الاسكيم وهو الشكل، فأنه من العادة إذا قلت:
كلا — فكأنك تدل على 〈شىء〉 مشار إليه. فأما التأليف والقسمة
والتعجيم فإن الاسم فيها ليس تبديلا، والمعنى فى ذلك على غير حال واحدة،
وقد كان يجب أن يكون المعنى واحدا.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="6">
<p>
والتعجيم فمن قبل أن الكلمة والاسم المغير ليس هو واحداً بعينه.
وقد كان ينبغى أن يكون هذا بمنزلة الأمر واحداً بعينه إن كان التبكيت
أو القياس مزمعا أن يكون — مثال ذلك، إن كان رداؤه لا يؤلف الثوب
بل الرداء؛ وذلك أن ذاك أيضاً صادق إلا أنه غير مؤلف: وهو محتاج أيضا
إلى السؤال عن هل يدل على شىء واحد بعينه لدى من يطلب: من قبل ماذا.
</p>

<pb n="795"/>

<p>
فأما هؤلاء اللواتى من العرض، فإنهن يكن معلومات إذا أخذ القياس. وذلك
أنه ينبغى أن يكون الحد واحداً بعينه بالتبكيت أيضا، إلا أنه يزاد التناقض،
وذلك أن التبكيت هو قياس التناقض. فليس إذن قياس العرض هو الذى
يكون بالتبكيت: وذلك أنه ليس إن كانت هذه موجودة يجب ضرورةً أن
يكون هذا، وهذا هو أبيض يجب ضرورة أن يكون أبيض من قبل القياس.
ولا إن كان المثلث ذا 〈زوايا〉 مساوية لقائمتين وعرض له أن يكون
شكلا ما أو أن يكون فى الشكل أولاً ففى الأول أو فى المبدأ، من قبل أن
البدء شكل أو الأول الذى هو هكذا: وذلك أن البرهان ليس هو بمعنى شكل
ولا بمعنى أول، لكن بمعنى المثلث. وعلى هذا المثال بعينه وفى هؤلاء الأحر.
فإذن إن كان التبكيت قياساً ما، لا يكون التبكيت الذى كالعرض. لكن من
هذا الصناع أيضا، وبالجملة، العلماء يبكتون من غير العلماء: وذلك أنهم
يعملون القياسات كما فى العرض عند الذين يعلمون؛ وأما هؤلاء الذين
لا يمكنهم أن يقسموا: إما أن يعطوا إذا سئلوا، وإما أن يظنوا — إذا
لم يعطوا — أنهم يعطون.
</p>
<p>
وأما هؤلاء اللواتى من معنى فى شىء أو على الإطلاق فمن قبل أن الإيجاب
والسلب ليسا له بعينه. وذلك أن السالبة التى للأبيض فى شىء 〈هى:〉
التى فى شىء ليس أبيض، فأما التى للأبيض على الإطلاق فالتى على الإطلاق
ليس بأبيض. فإن أخذ إذا أعطى أنه
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="796"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="6">
<p>
والذى يجب فى هذا أن تكون حاله كحال الأمر بعينها إن كان التبكيت
والقياس مما من شأنه أن يوجد — مثال ذلك، إن كان الذى قيل ثوبا
فلا يقول عند التأليف قميصا، بل «ثوب» — على أن القول الآخر حق،
إلا أنه ليس يكون منه تأليف: بل يحتاج أيضا الذى يبحث عن السبب إلى
المسألة: هل الذى يدلان عليه واحد بعينه؟
</p>
<p>
فأما التى من العرض فإنها تكون معلومة عند تحديد القياس. وذلك أن حد
القياس بعينه يجب أن يكون حد التبكيت، بل يضاف إليه ذكر التناقض من
قبل أن التبكيت هو قياس على النقيض. فليس قياس بالعرض إذن هو الذى
عنه يكون التبكيت، وذلك أنه ليس إذا كانت هذه موجودة فمن الاضطرار
أن يكون ذاك موجودا؛ وهذا هو أبيض، فمن الاضطرار أن يكون أبيض
على طريق القياس. ولا أيضا إن كان المثلث هو الذى زواياه الثلاث مساوية
لقائمتين وقد عرض له أن يكون شكلا ما، وأن يكون أولا فى معنى الشكل
أو فى الأول أو فى الابتداء، من قبل أن المبدأ هو الشكل أو الأول الذى هذه
حاله، وليس ذلك له بما هو شكل ولا بما هو أول: بل البرهان
عليه إنما هو بما هو سلب. وعلى هذا المثال فى الأمور الأخر. فإذاً إن كان التبكيت

<pb n="797"/>

قياسا ما، فليس يكون التبكيت الذى على جهة العرض. إلا 〈أن〉
من هذا النحو أصحاب الصنائع، وبالجملة، العلماء إنما يبكتهم من لا علم له:
لأنهم يقيسون على العلماء من الأمور العرضية، هؤلاء [هم] الذين
لا يمكنهم أن يقسموا، إما الذين يجيبون عندما يسألون، أو الذين يظن بهم
— وما سلموا — أنهم قد سلموا.
</p>
<p>
فأما التى تكون من الحمل من جهة أو على الإطلاق فإنما تكون لأن
الموجبة والسالبة لا توجد لشىء واحد بعينه. وذلك أن الذى يناقض قولنا:
«أنه أبيض من جهة» إنما هو أنه «غير أبيض من جهة»؛ وسالبةً —
قولنا «أبيض على الإطلاق»: «ليس بأبيض على الإطلاق». فإن أعطى
أنه أبيض من جهة، وأخذ كانه قد قيل على الإطلاق
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="5-6">
<p>
كما أن الشىء الواحد إن كان مشرفا على أن يكون تبكيتا أو سولوجسموس —
ومثال ذلك أنه إن كان الموضوع أراد ألا يجمع القياس على أنه ربطه، بل
أنه أراد بقوله ربطه هو 〈حق〉 إلا أنه غير مؤلف: وهو بعد محتاج
إلى مسئلة: لم كانا جميعا عند طالبهما بدلالة واحدة؟ فأما الأنحاء التى تكون

<pb n="798"/>

من العرض عند تحديد القياس فتلك بينة واضحة، وذلك أن حد القياس
وحد التبكيت حد واحد، إلا أن حد التبكيت على معنى مناقضة القياس،
لأن التبكيت إنما هو مقياس مناقضة. فلما لم يكن القياس عرضيا لم يكن
تبكيتا، لأنه ليس من الاضطرار إذا كانت هذه المشار إليها أن يكون هذا
كذلك: فإن كان هذا أبيض فلم يكن باضطرار أبيض لمكان القياس.
وكذلك الأطر يغنون وهى المثلث، لما كان زواياه مساوية لزاويتين قائمتين
لم يجنب أن يكون الاسكيم عارضا له، فتكون لمكان الاسكيم أولية أو ابتداء.
وذلك أن البرهان عليه لم يكن لأنه اسكيم أو لأنه أولية، بل يثبت البرهان
عليه لأنه مثلث؛ وكذلك فى سائر الأشياء. من أجل ذلك إن كان التبكيت
قياسا مناقضا لا يكون إلا من العارض فى القياس، لذلك لا يصح معنى
التبكيت؛ إذ لا يكون إلا بالعرض. ولذلك ما يتحير مهرة الصناع والعلماء
عند تبكيت الجاهل إياهم: لأنهم يجمعون القياس من العارض فيلقون به
العلماء وهم لا يقدرون على القسمة: فإما سئلوا فأجابوا، وإما لم يجيبوا
فظنوا أنهم قد أجابوا.
</p>

<pb n="799"/>

<p>
فأما ضروب التبكيت التى تكون مما فى الشىء أو من المرسل من القول،
فإنما تكون من أجل أن الموجبة والسالبة لا تكونان لشىء واحد بعينه بحال
واحدة، لأن الذى هو أبيض فى شىء فسالبته أن يكون فى شىء ليس بأبيض؛
وكذلك ما كانت موجبته بأنه أبيض بالمرسل، فسالبته ألا يكون أبيض بذلك
القول من المرسل. فإن أعطاك القائل أن الأبيض أبيض فى شىء وتأويله
أبيض بالقول المرسل
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="6">
<p>
أبيض فى شىء كانه قد قيل على الإطلاق فأنه لا يعمل تبكيتا؛ ويرى
من قبل الجهل بما هو التبكيت. [من قبل نقصان يسير]
</p>
<p>
وهؤلاء اللواتى وصفن أولا أعرف من جميعها من حد التبكيت الذى
من قبله لقبت هكذا. وذلك أن التخيل يكون من قبل نقصان الكلمة،
فإذا قسمناها كذا فليوضع العموم لجميع هؤلاء نقصأن الكلمة.
</p>
<p>
وأما اللواتى من أن يأخذ التى فى البدء وأن يضع الذى ليس بعلة كعلة
فيعرف بالحد. وذلك أنه يجب أن تكون النتيجة وأن يعرض بأن هؤلاء هذا

<pb n="800"/>

الذى لم يكن موجود فى اللواتى ليس علة. وأيضا لا أن يعد مع التى من
البدء هذا الذى لا يوجد اللواتى من مسئلة التى فى البدء.
</p>
<p>
وأما هؤلاء اللواتى من التى تلزم فهى جزء للعرض. وذلك أن التى تلزم
عرضت وتخالف العرض من قبل أن العرض يوجد إن يوجد فى واحد فقط
أيضا (مثال ذلك أن يكون واحد بعينه أحمر وعسلا، وأبيض وققنس)،
وأما الذى يلزم ففى كل حين فى كثيرة: وذلك أنا نؤهل اللواتى لواحد بعينه
بعضهن لبعض هن فيهن. ومن قبل هذا يكون التبكيت من الذى يلزم. وهو
ليس صادقا لا محالة إن كانت تكون كالعرض، وذلك أن ها هو الثلج وققنس
هما للأبيض واحد بعينه. وأيضا ككلمة ما لسس الذى أخذ أن الذى
يتكون والذى له مبدأ بأنه يتكون، وذلك أن من قبل أن الذى يتكون له
مبدأ يؤهل الذى له مبدأ أنه يتكون كانهما كليهما هما واحد بعينه بأن لهما
مبدءا، والذى يتكون والمتناهى. وعلى هذا المثال وفى اللواتى تكون متساوية
إن كانت اللواتى عظما واحدا تكون متساوية تأخذ عظما واحدا؛ فإذن يأخذ
الذى يلزم، فإن التبكيت الذى من العرض والذى من الذى يلزم هو من قبل
الجهل بالتبكيت هو ظاهر. وليفعل هذا على نحو آخر أيضا.
</p>
<p>
وأما هؤلاء اللواتى من أنا نجعل سؤالات كثيرة واحداً فبأنا لا نقوم كلمة
المقدمة. وذلك أن المقدمة هى واحد
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="801"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="6">
<p>
فإنه لم يبكت، بل يظن ذلك لعدم المعرفة بماهية التبكيت. [لأنه ينقص
نقصانا يسيرا]
</p>
<p>
ويصير عندنا أظهر من جميع الأشياء التى تقدم ذكرها من حد التبكيت
الذى منه لقبوا. وذلك أن الشبهة تدخل على القول لما فيه من النقص. وإذا
جرت قسمتنا على هذه الجهة كان نقصان القول عاما لجميع هذه الأشياء.
</p>
<p>
وهذه التى تكون من المأخوذة فى أول الأمر، وعن التى تضع علة
ما ليس بعلة فمن الحد يوقف عليها. وذلك أن النتيجة يحب أن تكون
عارضة عن هذه؛ وهذا ليس بموجود فيما لا علة له؛ وألا يكون ذلك أيضا
عند ما تعد فى جملة الأشياء المأخوذة أولا. وهذا ما لا يوجد لهذه التى إنما
تكون عن التى يسأل عنها فى أول الأمر.
</p>
<p>
فأما التى من اللوازم فهى جزء للتى من العرض، وذلك أن التى من اللوازم
عارضة. والفرق بينها وبين التى من العرض أن العرض لنا أن نأخذه أيضا
فى شىء واحد فقط (مثال ذلك أن يكون الأحمر والعسل شيئا واحدا بعينه،
وكذلك الأبيض وققنس)، فأما اللازم فيحمل أبدا على كثيرين: وذلك أن
المحمولات التى تؤخذ لشىء واحد ليس يحملها عليه وحده، فإنا نحمل تلك

<pb n="802"/>

بأعيانها بعضها على بعض. ولهذا السبب يكون التبكيت عن اللوازم. وليس
هو لا محالة صادقا إن كان مما وجوده على جهة العرض، وذلك أن الثلج
وققنس هما فى البياض شىء واحد بعينه. وبحسب قول مالسس أيضا الذى
أخذ أن المتكون والذى له مبدأ هما شىء واحد بعينه فى أن لهما كونا فلأن
الذى يتكون له مبدأ يوجب لما له مبدأ أن يكون متكونا وكأنهما جميعا شىء
واحد بعينه فى أن لهما جميعا مبدءا، وكذلك الذى يتكون وما له نهاية. وعلى
هذا النحو يجرى الأمر فى المتساوية؛ فإن كانت الأشياء التى عظمها واحد
متساوية، فإن التى تكون متساوية عظمها واحد، فيكون إذن قد أخذ
اللازم. — فلأن التبكيت الذى من العرض يكون من قبل الجهل بالتبكيت
فظاهر أن كذلك أيضا ما يكون عن اللوازم. فلتعمل هذه على
جهة أخرى.
</p>
<p>
فأما التى تكون من تصيير المسائل الكثيرة مسئلة واحدة، فكونها من
قبل أن ألفاظ المقدمة تكون غير مستقيمة، وذلك أن المقدمة هى حمل واحد
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="5-6">
<p>
أى ليس فى شىء، بل مشاع مستفاض. فمثل هذا الفهم لا يعمل
تبكيتا وإن ذلك يخيل عند السامع الجواب لجهله بحال التبكيت، وما هو.
</p>

<pb n="803"/>

<p>
وأبين هذه كلها تلك التى قيلت أولا من حد التبكيت، ومن أجل ذلك
سميت بمثل ما ذكرنا. فقد يكون الاشتباه بهذه الحال من نقص الكلام،
لا سيما عند الذين يريدون القسمة، فنقصان الكلام يعم هذه كلها.
</p>
<p>
وكذلك الضروب التى تكون من الموجود فى ابتداء المسألة ووضع ما ليس
بعلة كعلة، وذلك بين من الحد لأنه يجب للنتيجة أن تكون مضاهية لمعانى
مقدماتها، فليس ذلك بموجود فيما ليس بعلة. وأيضا يجب أن لا يعتد
بما كان فى ابتداء المسئلة، وليس كذلك يفعل السوفسطائيون فى مسائلهم.
</p>
<p>
فأما ضروب تهجين الكلام من الحرف اللاحق فذلك من العرض لأن
اللاحق أبدا بالكلام عارض. وفرق ما بين العارض فى الكلام واللاحق
— وإن كان عرضا — أن العرض يمكن أن يوجد فى واحد فقط (كقولك
إن الأشقر والعسل بحال واحدة، لأن العسل بعينه هو عسل وأشقر، وأبيض
والثلج هو ثلج وهو أبيض)، فأما اللاحق أبدا فإنما يكون من الأكثر. ومن
أجل ذلك يتولد التبكيت من اللاحق بالكلام، إلا أنه ليس بصادق من كل
جهة إن هو كان كالعرض، لأن الثلج والاسفيداج إنما صارا بحال واحدة

<pb n="804"/>

بياضهما، أو كالذى قال مالسس الحكيم أيضا فإنه تأول الآنية والكون
بحال واحدة فزعم أن لهما ابتداءا، كقولك إن المساوى بحال واحدة من قدر
أجسامهما. وذلك أن مالسس أثبت أن ما قد كان كانت له أولية؛ وما كانت له
أولية فقد كان، وكلاهما بحال واحدة، لأن لهما أولية ونهاية. وكذلك ما كان
مساوياً فقدر جسمه بحال واحدة، وما كان جسمه بحال واحدة فذاك
مساو. من أجل ذلك عمد مالسس إلى أخذ اللاحق بالكلام فصيره مقدمة. —
فلما كان التهجين الكائن من العارض فى الكلام لا يتكون إلا من قلة
المعرفة بالتهجين، وكان اللاحق فى الكلام من باب العرض، وجب أن
تكون ضروب التهجين من اللاحق مثلها. وسنتقصى النظر فى ذلك من
جهة أخرى.
</p>

<pb n="805"/>

<p>
فأما أنحاء التهجين فى الكلام الذى يكون من قبل أنا نجعل المسائل
الكثيرة مسئلة واحدة، فإنما يكون من أجل أنا لا نلخص ولا نوضح معنى
المقدمة وحدها. لأن البروطاسسه، وهى المقدمة، إنما هى شى واحد
بحال واحدة
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="6">
<p>
على واحد، وذلك أن الحد هو هو بعينه لواحد فقط وعلى الإطلاق
والأمر مثال ذلك للإنسان ولا أنسان واحد فقط؛ وعلى هذا المثال
فى آخر أيضا. فإذاً إن كانت المقدمة الواحدة فقط هى التى تؤهل واحداً
لواحد، يكون السؤال أيضا على الإطلاق كهذا مقدمة. ومن قبل أن
القياس من مقدمة، والتبكيت قياس، يكون التبكيت من مقدمة. فإن
كانت المقدمة واحداً على واحد، فهو ظاهر أن هذا أيضا بالجهل بالتبكيت:
وذلك أنه يرى كيما تكون التى ليست بمقدمة مقدمة. فإنه إما إن أعطى
مقدمة كقيد سؤال واحد، فيكون تبكيت؛ وإما إن لم يعط، إلا أنه
يرى، فتبكيت يرى.
</p>
<p>
فإذن جميع الأنحاء تقع من الجهل بالتبكيت: وأما هؤلاء اللواتى من
اللفظ فمن تناقض يرى الذى كان خاصة التبكيت، وأما هؤلاء الأخر فمن
حد القياس.
</p>
</div2>

<pb n="806"/>

<div2 type="chapter" n="7">
<head>
〈أسباب الأغاليط〉
</head>
<p>
وأما الضلالة فتكون إما لهؤلاء اللواتى من اتفاق الاسم والكلمة فبأن
لا يمكنه أن يقسم هؤلاء اللواتى تقال على أنحاء كثيرة ( وفى أفراد ما ليس
بسهل أن يقسم: مثال ذلك معنى الواحد، ومعنى الموجود، ومعنى:
هو هو بعينه)، وأما اللواتى من التركيب والقسمة فبأن لا يظن أن الكلمة
تختلف بشىء إذا ركبت أو إذا قسمت كما فى كثيرة. — وعلى هذا المثال
وهؤلاء اللواتى من التعجيم، وذلك أنه يظن أن الكلمة لا تدل على شىء
آخر إذا كانت مقصورة وممدودة، ولا على واحد ولا على كثيرة أيضا. —
وأما اللواتى من الشكل فمن قبل مشابهة اللفظة. وذلك أنه صعب أن يقسم
أية تقال بحال واحدة، وأية على اختلاف: وذلك أن الذى يمكنه أن يعمل
هذا هو قريب من أن يرى الحق إلا قليلا ويبادر كثيرا إلى أن يرمز على
أن كل ما يحمل على شىء يظن أنه شىء والموجود بسمعه هذا الشىء وواحدا:
وذلك أنه يظن أن هذا الشىء والموجود يلزمان الواحد والجوهر خاصةً.
من قبل هذا يوضع هذا النحو لهؤلاء اللواتى من اللفظة: أما أولاً فمن قبل
أن الضلالة تكون
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="807"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="6">
<p>
على واحد. وذلك أن الحد الواحد بعينه إنما يكون لما هو أمر واحد
فقط على الإطلاق. ومثال ذلك حد الإنسان وحد إنسان واحد فقط؛
وكذلك فى الأشياء الأخر. فإن كانت إذن المقدمة الواحدة فقط هى التى
تجمع شيئا مقولاً على شىء؛ وبالجملة ما جرى هذا المجرى من السؤالات فهو
مقدمة، ولأن القياس يكون من المقدمات، والتبكيت قياس، فالتبكيت
يكون من المقدمات. فإن كانت المقدمة هى التى يحمل فيها واحد على واحد،
فظاهر أن هذا أيضا يكون من قبل عدم المعرفة بالتبكيت: لأنه مظنون
كما يظن بما ليس مقدمة أنه مقدمة. فأما إن أجاب كأنه مجيب عن سؤال
واحد، فإن التبكيت يكون وإن لم يعط، بل ظن به أنه قد سلم، فإن
التبكيت يكون مظنونا. فجميع الأنحاء إذن ترتقى إلى عدم المعرفة بالتبكيت.
فالتى تكون عن القول هى الكائنة عن المناقضة المظنونة التى هى خاصة
التبكيت؛ وهذه الأخر تكون من حد القياس.
</p>
</div2>

<pb n="808"/>

<div2 type="chapter" n="7">
<head>
〈أسباب الأغاليط〉
</head>
<p>
والضلالة الكائنة إما فى اشتراك الاسم والكلمة فيكون للعجز عن قسمة
ما يقال منها على أنحاء كثيرة ( وقد تعسر قسمة أفراد منها ومثال ذلك الواحد
والموجود والذى هو هو بعينه )، فأما التى من التركيب والقسمة فلأنا نتوهم
أن القول غير مختلف ألبتة عند تركيبه وتفصيله كما يعرض فى أمور كثيرة. —
وعلى هذا النحو يجرى أمر ما يكون عن التعجيم، وذلك أنه ليس يظن
أن دلالة اللفظ تختلف إذا قيل مرسلا أو مسددا، ولا إن كان حملها على
واحد أو على كثير. — فأما التى من شكل القول فيصعب تمييز ما كان منها
بهذه الحال وما كان يقال على جهات أخر لتشابه اللفظ بها: لأن الذى يمكنه
أن يفعل ذلك فقد قرب من إدراك الحق وكثيرا ما يتسرع إلى
الإشارة بأن كل ما يحمل على شىء يظن أنه أمر موجود. ونحن نستجيب
إلى القول بأن الموجود هو هذا الشىء وهو واحد: وذلك أنه قد يظن أن
الواحد والجوهر يلزمهما على الأكثر هذا الشىء والموجود. ولهذه العلة يكون
هذا النحو هو الموضوع للتى يلفظ بها: أما أولاً فلأن الضلالة تكون خاصة
عند مفاوضتهم غيرهم
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="809"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="5-6">
<p>
والحد واحد للشىء المفرد وللشىء المرسل الكلى المشاع، كقولك على
الإنسان الكلى والإنسان الواحد المفرد؛ وكذلك يجوز هذا القول فى سائر
الأشياء. فإذا كانت المقدمة الواحدة أيما هى التى تثبت شيئاً واحداً على واحد
فقد تكون مثل هذه المسألة مقدمة مرسلة مشاعة. فلما كان القياس من
مقدمة جاز التهجين والتبكيت من مقدمة. وكما أن المقدمة إنما هى شىء
واحد على واحد، فكذلك هو بين أن التهجين لا يكون إلا من قلة المعرفة
بالتبكيت: وذلك أن المقدمة تخيل من كلامهم كأنها مقدمة حق وليست
كذلك. فإن كان المسؤول قد جعل جوابه جوابا عن مسئلة واحدة، وإنما
سئل عن كثير، فعند ذلك ما يكون جوابه جوابا مهجنا؛ وإن لم يكن
أعطى الجواب، بالحقيقة فقد يخيل فصار شبيها بالهجنة. ومن أجل ذلك
وجب أن تكون جميع هذه الأنحاء إلى مبدأ واحد وهو قلة المعرفة بالتبكيت.
وأنواع التهجين التى من كلمة فهى فى ظاهر أمرها كقول مناقض
بالأنطافاسيس؛ وذلك خاص للتبكيت، فأما الضروب الباقية فإنما تكون
من أجل الخطأ فى حد القياس
</p>
</div2>

<pb n="810"/>

<div2 type="chapter" n="7">
<head>
〈أسباب الأغاليط〉
</head>
<p>
وقد يكون الغلط فى بعض الناس من اشتراك الأسماء ومن أجل الحد
أنهم لا يجدون سبيلا إلى تفصيل ما يقال بوجوه كثيرة ( وكذلك نجد
أشياء ليست تجزئتها بيسيرة: مثل قولك: واحد، وأنه والذى هو بحال
واحدة هذه ليست قسمتها بيسيرة). ومن الناس من يدخل عليه الغلط من
قبل التأليف والتركيب ومن قبل القسمة والتجزئة لأنهم لا يظنون فرقا
بين التأليف والقسمة. وكذلك الأكثرون من العوام. وقد يدخل الغلط أيضا
على الناس من الإعراب والتعجيم بالنقط والعلامات، وذلك أنهم لا يرون
〈أن〉 الحرف إذا ثقل أو خفف تصرفت معانيه لا فى الواحد
ولا فى الكثير. فأما الغلط الذى يدخل على الناس من شكل الكلمة وصورتها
فذلك لا يكون إلا لمكان الاشتباه فيها. وقد يصعب الفرق فى ذلك حتى
يعرف ما كان يقال من ذلك بالمثال والحال الواحدة، وما إذا قيل كان
غيريا. فبالحرى أن من قدر على فرق ما بين هذين كان قريبا من الوقوع
على الصدق والحق، ولا سيما أنه يقارب ذلك لا بالظن أن كل ما ثبت شيئا

<pb n="811"/>

كان مشارا إليه وإنما نسمعه ونفهمه كشىء واحد. وذلك أنه لا يشبه
أن يشار إلى شىء فيقال «هذا» أو «إنه» إلا ما كان مفردا أو جوهراً
من الجواهر. من أجل ذلك قلنا إن هذا الضرب من التهجين لا يكون
إلا فى الضرب من الكلمة. وقد يجب أن تعلم أولاً أن الضلالة والغلط قد
تكون أكثر عند مناظرتنا غيرنا أحرى من أن تكون إذا كنا متفكرين بذاتنا.
( وعلة ذلك أن المناظرة مع غيرنا لا تكون إلا بكلام واسط مترو فينا)؛
وأن الفكر من الإنسان إذا كان بذاته لا مع غيره، فأكثر ذلك لا يكون
إلا من نفس الشىء معبرة عنه بلا واسطة من الكلام.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="7">
<p>
أكثر، إذا فكروا مع آخرين أكثر مما هم مع أنفسهم. وذلك أن
التفكر مع آخرين تكلم. وأما التى على حيالها فبالأمر بعينه، ليس بأقل.
وأيضا قد يعرض أيضا أن يضل على انفراده إذا تفكر فى الكلمة. وأيضا
الضلالة من قبل المشابهة، والمشابهة من اللفظة. — وأما هؤلاء اللواتى من
العرض فمن قبل أنه لا يمكنه أن يقسم معنى فهو 〈هو〉 والآخر، والواحد
والكثير، ولا أى اللواتى من الحمول عرض جميعها للأمور أيضا. — وعلى
هذا المثال ولهؤلاء اللواتى من التى تلزم، وذلك أن التى تلزم جزء ما من العرض؛

<pb n="812"/>

من قبل أنها ترى فى كثيرة أيضا ويؤهل هكذا: إن لم ينفصل هذا من هذا
فلن ينفصل آخر من آخر أيضا. — وأما اللواتى من نقصان الكلمة واللواتى
من التى فى شىء وعلى الإطلاق فالضلالة من قلة النقصان تنزل، وذلك أنا
ننزل بالكلية معنى ما أو معنى كيف أو معنى الآن كأنه لا يريد فيدل على
شىء. — وعلى هذا المثال [و]فى هؤلاء اللواتى تأخذ التى فى البدء،
وفى اللواتى تصير علة وفى جميع اللواتى يجعلن سؤالات كثيرة واحدا؛ وذلك
أن الضلالة فى جميعها من قبل قلة النقصان، وذلك أنا لا نبحث على استقصاء
لأخذ المقدمة ولا القياس أيضا من قبل العلة التى قيلت.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="8">
<head>
〈المباكتات السوفسطائية فى المادة〉
</head>
<p>
ومن قبل أنه موجود لنا من كم تكون القياسات التى ترى يوجد لنا أيضا
من ماذا تكون القياسات السوفسطائية والتبكيتات، وأعنى تبكيتا سوفسطائيا
وقياسا لا الذى يرى قياسا وتبكيتا وليس هو فقط، بل الذى هو موجود؛
ولا يرى أيضا من قبل قابل الأمر النسيب. وهؤلاء هم الذين لا يبكتون
ويثبتون للذين لا يعلمون بحسب الأمر الذى كان صناعة الجدل، وذلك أن
صناعة الجدل إذا أخذت تجزئةً تؤلف كذبا. والممتحنة هى جزء صناعة الجدل:

<pb n="813"/>

وذلك أن هذه يمكنها 〈أن〉 تؤلف كذبا من قبل جهل الذى يعطى
الكلمة. والتبكيتات السوفسطائية، وإن ألفت التناقض، فلن تحدثن علما
إن كان لا يعلم وذلك أنها تعوق.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="7">
<p>
أكثر منها إذا كانت مع نفوسهم؛ وذلك أن المفاوضة تكون مع أغيارنا
بالألفاظ، فأما مع نفوسنا فليست بدون تلك، لأنها تكون من ذلك الأمر
نفسه. فقد يعرض للإنسان أيضا أن يضل بنفسه إذا كان مفكرا فى القول.
والضلالة أيضا تكون من قبل التشابه، والتشابه إنما يقع فى اللفظ. فأما
التى تكون من العرض فلأنا لا نقدر على تمييز ما هو واحد بعينه وما يختلف،
وما هو واحد وكثير، ولا على تمييز أصناف الحمل. وجميع هذه أعراض
للأمور. — وعلى هذا المثال أيضا تكون هذه التى من اللوازم. وذلك أن
اللزوم جزء ما للتى من العرض؛ من قبل أنه أيضا مما يظن مقولاً على كثير
على هذا النحو إن كان هذا غير مفارق لهذا فإن الآخر يكون غير مفارق لذاك؛
ونحن نلغى بالكلية ذكر التى تكون عما به القول من النقص، وهى التى تكون
عن وجود الشىء من جهة وعلى الإطلاق، من قبل أنها مما تكاد أن تكون
ضلالة، لأن القول لم يستثن فيه بما يدل على ما الشىء أو كيف هو أو متى.

<pb n="814"/>

وكذلك أضا يضرب عن التى يؤخذ فيها المطلوب وعن التى لغير علة وعن
جميع التى المسائل الكثيرة فيها واحدة. وذلك أن الضلالة فى جميعها تكون
لأنا لا نكاد نبحث بحثا مستقصًى: لا من حدود المقدمات، ولا عن القياس،
للسبب المذكور.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="8">
<head>
〈المباكتات السوفسطائية فى المادة〉
</head>
<p>
فإذ قد حصل لنا كم الأسباب التى عنها تكون القياسات المظنونة،
فإنا نكون قد وجدنا أيضا: كم الأسباب التى عنها تكون القياسات
السوفسطائية والتبكيتات، وأعنى بالتبكيت والقياس السوفسطائى ليس الذى
يظن قياسا وتبكيتا، وليس كذلك، فقط، بل والموجود كذلك، فليس بمظنون
من قبل الموضوع الخاص بالأمر. وهؤلاء هم الذين ليس يبكتون ويثبتون
للذين لا يعلمون من الأشياء المأخوذة من ذات الأمر، فإن هذا هو فعل
الجدلى. وذلك أن صناعة الجدل تنتج الكذب عن تجزئة. والمجزأة هى جزء
من الجدلية: وهذه فإنما يمكنها إنتاج الكذب لأن المجيب ليس
بعالم. والتبكيتات السوفسطائية، وإن كانت تنتج النقيض، فليس إنما
تفيد من ليس بعالم علماً؛ لكنها تعوق بهذه الأقاويل من كان عالما.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="815"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="7">
<p>
وقد يجوز الغلط من الإنسان وهو متفكر فى نفسه، سيما إذا كان فكره
فى الكلام الذى يقع فيه الاشتباه 〈فى〉 المعبرة عن الشىء. وأيضا إن الضلالة
والغلط إنما يكونان من الاشتباه، والاشتباه لا يكون إلا من أجل الكلمة
والصوت واللفظ. فأما أنحاء الغلط التى من العرض فإنما تكون من أجل
أنه لا يستطيع المتكلم أن يفصل بين نفس الشىء وغيره، وبين الواحد والكثير
ولأية الأشياء المعروضة تعرض هذه كلها. — وكذلك تكون ضروب الغلط
مما يلحق بالكلام لأن لاحق الكلام هو جزء من العرض؛ وذلك أنه يتخيل
كأنه على الكثير، وهذا مذهبه يقول إن كان هذا لا يفارق فإذن إنما
لا يفارق غيره. — فأما الغلط الذى يكون من نقص الكلمة وما يقال فى الشىء
أو يقال بالقول المرسل فذلك غلط صغير، ولذلك ما ضربنا عنه ألبتة، لأن
قولك: الآن، وفى، وكيف لا تربح المعنى إلا أقل ذلك، وكذلك الغلط
الكائن من الموجود فى ابتداء المسألة ووضع ما ليس بعلة كعلة أو من تصير
المسائل الكثيرة مسئلة واحدة؛ فإن الغلط فى هذه كلها لا يكون إلا القليل
من الأمر، وذلك أنا لا نستقصى حد المقدمة ولا حذ القياس لمكان العلة
التى ذكرنا.
</p>
</div2>

<pb n="816"/>

<div2 type="chapter" n="8">
<head>
〈المباكتات السوفسطائية فى المادة〉
</head>
<p>
فإذا قد حصل من قولنا بكم جهة تكون المقاييس المتخيلة المتشبهة
بالمقاييس الصحيحة وليست كذلك، فقد حصل من كم جهة تكون مقاييس
السوفساطئيين ونقائض ليست أريد بها المقاييس فقط والنقائض التى هى متخيلة
فى ظاهر أمرها كالمقاييس وللنقائض، وليست كذلك، بل أريد بها أيضا
التى هى بالحقيقة مقاييس ونقائض، إلا أنها فى ظاهر أمرها متشبهة بكلام
المجادلين الذين لا يتناقضون من نفس الشىء ليبينوا الجهل على من كلمهم.
وذلك أن طريق المجادلين امتحان ما يريد المتكلم أن يتكلم به، فيجمعون عليه
من فكرهم قياسا كاذبا لقلة معرفة المتكلم لهم بحد الشىء الذى يتطالبان به جميعا:
السائل والمسئول. وأما السوفسطائيون فى تهجينهم الكلام إذا ألفوا قولاً
مناقضاً فليسوا يجعلون ذلك القول واضحاً بيناً. فالجاهل به لا يعطى جوابا،
والبصير به قد يبطىء عن الجواب.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="817"/>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="8">
<p>
أيضا الذى يعلم بهذه الكلمات.
</p>
<p>
وأما أن الصناعة موجودة لنا بهذا بعينه فمعلوم: وأما عند هؤلاء اللواتى
يرين للذين يسمعون كأنهم يسألون فمؤلفة من هؤلاء وإن ظنها المجيب أيضا؛
فإذن تكون القياسات الكاذبة بهذه: إما كلها وإما أفراد: وذلك أن الذى إن
لم يسأل يظن به أنه أعطى إن يسأل أيضا يعط. ولكن فى أفراد يعرض معا
أن يزيد فيسأل التى ينقض وأن يبرهن التى للكذب، مثال ذلك فى التى من
اللفظ ومن العجومية. فإن كانت ضلالات التناقض هن من تبكيت يرى،
فمعلوم أن قياسات الكذب هى من جميع هؤلاء اللواتى للتبكيت الذى يرى
أيضا. والتبكيت الذى يرى من أجزاء الصادق. وذلك أن التبكيت يرى لكل
واحد ناقض (مثال ذلك التى من العرض من قبل الكلمة التى فى غير الممكن)؛
وللذى يصير سؤالين واحدا من المقدمة، وإن كان شىء منفردا فمن العرض؛
وجزء هذا من الذى يلزم؛ وأيضا التى تعرض لا للامر لكن للكلمة. وأيضا
إن كان شىء للكلى للتناقض على انفراده وإضافة إلى واحد بعينه وبنحو واحد
من التى على الشىء أو من كل واحد من هذه. وأيضا إذا لم يعد أنه يأخذ

<pb n="818"/>

الذى من البدء. — قلنا إذن من كم تكون الضلالات، وذلك أنهن لا تكن
من زوائد ومن هذه اللاتى قيلت يكن كلهن.
</p>
<p>
والتبكيت السوفسطائى هو ليس تبكيتا على الإطلاق، ولكن بالإضافة
إلى شىء؛ وكذلك القياس. فإما إن لم نأخذ أن الذى من اشتراك الاسم
يدل على واحد، والذى من اتفاق الشكل أنه هذا الشىء وحده؛ وكذلك
هذه الأخر لا تكون تبكيتات ولا قياسات على الإطلاق، ولا لدى التى
سئلت. وإما إن أخذوا: أما عند الذى يسأل فيكون، وأما على الإطلاق
فلا يكون: وذلك أنهم يأخذون 〈لاما〉 يدل على واحد، لكن الذى
يرى، ومن هؤلاء الباقية.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="9">
<head>
〈استحالة معرفة كل التضليلات〉
</head>
<p>
وأما كم تبكيت هؤلاء الذين يبكتون، فلا يجب أن يروم أن يأخذ من
دون علم جميع الموجودات، وهذا لا يوجد.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="8">
<p>
وقد يعلم أن الموجود لنا فى هذه الصناعه نفسها إنما ينحى به نحو الأمور
المظنونة، وهى عند السامعين مثلها عند المجيبين؛ وإنما يقاس على ذلك
إذا كان المجيب هو الذى يظن. فالمقاييس الكاذبة إذن تكون: إما بجميع هذه

<pb n="819"/>

الأشياء، أو بالمفردات منها، والذى يعتقد الإجابة قبل السؤال فإنه لو سئل
لأعطى؛ بل قد يعرض فى بعض الأشياء الأمران جميعا معا، أعنى أن
يسأل سؤالا ناقضا وأن يبين كذبا، ومثال ذلك المواضع التى من القول،
ومن السولوقسموس. فإن كانت التضليلات الكائنة عن التناقض إنما تكون
من التبكيت المظنون، فمعلوم أن قياسات الكذب تكون من جميع هذه،
أعنى من جميع الأشياء التى عنها يكون التبكيت المظنون. والتبكيت المظنون
يكون من أجزاء التبكيت الصحيح، وذلك أن النقض فى التبكيت يظهر
لكل أحد ( مثال ذلك: أما فى التى تعرض من قبل القول فلأنه يؤدى إلى
المحال ) والذى يجعل السؤالين سؤالا واحدا فى المقدمات وإن كان الشىء
بذاته من العرض، والتى من اللوازم هو جزء من هذا. وأيضا إن كان الذى
يعرض ليس هو للامر نفسه بل للقول، وأيضا إن كان التناقض كليا وبذاته
وبالإضافة إلى شىء واحد بعنيه وعلى جهة واحدة فأخذ محمول على شىء،
أو من كل واحد من هذه. وأيضا إذا اقتضت من أول الأمر بما ليس
من شأنه أن يعدد.
</p>
<p>
فقد حصل لنا إذن عن كم شىء تكون التضليلات، وأنها لا تكون
من أمور زائدة، وأنها بأسرها إنما تكون من الأمور التى ذكرت،
وأن التبكيت السوفسطائى ليس تبكيتا على الإطلاق بل نحو شىء. وكذلك

<pb n="820"/>

أيضا القياس. فإما لم يأخذ الذى من الاسم المشترك دالاً على واحد، والذى
من اشتراك الشكل دال على هذا الشىء فقط، وكذلك فى تلك الأخر، فليس
تكون تبكيتات ولا قياسات: لا على الإطلاق، ولا نحو الأمر الذى عنه
كانت المسألة. فإن أخذت فإنها تكون موجودة نحو ما عنه كان السؤال،
ولا تكون موجودة على الإطلاق. وذلك أن الذى أخذوه لم يأخذوه دالاً
على واحد، بل ما يظن كذلك. وعلى هذا يجرى الأمر فى الباقية.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="9">
<head>
〈استحالة معرفة كل التضليلات〉
</head>
<p>
وليس يجب أن يروم تحصيل عدد الوجوه التى منها يكون توبيخ الذين
يبكتون قبل المعرفة بجميع الموجودات، لأن هذا ليس إنما يوجد لواحده.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="8">
<p>
وهذا معروف لصناعتهم وكلامهم فبقدر ما يعطون السامعين فيرون أنه
قد وجبت المسألة من تأليف الكلام، وبقدر ذلك يدخل الغلط على المجيب
فيما يحتاج إليه من الجواب. من أجل ذلك وجب ألا تكون المقاييس
الكاذبة إلا: إما لكل هذه، وإما لبعضها، لأن من لم يسأل يظن أنه

<pb n="821"/>

قد سأل، والمسئول يظن أنه قد أعطى الجواب وهو بعد لم يعط. إلا أنه
قد يعرض لبعضهم اجتماع هذين: مضاعف المسألة وإظهار الكذب فيها.
وإنما يكون ذلك إما لبعض كلمة، وإما لعجومة السائل. فلما كانت
المضلات من النقائض لا تكون إلا من تخيل أو تهجين فى الكلام، استبان
أن غلط المسئول وظنه قد أجاب ولم يجب لم يكن إلا لما تخيل له من
التهجين والتبكيت فى الكلام. والتهجين فى الكلام لا يكون إلا لنقص أجزاء
الكلام الصدق، وذلك أن كل كلام ناقص يتخيل أنه تبكيت وتهجين
كالذى يجعل المسئلتين مسئلة واحدة، فإن ذلك لا يكون إلا من نقص
مقدمة، وكالذى يدخل العرض مكان الذاتى، وذلك لنقص جزء من الكلام
وبأن ألحق الكلام الكل مكان الجزء، وأيضا أن يظن أن العرض
إنما عرض لكلام المبين عن الشىء لا لنفس الشىء، وأرى أن القول
الناقض فى الكل مشاعا بحال واحدة وأنه موجود إما فى شىء منها، وإما
فى كل واحد منها، وأيضا من الاعتداد بالموجود فى ابتداء المسألة وتصيره

<pb n="822"/>

منها، فقد استبان من كم تكون المضلات وأنها لا تكون من الأشياء أكثر
من هذه، بل إنها تكون من الأنواع التى قيلت.
</p>
<p>
فتبكيت السوفسطائيين والتهجين من كلامهم ليس بتهجين مشاع يعم
الكثير، بل إنما يلاقى به واحد؛ وكذلك قياسهم. غير ما لم يأخذ شيئا مفردا
لدلالة خارجا من اشتراك الأسماء أو يأخذوا شيئا واحدا مشارا إليه غير
مشابه بشكل غيره وكان سائر كلامهم كذلك، لم يفعلوا تبكيتا ولا قياسا
لا مشاعا ولا مفردا عدد الواحد المسئول. وإن هم جعلوا كلامهم كليا جاز
أن يكون قياسمهم وتبكيتهم موافقا للواحد المسئول، لا للكثير، لأنهم
يأخذون شيئا دلالته مفردة بالتخيل لا بالحقيقة.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="9">
<head>
〈استحالة معرفة كل التضليلات〉
</head>
<p>
فأما سائر وجوه التبكيت والتهجين فى الكلام فليس ينبغى لنا أن نتعاطى
معرفتها قبل العلم بجميع الأشياء، وذلك لا يكون لصناعة واحدة.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="823"/>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="9">
<p>
ولا لواحدة من الصناعات، وذلك أن الصناعات كثيرة وبغير نهاية.
فإن كان هو معلوم أن البراهين أيضا هى تبكيتات وصادقة، وذلك أن بمبلغ
ما يوجد أن يبين، يوجد أن يبكت الذى يصنع نقيض الصادقة — مثال
ذلك إن كان وضع القطر مساويا للضلع يبكته إنسان ببرهان أنه غير
مشارك. فإذن نحتاج أن نكون عارفين بجميعها. وذلك أن: أما هذه
فتكون من هذه المبادئ التى فى الهندسة ونتائج هذه، وأما هذه فمن هذه
التى فى الطب، وأما هذه فمن هذه العلوم الأخر. لكن والتبكيتات الكاذبة
أيضا على هذا المثال تكون بغير نهاية، وذلك أن فى كل صناعة التى كمبادئ
تلك. فمعلوم إذن أنه ليس من جميع التبكيتات، لكن يأخذ الأنحاء من هؤلاء
اللواتى من صناعة الجدل: وذلك أن هؤلاء عاميات عند كل صناعة وقوة.
وأن يرى التبكيت فى كل علم هو للعالم إن كان يرى أن ليس هو، وإن كان
موجودا من قبل ماذا هو. وأما التى من العامية والتى ليست تحت صناعة
واحدة فمن هؤلاء الجدليات. وإن كان يوجد لنا من أى هؤلاء القياسات
المشهورة بسبب أى شىء كان، فموجود لنا من هؤلاء التبكيتات أيضا:
وذلك أن التبكيت هو قياس التناقض. فإذن إما قياس واحد، وإما
قياسان: التناقض. القياس الذى بهده إما قياس يرى، وإما جدلى
يرى — فهو تبكيت التناقض.
</p>

<pb n="824"/>

<p>
فموجود لنا إذن من كم توجد جميع التى كهذه، وإن كان موجوداً لنا
هذا؛ والحلول أيضا موجودة لنا، وذلك أن معاندات هؤلاء هى حلول.
وموجود لنا أن من كم تكون هذه للاتى ترين وهؤلاء اللواتى ترين، لا فى
أى كان، لكن فى هؤلاء اللواتى كهذه، وذلك أنها غير محدودات إن فكر
إنسان فى أن من كم يرين هؤلاء يعرض. فإذن هو ظاهر أن للجدلى
يوجد أن يجد أن يأخذ بهؤلاء العاميات إن كم تكون أو هذه اللواتى
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="9">
<p>
من الصنائع، وذلك أن المعلومات كثيرة غير متناهية. فمعلوم إذن أن
البراهين أيضا كذلك. والتبكيتات قد تكون صادقة، لأنه كما لنا أن نبين فلنا
أن نبكت من يضع نقيض الحق — مثال ذلك الوضع بأن للقطر والضلع
مقدارا مشتركا: فإنا نبكت من يضع ذلك البرهان على أنه ليس لهما مقدار
مشترك. فنحن إذن محتاجون إلى أن نكون عارفين بجميع الأشياء؛ وذلك
أن هذه الأشياء إنما توجد عن المبادئ الهندسية ونتائجها، وهذه من الأمور
التى فى الطب، وهذه من العلوم الأخر. وكذلك التبكيتات الكاذبة قد تكون
غير متناهية، وذلك أن فى كل صناعة يوجد قياس كاذب — مثال ذلك:
أما فى الهندسة فقياس هندسى، وأما فى الطب فطبى، أعنى أن فى كل

<pb n="825"/>

صناعة ما هو بحسب مبادئ تلك الصناعة. فمعلوم إذن أنا ليس إنما نأخذ
المواضع من جميع التبكيتات، بل من المأخوذة من الجدلى؛ وذلك أن هذه
التى تعم كل صناعة وقوة. فأما النظر فى التبكيت الذى يكون فى جميع
العلوم، وهل هو مظنون لا حقيقة له، وإن كان موجودا، فمن قبل ماذا
وجوده — فهو من شأن العالم. فالذى يكون من الأمور العامية التى ليست
تحت واحدة من الصنائع هو من المقدمات الجدلية. فإذا كان عندنا
مماذا تكون القياسات المشهورة نحو أى شىء أردنا، فإن لنا أن نعمل من
هذه تبكيتات، وذلك أن التبكيت هو قياس التناقض. فقياس التناقض
إذن إما أن يكون واحدا، وإما أن يكون اثنين. فالقياس إذن الكائن
بهذه الأشياء: كان قياساً مظنونا أو قياسا جدليا أو جدليا مظنونا، فهو
تبكيت بالتناقض.
</p>
<p>
فقد حصل لنا إذن عن كم شىء تكون أمثال هذه الأشياء كلها. وإذا
كانت هذه حاصلة لنا فإن حلها موجود عندنا، وذلك أن بوجود هذه توجد
الحلول. وقد حصل لنا عن كم شىء تكون القياسات المظنونة.
والمظنونات ليست موجودة فى ما اتفق، بل فى التى وجودها على هذا
النحو، وذلك أن الإنسان لو فكر فى عدد الأشياء التى من أجلها يظن أن
هذه الأشياء تعرض وحدها غير محدودة. فقد ظهر إذن أن الجدلى هو الذى

<pb n="826"/>

يمكنه أن يأخذ من الأمور العامية كم الأسباب التى عنها تكون: إما أسباب
التبكيت، أو التى [لما] تظن تبكيتا
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="9">
<p>
فعسى أن العلوم لا نهاية لها، ومعروف أن براهينها كذلك. وقد تكون
تبكيتا محقا صادقا لأن كل ما جاز لأحد أن يثبت فيه برهانا قد يجوز تبكيت
لمن وضع نقيض الحق — كقولك إن كان من وضع أن القطر مقدر، فقد
يجوز للمبكت إثبات البرهان أن القطر غير مقدر. من أجل ذلك نحتاج إلى أن
نكون بجميع هذه الأشياء وأمثالها مهرة علماء، لأن هذه الأقاويل إنما تثبت
من أوائل صناعتها: فما كان منها للمساحة فإنما يقوم بقدر أوائلها ونتائجها،
وكذلك ما قيل فى الطب وسائر الصناعات. وأيضا فإن النقائض الكاذبة
لا غاية لها بمثل ما قلنا فى العلوم إنها لا نهاية لها، لأن فى كل علم من العلوم
مقاييس كاذبة كقولك: قياس مساحى فى المساحة 〈وقياس طبى
فى مذهب الطب〉. وقولى: «قياس فى الصناعة» إنما أريد به الذى
وضع فى أوائل الصناعة. ولسنا نتفقد ولا نأخذ فى كتابنا هذا جميع أنحاء
التبكيت والتهجين من الكلام ما خلا الذى يذهب فيه المجادلون، لأن الأنحاء
التى يأخذ فيها أهل التهجين هى عامة لكل صناعة ولكل قوة كلام. فأما

<pb n="827"/>

التهجين والتبكيت الذى يكون فى ضرب من ضروب العلم على حدته فليست
معرفته إلا للحاذق الماهر به: كان متخيلا بالتهجين، أو كان حقا، أو لم يكن.
فأما معرفة التهجين والتبكيت الذى يكون من كل مشاغب فتلك واجبة على
أهل الجدل، وهم الدياليقطيقيون، لأنا إذا وجدنا ما منه تكون المقاييس
المحمودة عن أى الأسماء كانت، فنحن واجدون ما منه يكون التبكيت،
لأن التبكيت إنما هو مقياس مناقضة، وإن كان مقياسان متناقضان فهما
إذن تبكيت.
</p>
<p>
فلا محالة أنه قد حصل من كم جهة يكون هذا ومثله من التبكيت،
وإذ قد وجدنا ذلك فقد أصبنا النقض عليه لأن فى منازعتها نقضا.
</p>

<pb n="828"/>

<p>
وفى خلال ذلك قد استبان لنا المتخيل منها من كم جهة يكون. وقولى:
«مخيل» لست أريد به ما كان متشبها بشىء مشار إليه، بل ما كان شبيها
بكذا وكذا، وهو شىء غير محدود، فكذلك هى أنواع التبكيت المخيلة إن
أحد استقصى النظر فيها فعلم من كم جهة تكون. فقد استبان أن المجادل
يجد السبيل لوجد هذه الضروب وأخذها مما منه تكون وأخذه إياها بمعنى
مشترك، فإما: تبكيتاً محقا وإما مخيلا، والمجادل لا يعدو
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="9">
<p>
للتبكيتات أو التبكيت الذى يرى أو الجدلية التى ترى أو الممتحنية.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="10">
<head>
〈الحجج اللفظية والحجج الموضوعية〉
</head>
<p>
وليس يوجد فصل الكلمات الذى يقول ناس بأن يكون: أما هؤلاء فعند
الاسم، وأما هؤلاء فلدى الاعتقاد. ذلك أنه شنع أن يظن أن كلمات ما يكن
لدى الاسم وأخريات لدى الاعتقاد، لا هن هن بأعيانهن. وذلك أن
ماذا هى التى لدى الاعتقاد إلا التى متى لم تستعمل الاسم الذى إذا ظن الذى
يسأل الذى سئل يعطى، وهذا هو هو بعينه لدى الاسم أيضا. — وأما التى
لدى الاعتقاد فمتى فهم الذى يعطى وأن الاسم يدل على كثيرة، يظن إنسان

<pb n="829"/>

( أى الذى يسأل والذى يسأل ) أنه يدل على واحد على مساواة والموجود يدل
معا وكثيرين، لكن والذى بحيث والذى يسأل كزينن إذ يظن أن الموجود
واحد، والكلمة هى أن الكل واحد — هذا يكون نحو يتكلم لدى الاسم
ولدى الاعتقاد الذى يسأل. وإن ظن إنسان أنه يدل على كثيرة فمعلوم
أنه ليس لدى الاعتقاد. أما أولا فهى لدى الكلمات التى كهذه: أترى
هى هى التى لدى الاسم ولدى الاعتقاد جميع التى تدل على كثيرة؟ وبعد ذلك
لدى أيما كان، وذلك أن الذى هو لدى الاعتقاد ليس هو فى الكلمة، لكن
بأنه ليس للذى بحيث كيف هو لدى هؤلاء اللواتى تطلب. — وأيضا ممكن
أن يكون جميع هؤلاء لدى الاسم: وذلك أن معنى لدى الاسم هو معنى أنه
ليس يكون لدى الاعتقاد هو ها هنا وألا تكون كلها أشياء أخر، لا لدى الاسم
ولا لدى الاعتقاد أيضا. وهؤلاء يقولون تكون كلها وتنقسم أما لدى الاعتقاد
جميعا، وأما أخر فلا. — لكن جميع القياسات هى من معنى على طريق الكثرة
هى من هذه أفراد هؤلاء التى من الاسم، وذلك أنه شنعاً قيل إنه يقال إن
جميع هؤلاء اللواتى من اللفظ هى من الاسم، لكن هن ضلالات ما، لا بما
يوجد لديها للذى بحيث، لكن بما يوجد له سؤال كهذا، أى الذى يدل على
كثرة.
</p>
<p>
وبالجملة، هو شنع أنه يتكلم فى التبكيت.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="830"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="9">
<p>
أو اسباب التى تظن جدلية أو الممتحنة.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="10">
<head>
〈الحجج اللفظية والحجج الموضوعية〉
</head>
<p>
وليس الذى يقوله بعض الناس فى الألفاظ من أن بعضها موجودة
بحسب الاسم، وبعضها بحسب الاعتقاد فصلاً لها. وذلك أنه من القبيح
أن يظن أن الألفاظ التى ينحى بها نحو الاسم غير الألفاظ التى ينحى بها نحو
الاعتقاد، فإنها ليست واحدة بأعيانها، وذلك أنه ليس يعنى بأنها ليست نحو
الاعتقاد سوى ألا يستعمل الاسم على النحو الذى ظن السائل أن المسئول
أعطاه إياه. وهذه الحال بعينها موجودة فى التى نحو الاسم. فأما التى نحو
الاعتقاد فيكون عند تأمله ما يعطيه. فإن ظن ظان، إذا كان الاسم دالاً على
كثير، أنه يدل على واحد: سائلا كان أو مسئولا، فإنه يكون دالاً على واحد
وكثير معا؛ إلا أن المجيب والسائل — شبيها بزينن فى مسئلته — وهو يظن أن
الموجود واحد؛ وقوله هو هذا: «إن الكل واحد». فهذا الكلام متوجه

<pb n="831"/>

نحو الاسم وهو بحسب اعتقاد السائل. فإن ظن أنه يدل على كثيرين فمعلوم
أن هذا ليس هو بحسب الاعتقاد. فأما النظر فى هذه الأقاويل أولاً فيكون
على هذا النحو: أترى الأقاويل التى ينحى بها نحو الاسم ونحو الاعتقاد
وهى جميع التى تدل على كثيرين؟ ثم ينظر بعد ذلك: أى هذه يتبقى؟
وذلك أن الذى يقصد به قصد الاعتقاد وليس بموجود فى اللفظ، بل
هو فيما للمجيب أن يذكره من حال القول عند الأمور المطلوبة. — وقد يمكن
أيضا أن تكون هذه كلها مما ينحى به نحو الاسم، ذلك أن معنى أن يقصد
بها قصد الاسم هو فى هذا الموضع، ألا يقصد بها قصد
الاعتقاد. وذلك أنها إن لم تكن كذلك فجمعيها أن تكون شيئا آخر ليس
هو الذى نحو الاسم ولا الذى نحو الاعتقاد. وقد قال هؤلاء إنها بأسرها
موجودة، وإن جميعها تنقسم إما إلى التى نحو الاسم أو نحو الاعتقاد؛
وقال آحرون ليس الأمر كذلك. — بل جميع القياسات التى تكون مما
يقال على أنحاء كثيرة إنما توجد من هذه. واليسير من هذه هى التى من
الاسم. والقول بأن جميع التى تكون من اللفظ هى من الاسم، فقد قيل

<pb n="832"/>

على جهة شنعة، بل القول بأنها تضليلات ما وأنها ليست بحسب ما يراه
المجيب فيها، لكن بأن يكون السؤال الذى على هذا النحو هو الدال على كثير.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="9">
<p>
أن يكون إما محيلاً فى مجادلته وإما ممتنحا.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="10">
<head>
〈الحجج اللفظية والحجج الموضوعية〉
</head>
<p>
وليس هناك فصل كالذى قال بعض الناس فى دلالة الاسم وفى المعنى
الثابت فى الفكر من دلالة الاسم، فيكون المعنى فى الاسم غير المعنى الراكد
فى الضمير. فإنه من القبيح أن يظن أن دلالة الاسم غير ما يثبت عليه المعنى
فى النفس. ومن تأول الاسم على غير ما يثبت فى الفكر لا يزل الاستعمال
للاسم تحت الجواب من المسئول عنه، وكذلك صرف المعنى عن دلالة
الاسم لا يكون إلا للشك فيما فهم وأجابك المسئول. فإن أحد ظن — سائلا
كان أو مسئولا — أن الاسم الكثير الدلائل مفرد بالدلالة كقولك فى الواحد
وفى الموجود أو ما يثبت عليه أنه هذه، وليس منها شىء إلا دليل على كثير،
فالسائل والمسئول قد يلتبس عليهما الكلام كالذى فعل زينن، فإنه ظن

<pb n="833"/>

بالواحد أن دلالته مفردة فضل، وكان ما أثبت من مسئلته أن الكل واحد،
فصار التضليل فى هذا الموضع إنما يكون من قبل الاسم وليس من التى
فى الضمير أو فى فهم المسئول. — فإن أحد ظن بالكثير الدلائل من قبل
الاسم المشترك أن دلالته كثيرة، فقد استبان أن التضليل فيه ليس من قبل
كلمة الضمير. فلا محالة أن أول التضليل يكون فى مثل هذه الكلمات التى
نرفعها إلى لفظ الاسم وإلى معنى الضمير فندل على الكثير فى أى الأشياء
قيلت: وليس يستبين فى الكلمة ما فى الضمير، ولكنه يستبين ذلك بجهة
من الجواب من المسئول على ما يخرج من الكلام. — فأما من قبل اللفظ
بالاسم فقد يمكن أن تكون كلها: وأما ها هنا فما لم يكن فصلا من قبل
المعنى فهو بالاسم يتضلل. فإن لم تكن كلها كذلك فسيكون غيرها،
لا من قبل الاسم ولا من قبل الضمير. ومن الناس من قال إنها كلها:
إما من قبل الاسم، وإما من قبل المعنى، وعلى مثل ذلك يقسمونها
ولا يزعمون أنه يكون غيرها. — إلا أنها تكون منا بيسير من الأكثر، فمنها

<pb n="834"/>

ما هو فصل من جهة الاسم: وقبيح أن يقال إن كل ما كان مضللا من جهة
اللفظ فذلك من قبل الاسم: فقد تكون مضلات لا من قبل جواب
المجيب عليها، ولكن من قبل الكلمة فى المسئلة وما يدل عليه من الكثير.
</p>
<p>
وقبيح النية أن نتكلم فى شىء من التبكيت والتضليل قبل أن نتكلم
فى المقياس، وذلك أن التضليل إنما هو مقياس. ومن أجل ذلك يجب
أن نتكلم أولا على المقاييس.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="10">
<p>
لا فى القياس أولا، وذلك أن التبكيت هو قياس ما: فإذن ينفع
فى القياس القياس الذى قبل القياس، وفى التبكيت الكاذب والذى كهذا
هو تبكيت يرى. وقياس التناقض بسببه تكون العلة، وفى التناقض
(وذلك أنه يجب أن يزاد التناقض) متى كان فيهما كليهما التبكيت الذى يرى.
ويوجد «أما أن الساكت يتكلم» ففى التبكيت أو فى القياس؛ وأما أن «ما ليس
للإنسان يعطى» ففيهما كليهما؛ وأما التى بـ«ـشعر أوميروس الشكل الذى
بالدائرة» ففى القياس؛ وأما الذى ولا فى واحد منهما فقياس صادق.
</p>

<pb n="835"/>

<p>
ولكن من حيث جاءت الكلمة: أولا الكلمات اللواتى فى التعاليم لدى
الاعتقادهن أو لا؟ وإن استحسن إنسان أن المثلث يدل على كثيرة، ليست
كهذا الشكل الذى منه كان يجتمع معنى القائمتين: أية الذى اعتقد هذا
بعينه يتكلم، أم لا؟
</p>
<p>
وأيضا إن دل الاسم على كثيرة، وذاك لا يفهم ولا يظن، كيف لا يتكلم
هذا لدى الاعتقاد؟ أو كيف يجب أن يتكلم إذ يعطى القسمة (أو يسأل إنسان
إن كان موجودا أن الساكت يتكلم) أولا أو يوجد كأنه لا، ويوجد كأنه
نعم؟ وإن أعطى إنسان بغير نهاية فالذى يتكلم ليت شعرى أليس لدى
الاعتقاد يتكلم؟ وهذا على أن الكلمة يظن أنها للتى من الاسم. فليس إذن
يوجد جنس ما للكلمات لدى الاعتقاد. لكن أما هؤلاء فهن لدى الاسم،
وهؤلاء ليس جميعهن ولا تبكيتات، لكن ولا هؤلاء اللواتى يرين، وموجودة
التى لأمر اللفظ تبكيتات ترى أيضا — مثال ذلك من العرض وأخر.
</p>
<p>
وإن أهل إنسان أن يقسم، «أعنى أن الساكت يتكلم»: أما هؤلاء
فهكذا، وأما هؤلاء فهكذا: إلا أن هذا هو أما أولا فإنه شنع أن يؤهل،
وذلك أنه يوجد حينا ألا يظن الذى يسأل أنه على طريق الكثرة؛ وليس
ممكنا أن يقسم التى لا يظن. وأما بعد ذلك فأن يعلم بكون شىء آخر، وذلك
أنه يجعل الذى يداوم كماله ظاهرا ولا يعلم ولا يظن أنه يقال
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="836"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="10">
<p>
وقد يقبح بنا بالجملة أن نتكلم فى التبكيت قبل أن نبدأ بالكلام
فى القياس: وذلك أن التبكيت هو قياس ما؛ فالأول إذن أن نقدم
الكلام فى القياس الذى له يقدم على الكلام فى التبكيت الكاذب؛ وذلك
أن ما جرى هذا المجرى هو تبكيت مظنون. وقياس المناقضة هو الذى
يكون عليها موجودة إما فى القياس أو فى المناقضة ( وينبغى أن يضاف إلى
القول لفظة التناقض )، إذا كان التبكيت المظنون موجودا فيهما جميعا.
فأما القول إن «الساكت يتكلم» فيوجد فى التناقض لا فى القياس. فأما أن
«الإنسان يعطى ما ليس له» فيوجد فيهما جميعا. وأما القول بأن «شعر
أوميروس له شكل الدائرة» فإن ذلك يكون فى القياس. والقياس الذى
قد عدم كل واحد من هذه فهو قياس صحيح.
</p>
<p>
وليس ذلك من مصدر القول، ونبدأ أولا بالكلام فى الألفاظ التى
فى التعاليم و: هل هى مما ينحى به نحو الاعتقاد أم لا؟ وإن استجاد قائل
القول فى المثلث إنه يدل على معان كثيرة، وسلم أنه ليس هو هذا الشكل
الذى يتحصل منه أن زواياه مساوية لقائمتين: أترى هذا يتكلم بحسب
اعتقاد ذاك، أم لا؟
</p>

<pb n="837"/>

<p>
فأما إن كان الاسم أيضا يدل على كثيرين، فإن ذاك لا يفهم هذا
ولا يظن، كيف يكون كلام هذا ليس نحو الاعتقاد أو كيف كان يجب أن
يتكلم: أبأن يقسم، (أو بأن يسأل: هل الساكت يتكلم)، أم لا؟ أو قد يجوز
أن يسلب ذلك بجهة، ويوجبه بجهة؟ فإن أعطى إنسان أن لا نهاية
موجودة: أفليس كلام الذى يتكلم نحو الاعتقاد؟ وإن كان القول يوهم
أنه من التى من الاسم فليس يوجد إذن ما يكون نحو الاعتقاد جنسا للألفاظ.
لكن أما هذه فهى التى نحو الاسم، وهذه فليس جميعها تبكيتات ولا من
التى تظن كذلك أيضا، وقد تكون اللواتى ليست من القول تبكيتات
مظنونة — ومثال ذلك من العرض ومن المعانى الأخر.
</p>
<p>
فإن أوجب بعض الناس للقول بأن «الساكت يتكلم» أن يقسم حتى
يكون منه كذا ومنه كذا: فإن هذا الإيجاب منه لهذا أولا شنع، وذلك أنه
ربما لم يظن بالأمر الذى سئل عنه أنه مما يقال على أنحاء كثيرة
وليس يمكن أن يقسم ما لا يظن ذلك به. وأيضا ليكن أن يعلم شيئا آخر
هو أن يجعله ظاهرا عند من لا دربة له كدربته، وليس يعلم ولا يظن أنه
مما يقال على جهات كثيرة من قبل أن فى
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="838"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="10">
<p>
قبل أن نتكلم على التضليل الكاذب، فإنه ما كان كذلك فإنما هو تضليل
مخيل ومقياس مناقضة. ولذلك يجب أن تكون العلةن إما فى المقياس، وإما
فى الإنطافاسيس وهى المناقضة ( وقد ينبغى أن يزيد فيقول: ربما كان
التضلييل المخيل فى الأمرين جميعا ). فقولك: «الساكت يتكلم» — وهو
تضليل وهو ممن الأنطافاسيس لا فى المقياس. وإذا «أعطى الإنسان من
كلامه ما ليس له» كان المضلل فى الأمرين. وقولك إن «شعر أوميروس
إنما هو شكل بدائرة» فهذا بقول مضل بالمقياس. وما لم يكن واحداً من
هذه فهو مقياس صادق.
</p>
<p>
فلنعد إلى ما جرى عليه الكلام؛ ولننظر: من أين يكون التضليل
فى كلام العلوم: من الفهم أو من غير الفهم؟ وإن أحد ظن أن المثلث
كثير الدلائل وأعطى أنه ليس مثل الشكل الذى يجتمع فيه خطان
متساويان، فما نحن قائلون: هل قائل هذا القول عند نفسه فهم، أم لا؟
</p>
<p>
وأيضا إن كان الاسم دليلا على أشياء كثيرة والناظر فيه لا يقسمه ولا يظن
ذلك، فكيف تكون ضلالة ذلك عند نفسه أو كيف ينبغى أن يسأل

<pb n="839"/>

إلا أن يعطى أو لا (فإن أحد سأل فقال: يجوز للساكت أن يتكلم أو لا يجوز)،
أو ذلك جائز مرة، ومرة ليس بجائز. فإن أجاب مجيب فقال إنه ليس
بجائز ألبتة، ثم تكلم الساكت، أفما أن يكون المجيب مبكتا عند نفسه؟
وقد يظن أن التضليل فى هذا القول من قبل الاسم. 〈و〉لا محالة
أنه ليس لهذا الكلام الذى يسند إلى الفكر جنس جامع له، بل إنما يكون
بعضها من قبل الاسم. وليست كلها مضلات، ولا المخيلة كلها بمضلات،
فقد تتخيل مضلات من غير اللفظ كالذى يكون من العارض فى الكلام.
</p>
<p>
فإن أحد حمل نفسه على القسمة فقال: إن «للساكت أن يتكلم» إما هكذا
وإما هكذا — فليعلم أولا أن ذلك قبح به، لأنه ربما لم يكن المسئول
متصرفا لأوجه كثيرة ولا فهما بالقسمة وما لم يكن مظنونا لم تمكن قسمته.
وأيضا إن إفادة العلم ليست غير إثباته على غير فكر المتفكر وعلى خلاف
الجاهل الظان له، وإلا فما المانع له من أن يفعل 〈ذلك〉 فيما ليس
بمضاعف؟!
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="840"/>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="10">
<p>
على وجه آخر من قبل أن هى هؤلاء غير المضاعفات أيضا ما الذى يمنع
من أن يفعل هذا: أترى الوحدات التى فى الرباعيات هن مساويات للثنايات
والثنايات هن: أما هؤلاء فمتحدات هكذا، وأما هؤلاء فهكذا؟ وأترى لهؤلاء
الأضداد علم واحد، أم لا؟ وموجود أضداد أما هؤلاء فمعلومات؛ وأما هؤلاء
فغير معلومات. وبالجملة، فالذى يؤهل هذا لا يعلم أن الذى يعلم هو آخر
غير الذى يفحص بأن الذى يجب أن لا يسأل بل أن يجعل معلوما، وأما ذاك
فأن يسأل.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="11">
<head>
〈أنواع تجاهل المطلوب〉
</head>
<p>
وأيضا فأن يؤهل أن يضع أو أن يرفع ليس هو للذى يبرهن، لكن
للذى يأخذ تجربة. والتجربة هى جدلية ما، ومن قبل هذا يفكر
فى هؤلاء، وذلك أنها ليس تبصر الذى يعلم، لكن الذى لا يعلم ويظن. — فأما
ذاك الذى يبصر بالأمر هؤلاء العاميات فجدلى. وأما الذى يفعل هذا مخيلا
فسوفسطائى. — والقياس المرائى والسوفسطائى هو: أما واحد فالذى يرى قياسا
من قبله الجدلية هى ممتحنة، فأن كانت النتيجة صادقة: وذلك أنه مطالب

<pb n="841"/>

من قبل ماذا. و〈ثانيا〉 جميع التضليلات اللواتى لسن بحسب صناعات
كل واحد ويظن أنهن موجوداتت بحسب الصناعات. وأما هؤلاء الرسوم
الكاذبة فليست غير مرائية، ولكن هؤلاء اللواتى تحت الصناعة،
هن فارلوجسمو〈س〉. فليس إن كان موجودا رسم ما كاذب عند
الصادق — مثال ذلك الذى لبقراط [أى التربيع الذى بالمنسقس، أى
الأشكال الهلالية]. لكن كما ربع بروسن الدائرة إن كانت الدائرة تربع؛
إلا أنه ليس بحسب الأمر. ومن قبل هذا هو سوفسطائى. وأما متى كان
يرى من قبل هؤلاء اللواتى كهذا قياسا، فكلمة مرائية، والذى يرى قياسا
كالأمر وإن كان قياسا هو كلمة مرائية، وذلك أنه إنما يرى بحسب
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="10">
<p>
هذه التى ليست مضاعفة أيضا ما الذى يمنع من أن يفعل هذا الفعل:
أترى الوحدات فى الأربعة مساوية للثنايات، وثنايات هذه فوجودها
متحدةً يكون على هذا الوجه، وهذه على هذا النحو. وليت شعرى: هل
الأضداد علمها واحد أم لا؟ وقد يكون: أما بعض المتضادات فمعلومة،
وبعضها غير معلومة. ويظن، بالجملة، أن الذى يسوى بين هذه ليس يعلم أن
المعلم غير الذى يبحث عما ينبغى؛ فأما الذى يعلم فألا يسأل، بل يجعل
الأمور معلومة، وأما ذاك فأن يسأل.
</p>
</div2>

<pb n="842"/>

<div2 type="chapter" n="11">
<head>
〈أنواع تجاهل المطلوب〉
</head>
<p>
وأيضا فإن المبرهن ليس له إما أن يضع أو أن يرفع بالسوية، بل ذلك
للذى يمتحن. وذلك أن الامتحان جزء من صناعة الجدل، ولهذه
العلة يكون نظرها فى هذه المعانى، وذلك أن نظرها ليس هو مع العالم،
بل مع الذى لا يعلم ويظن ذلك به. — فأما الذى ينظر فى الأمر من
قبل الأشياء العامية فهو جدلى. والذى يظهر أنه قد فعل مثل هذا
الفعل هو سوفسطائى. — وأما القياس المرائى والسوفسطائى فهما
واحد يظن أنه قياسى — ومن أجلهما تكون الجدلية هى الممتحنة. فإن كانت
النتيجة صادقة والقياس الذى يكون على «لم الشىء» هو الطالب و〈ثانيا〉
جميع التضليلات هى التى ليست بحسب المحصول لا واحدة من الصنائع، ويظن
أنها بحسب الصناعة. وذلك أن هذه الرسوم الكاذبة ليست غير مرائية
(إلا أن سوء القياس إنما يكون من الأمور المرتبة تحت الصناعة)، فإن
الرسم الكاذب ليس يؤدى إلى الحق — ومثال ذلك تربيع الدائرة، لا الذى
عمله بقراط بالأشكال الهلالية؛ بل كما ربع بروسن الدائرة بالمربعات، إن

<pb n="843"/>

كانت الدائرة مما يربع، إلا أنه ليس بحسب الصناعة. ولهذه العلة يكون
قياسه سوفسطائيا. فإذا كان القياس إنما يظن موجودا من أمثال هذه
الأشياء، فإن القول يكون مرائيا فأما الذى يظن أنه قياس بحسب الأمر،
وإن كان ذلك القياس قولا مرئيا
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="10">
<p>
كقولك: ليت شعرى أى الآحاد مساوية للازواج فى الترابيع؟!
فمن الأزواج ما هو بحال كذا وكذا؛ ومنها ما هو بحال غيرها، أو كقولك: هل
العلم علم واحد حاصر للأضداد، أم ليس كذلك؟ فمن الأضداد ما كان
معروفا، ومنها ما ليس بمعروف. فمن أجاز هذا ومثله كان شبيهاً
بمن جهل أن حال المفيد للعلم غير حال المتكلم، وأن الواجب على مفيد العلم
ألا يكون سائلا، بل يكون مبينا عما علم وأن المسألة لغيرة.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="11">
<head>
〈أنواع تجاهل الرد〉
</head>
<p>
وأيضا إن الإثبات والنفى ليسا لمن لم أراد أن يبصر بالطريق، وإنما هو
للمجرب المتبحر، لأن من شأن المجادل الامتحان والاختبار. من أجل

<pb n="844"/>

ذلك كان بسطه فى كل لون، فيمتحن البصير، ويمتحن الجاهل، ويمتحن
المتزيى بزى أهل العلم. — والناظر فى الحقائق من جمل الأشياء فذاك
مجادل بصحة؛ والذى يفعل ذلك بالتخييل فذاك سوفسطائى. — فالمقايس
المشاغب والسوفسطائى إنما هما واحد مخيل بالمقياس الصحيح الذى
عليه يدين أهل الجدل بالامتحان. فإن صدقت النتيجة من كلامهم
لأن الشىء الذى «من أجله» كان مقياسهم معطى. وكل ما مثله مما ليس
هو على طريق الصناعة فجميعها من المضلات فى الصناعة، لأن الكتب
التى يجاب فيها على أسماء قوم ليست من طريق المماراة والشغب
من أجل أن المضلات إنما تقصد لنقض الصناعة، وليست الكتب
المنحولة كذلك، وإن كان مذهبها الصدق، كالذى افتعل باسم
بقراطيس [وافتعال التربيع الذى يكون بالمنسقس وهو من نصف للدائرة]
ولكن كتربيع الدائرة الذى فعله ابروسن الحكيم، إن كان يمكن تربيع الدائرة.
إلا أن ذلك لا يكون بالاستقصاء والحقيقة؛ ولذلك وجب أن يكون من

<pb n="845"/>

طريق السوفسطائية. فالقول يحير إذا لم يكن نفس صنعة الشىء؛ فذلك مقياس
مما يرى مخيل؛ وإن كان من نفس الشىء فذاك مقياس بعيد من قول
المماراة والشغب، لأنه ما لم يكن من نفس الشىء بالحقيقة والاستقصاء
فذاك لغير تخيل، لذلك وجب أن يكون [وجب] مطيعا عالما. 〈فكما〉
أن الظلم
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="11">
<p>
الأمر، فإذن هو مطالب وجائر. وذلك أنه بمنزلة ما أن فى الجهاد
يوجد للجور صورة ما وهو جور جهاد ما، هكذا جور الخصومة هو فى مضادة
الكلمة المرائية: وذلك أن ها هنا الذين يشتهون أن يغلبوا لا محالة كأنهم
يلقون جميعهن، وها هنا هؤلاء الممارون. فأما هؤلاء الذين هم هكذا من
أجل الغلبة يظنون ممارين ومحبى الصغر، وأما هؤلاء الذين فمن أجل المديح
الذى على اللقب المرائى: وذلك أن المراء كما قلنا ملقب من حكمة ترى.
ومن قبل هذا يشتاقون إلى البرهان الذى يرى. وهؤلاء المحبون للشغب
والممارون هم للكلمات هن، لكن ليس من أجلهن بأعيانهن، وكلمة هى،

<pb n="846"/>

فهى تكون مرائية وشغبية، لكن ليس لها بعينها، لكن: أما من حيث
الغلبة التى ترى فشغبية، وأما من حيث الحكمة فمرائية، وذلك أن السوفسطائية
هى حكمة ما ترى، إذ ليست. والذى هو مرائى فى مكان يوجد له عند
الجدلى كما للكاتب الكاذب عند المهندس: وذلك أن الجدلى والكاتب
الكاذب يقرن منها بأعيانها الهندسيات. لكن أما ذاك فليس مرائيا من قبل
أنه من المبادئ والنتائج اللواتى تحت الصناعة فكتب على طريق الكذب،
وأما ذاك فتحت صناعة الجدل، وأما أنه عند هؤلاء الآخر مرائى فمعلوم —
مثال ذلك التربيع الذى بالأهلة ليس مرائيا، وأما الذى لبروسن فمرائى:
وأما ذاك فليس لنا أن ننقله فيصير به إلا إلى الهندسة فقط من قبل أنه من
مبادئ خاصة؛ وأما ذاك فإلى كثيرين، أى جمع الذين لا يعلمون الممكن
فى كل واحد وما ليس بممكن ويلائم. إما كما ربع أنطيفون أو أن يقول
إنسان أن يمشى من العشاء فهو فاضل من قبل كلمة زينون: لا الطبية، وذلك
أنه عامى. فأما إن كان للمرائى إلى الجدلى لا محالة، كما للكاتب الكاذب عند
الجدلى على مثال واحد — فلا يكون.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="11">
<p>
فقد يظهر أنه موجود بحسب الأمر، فهو إذن مطالب وجائر. وكما
أن للجور فى الجهاد صورة ما وهى الجور فى مخاصمة ما، فكذلك يكون الجور

<pb n="847"/>

فى المخاصمة التى تكون فى مضادة القول هو المراء: وذلك أن الذين يحبون
الغلبة لا محالة هناك معرضون لأن يلقوا كل شىء؛ فكذلك الممارون ها هنا.
فهؤلاء الذين غرضهم كما قلنا الغلبة قد يظن أنهم القوم الممارون المحبون
للشغب، وهؤلاء من أجل المديح الحاصل بالألقاب السوفسطائية: وذلك أن
السوفسطائية هى — كما قلنا — أمر ما له لقب من الحكمة المظنونة؛ ولهذه العلة
يشتاقون ما يظن برهانا. وأقاويل الممارين والمغالطين واحدة بعينها؛ إلا أنها
ليست لأسباب واحدة بأعيانها؛ والقول الواحد بعينه قد يكون سوفسطائيا
ومرائيا، لكن لا من جهة واحدة بعينها: لكنه إذا قصد به لأن يظن
غالبا فهو مرائى؛ وإذا قصد لأن يظن حكيما فهو سوفسطائى، وذلك
أن معنى السوفسطائية هى حكمة ما مظنونة من غير أن تكون كذلك. وحال
المرائى فى بعض المواضع عند الجدلى كحال الذى يرسم الخطوط على خلاف
الحق عند المهندس، وذلك أن الجدلى يقيس من تلك الأمور بأعيانها وهذه
فقياسها فاسد، وهذه هى حال الذى يرسم الخطوط على خلاف الواجب عند
المهندس. إلا أن ذاك ليس مماريا، لأنه يرسم الخطوط على خلاف الواجب
من مبادئ ونتائج مرتبة تحت الصناعة. وهذا المرتب تحت صناعة الجدل

<pb n="848"/>

فمعلوم أنه بالقياس إلى هذه الأمور الأخر يكون مرائيا — مثال ذلك تربيع
الدائرة الكائن بالأشكال الهلالية غير مرائى، والمرائى هو الذى عمله بروسن.
فأما ذاك فليس لنا أن نرفعه إلا إلى الهندسة فقط، لأنه من مبادئها الخاصية؛
والآخر فقد يرفعه إلى أشياء كثيرة القوم الذين لا يعرفون الممكن
والممتنع فى كل واحد من الأمور. وذلك أن تربيع الدائرة على مذهب أنطيفن
أوفق من قول القائل إن المشى بعد العشاء فضل، بسبب قول زينن، الذى
لم يقل بحسب صناعة الطب لأنه قيل على العموم. فإن كانت حال المرائى
عند الجدلى كحال الذى يرسم الخطوط على خلاف الحق بعينها
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="11">
<p>
فى المضاف أو الصراع إنما نوع من أنواع الجور فى القتال، كذلك
المضاد فى الكلام هو ضرب من الجور فى قتال الكلام: فكل يتناول كلاً.
وكذلك يفعل ها هنا أهل المراء: فأحد الفريقين حريص على نفس الغلبة،
يبطشون بكل، ولذلك يقال إنهم مشاغبون محبون للقتال. فأما السوفسطائيون
فإنهم يمارون فى الكلام طلبا للفخر، لأن مذهبهم كما قلنا مذهب مقتبس
من حكمة مخايلة ببرهان مخايل. فالمشاغبون والسوفسطائيون كلامهم كلام

<pb n="849"/>

واحد، إلا أنه ليس من أجل شىء واحد، بل عماد المشاغب الاستظهار
بالغلبة، وعماد السوفسطائى المراءاة بالحكمة، لأن السوفسطائية إنما هى حكمة
مخيلة غير موجودة على الصحة. فأما المشاغب فهكذا حاله عند المجادل بمثل
من يفتعل الخطوط بالكذب عند الماسح، لأن المشاغب إنما يضع قياسا
من الذى يقتاس به الديالقطيقوس وهو المجادل، كمثل ما يفتعل المضلات
صاحب الخطوط الكاذبة على الماسح، إلا أن أحدهما ليس بمشاغب من
أجل أن وضعه الخطوط الكاذبة لم يكن إلا من أوائل الصناعة ونتائجها.
فأما الذى يقتاس بقياس المجادل فمعروف بأنه مشاغب مماحك من قوله إن
التربيع من نصف الدائرة ليس كاذبا، وإن قول بروسن الحكيم باطل. فأحد
هذين يجوز أن يصرفه إلى المساحة وحدها، لأنه جعل كل كلامه من
أوائلها الخاصة بها، والآخر فإنه صرف إلى وجوه كثيرة، لأن من قال إنه
لم يعرف الممكن فى كل واحد من الأشياء ولا غير الممكن وإن يصلح ذلك،
فإنما يصلح كالتربيع الذى جعل أنطيفون، أو كقول من قال إن المشى بعد
العشاء ليس بنافع، ذلك زينون واحد من العوام ليس بطبيب. فلو كانت

<pb n="850"/>

حال المشاغبات عند المجادل بمثل حال مفتعل الخطوط عند الماسح لما كان
ألبتة مشاغبا ولا مماريا.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="11">
<p>
من قبل هذا مرائيا؛ والآن ليس الجدلى عند جنس ما محدود وغير
مبرهن ولا لشىء وليس كهذا كذاك الكلى: وذلك أنه ليس الموجودات
ليس جميعهن تحت جنس ما ولا يحتملن أن يكن تحت مبادئ هى فهى.
فإذاً ولا صناعة واحدة من هؤلاء اللواتى تبرهن شيئا هى سائلة: وذلك أنها
ليست مسلطة على أن يعطى أيا كان من الأجزاء؛ وذلك أن القياس لا يكون
من كليهما. وأما الجدل: مسائله وإن كانت تبرهن، فليس جميعهن؛ ولكن
هؤلاء الأوائل والمبادئ النسبية لم تكن تسأل. وذلك أنه إذا لم يعط لم يكن
لها أيضا من أين تقول نحو المقاومة. — وهذه ممتحنة أيضا، وذلك أنه
ليست الممتحنة موجودة كهذه، أى كالهندسة، لكن التى توجد الذى لا يعلم؛
إن أعطى لأمر هؤلاء اللواتى يعلم، ولا من هؤلاء الخاصات، لكن هؤلاء
اللواتى يتبعن من جميع اللواتى كهؤلاء. وأما هؤلاء للذى يعلم فولا شىء
يمنع ألا يعلم الصناعة؛ وأما الذى لا يعلم فليس من الاضطرار ألا يعلم.

<pb n="851"/>

فإذن هو ظاهر أن العلم الممتحن ليس لشىء محدود وأنه موجود لجميعها؛
وذلك أن جميع الصناعات يستعملن شيئا عاما أيضا. ومن قبل هذا جميع
الأميين يستعملون بنحو ما الجدل والممتحنية: وذلك أن جميعهم يرومون
إلى مبلغ ما أن يختبروا هؤلاء الذين يقوون. وهؤلاء هن عاميات، وذلك
أن هؤلاء ليس يعلمون أقل 〈من〉 أولئك الذين وإن كانوا يظنون أنهم
يقولون شيئا خارجا كثيرا، يبكتون. فإذن ليس جميعهم مشتركين دائما،
وذلك أن هذه الصناعة الجدل؛ والذى هو ممتحن لصناعة قياسية هو جدلى.
ومن قبل أن هؤلاء هن كثيرات وهؤلاء بجميعهم، وليست بجميع هؤلاء،
كيما تكون طبيعة ما وجنسا، لكن كسلب، وهؤلاء ليس جميع هؤلاء
</p>
<p>
][ إلى هذا الموضع وجد من تفسير قويرا لهذا الكتاب ][
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="11">
<p>
لا محالة فإنه لا يكون لهذا السبب مماريا. فأما الآن فالجدلى ليس هو
نحو جنس ما محدود ولا مبرهن لشىء أصلا؛ وليس يجرى مجرى الكلى فى هذه

<pb n="852"/>

الحال: وذلك أن ليس جميعها تحت جنس ما، ولا يمكن أن تكون هذه
الموجودات محصورة فى مبادىء واحدة بأعنانها. فولا واحدة من الصنائع
إذن اللواتى تبرهن شيئا ما تستعمل السؤال، وذلك لأن ليس لها أن تعطى
أى جزء اتفق: من قبل أن القياس لا يكون منهما. فأما صناعة الجدل
فلها أن تسأل وأن تثبت فليس تفعل ذلك وجميع الأشياء، بل فى الأمور
المتقدمة، وليس تسأل عن المبادىء الخاصية: فليس لها أيضا أن تأتى بقول
فيه مقاومة، ما لم يسلم لها. — وهذه هى حال الصناعة المجربة؛ وليس
إنما للصناعة الممتحنة هى بهذه الحال كالهندسة، بل هى التى لها أن تختبر
ومن لا يعلم. وذلك أن للذى لا يعرف الأمر أن يختبر من لا يعرفه؛ وله
مع ذلك أن يجيب لا من الأشياء التى قد عرفها، ولا من الأمور الخاصية،
بل جميع الأمور الموجودة على هذا النحو تكون من اللوازم. فهذه الأشياء
أما عند من يعلم فليس يمنع مانع أن تكون من غير عارف بالصناعة؛ والذى
لا يعلم فليس من الاضطرار ألا يعلم. فظاهر إذن أن الصناعة الممتحنة
ليست من أجل شىء محدود؛ فإنها من أجل جميع الأشياء: وذلك أن
جميع الصنائع تستعمل الأمور العامية. ولهده العلة يستعمل من لا علم له
صناعة الجدل وصناعة الامتحان بجهة ما، لأن جميعهم يروم الحكم على

<pb n="853"/>

الضامنين إلى حد ما. وهذه هى أمور مشتركة؛ وذلك أن ليس معرفة
هؤلاء بتلك الأشياء — وإن كانوا يظنون أنهم يقولون قولا خارجا عن الأمر
جدا — دون معرفة غيرهم. فليس جميعهم إذن يبكتون، لأن اشتراكهم ليس
هو على طريق الصناعة؛ وذلك أن هذه الحيلة جدلية؛ والمجرب الذى
يستعمل الصناعة القياسية هو جدلى. ولأن هذه المعانى الموجودة للكل
كثيرة، وليس جميعها موجودة كأنها طبيعة ما أو جنس، بل
على جهة السلب؛ وهذا ليس فى جميع هذه
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="11">
<p>
إلا أنا نرى أن المجادل ليس يقصد قصد جنس من الكلام محدود،
ولا يثبت البرهان على شىء ألبتة، لا مفرد ولا غير مفرد، ولا مذهبه مثل
مذهب من تكلم بالجهل لأنه لا يقع جميع كلامه تحت جنس واحد.
ولو أنه أمكن ذلك، لما جاز أن يرفع الأشياء إلى أوائل محدودة، فلا تكون
أوائل غيرها. من أجل ذلك لا يجوز أن تكون الصناعة مسائلة ما كانت
منسوبة إلى طباع بينة لها، لأنها لا تدرى بأى الحرفين تتقوم. والمقياس

<pb n="854"/>

لا يكون ألبتة من كليهما. ومذهب الديالقطيقس، وهم المجادلون، كذلك
المذهب سواء. فلو كان المجادل يثبت البرهان أو يبصر ببعض ماعليه
أوائل صناعة، وإن لم يكن ذلك فى كلها وفى جملتها، لما كان يسأل
فيما لا يمكنه أن يعطى فى ذلك شيئا، ولا يثبت فى ذلك أقاويل لم تكن له
شيئا يجعل منه مجادلة من رد عليه. — فإن زعم أيضا أن مذهب المشاغب
هو مذهب امتحان: وليس الامتحان والتجربة كمثل المساحة، ولكنها قد تكون
فيمن لا يحسن شيئا. فقد يجوز لمن يحسن شيئا أن يأخذ العبرة على من
لا يحسن شيئا وإن أخذ من لا يحسن فعال شىء فلم يقله من أشياء
تقدمت معرفة بها، أو أنها خواص الشىء المطلوب، بل إنما قال من
اللواحق وما لم أشبهها فتلك من أحسنها، ليس يمنعه شىء إلا أن يكون عالما
بالصناعة؛ وإن لم يحسنها كان مضطرا إلى الجهل بالصناعة. فقد تبين أن
التجربية والامتحان ليس هو بعلم لشىء محدود. ومن أجل ذلك صار جائزا
فى جميع الأشياء. وذلك أن الصناعات قد تستعمل أشياء مشتركة مشاعة
فى الجميع. لذلك صار الجميع من الجهلة يذهبون مذهب الجدلى والامتحان.
فقد نرى الكثير يناظرون مدعى العلم إلى قدر من الأقدار. وبهذا عنيت
أنه مشترك مشاع فى الكثير، لأنه يمكن كلا أن يفعله وهم يعلمون ما يأتون
من ذلك، وإن ظنوا أنهم يضللون أحدا فيما يكون من تبكيتهم. فلما كانوا جميعا

<pb n="855"/>

يذهبون هذا المذهب على غير اتفاق ولا تثبت — وهذه صناعة الديالقطيقس
وهم المجادلون المشاغبون — صار الامتحان فى طريق من استعمال صناعة
القياس. فمن أجل أن هذا كثير فى جميع الأشياء، وليست حاله كحال شىء،
قائم بطباعه أو جنس من الأجناس، بل إنما حال بعضه كحال السالبة النافية،
وبعضه ليس كذلك، بل حال خاصة.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="11">
<p>
لكن خاصيات: وموجودة هؤلاء اللواتى يؤخذ الامتحان بسببهن كلهن،
وتكون صناعة ما ليس التى كهؤلاء اللواتى تبرهن: ومن قبل هذا التمارى
أيضا ليس هو الذى يوجد له لا محالة كما للكاتب الكاذب: وذلك أنه
لا يكون مضلاً من جنس مبادىء ما محدود، لكنه يكون مماريا عند كل
جنس.
</p>
<p>
فأما المواضع للتبكيتات المرائية فهى هذه. ومن قبل أن [أن] ننظر
فى هؤلاء هو للجدلى، فليس يصعب أن ينظر. وذلك أن الصناعة التى نحو
المقدمات يوجد لها جميع هذا النظر.
</p>
</div2>

<pb n="856"/>

<div2 type="chapter" n="12">
<head>
〈الغرض الثأنى من السوفسطيقا: إيقاع الخصم فى الضلال
أو فيما يخالف المشهور〉
</head>
<p>
أما فى التبكيتات اللواتى يرين فقد قيل. فأما فى أن يروا شيئا كاذبا وأن
يؤدوا الكلمة إلى غير الإمكان (وذلك أن هذا كان ثانى الإرادة المرائية):
أما أولا فمن أن يسأل كيفما كان وبالسؤال خاصة يعرض. وذلك أنه أن
يحدد ويسأل إلى شىء غير موضوع فهو صيد هؤلاء: وذلك أنهم أذا قالوا
باطلا يخطئون أكثر ويقولون باطلا متى كان يسأل كثيرات؛ إذ ليس شىء
موضوع، وأن كان محدودا عند الذى يتكلم. وإذ يقول هؤلاء اللواتى تظن
تؤهل بوسع توسعه ما يحق أن يؤدى إلى مالا يمكن أو إلى الكذب؛ وأنما
كان أذا يسأل يضع أو يرفع فإنه يؤدى شيئا من هؤلاء أن يوسع لمن يسرع.
وذلك أنه يمكن الأن أن نعمل بهذه رديئا أقل منه أولاً، وذلك أنه يطالبون
بأن ما هذه عند التى من البدء؟ وذلك أن أسطكس بأن يعرض إما الكذب،
وإما شىء غير مرائى هو أن يسأل ولا وضعا واحدا يعقب ذلك، لكن
إذ يسأل أن يرفع إذ يريد أن يتعلم: وذلك أن موضع الجرأة يعمل التفكر.

<pb n="857"/>

والموضع الخاص السوفسطائى نحو أن يبين الكذبن أن يؤدى هؤلاء
إلى هؤلاء اللواتى تتوسع فى الكلم، وموجود أن يفعل هذا جيدا وغير جيد،
كما قيل أولا.
</p>
<p>
وأيضا نحو هؤلاء ضعف اليقين بفكر الى يتكلم إن من أى جنس.
وبعد ذلك يسأل أنهم يقولون اللواتى لا يراها الكثيرون، وذلك أنه
يوجد لكل واحد
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="11">
<p>
بل فى أشياء خاصة: فلنا أن نستعمل التجربة فى جميع هذه الأشياء، ونصير
صناعة ما ليست كصناعة المبرهنين. ولهذه العلة لا يكون الممارى هو الذى
حاله لا محالة كحال الذى يرسم الخطوط على الكذب؛ وذلك أن التضليل
ليس يكون من جنس ما للمبادئ محدود، بل المراد موجود فى كل
جنس.
</p>
<p>
فهذه هى المواضع التى منها تؤخذ التبكيتات السوفسطائية. ولأن صناعة
الجدل هى التى تستعمل النظر، فلذلك ما يكون النظر ليس بعسير، وذلك
أن جميع هذا النظر أنما يقصد قصد المقدمات.
</p>
</div2>

<pb n="858"/>

<div2 type="chapter" n="12">
<head>
〈الغرض الثأنى من السوفسطيقا: إيقاع الخصم
فى الضلال أو فيما يخالف المشهور〉
</head>
<p>
فهذا مبلغ ما نقوله فى التبكيتات المظنونة. وأما فى المعنى الثأنى الذى
يقصد المغالطون فعله، وهو أن يبينوا كذب القول ويرفعونه إلى ما يخالف
الرأى المشهور، فأنه يكون: أما أولا فمن المسئلة عن الشىء كيفما اتفق،
وعن السؤال يعرض هذا على أكثر الأمر، وذلك أن تصيد هذه الأشياء
يكون أذا لم نقصد بسؤالنا موضوعا محدودا. فأذا أجابوا جوابا باطلا
يخطئون على الأكثر؛ وذلك أنهم أنما يقولون قولا باطلا أذا كان السؤال
عن أشياء كثيرة ولم يكن عن شىء ما موضوع. فإن كان عند المتكلم محدودا،
وأذا استجاز أن يقول الأشياء المظنونة، كثر الطرق التى تؤدى إلى مالا يمكن
أو إلى الكذب. فإن كان عندما يسأل يضع أو يرفع، فإن اخذ هذين يؤدى
إلى ما تتسع فيه الشكوك. وقد يمكنه أن يجعل فعله الأن وفى أول الأمر
أقل شراً بهذه الأشياء؛ وذلك أنه قد يلتمس منهم: كيف حال هذه عند التى
أخذت فى المبدأ؟ لأن الأصول التى عنها يعرض إما الكذب أو شىء غير

<pb n="859"/>

مشهور هى ألا نسأل من أول الأمر عن واحد مما يوضع، بل نسأل
أذا أردنا أن نرفع، كما يسأل المتعلم؛ وذلك أن موضع التشكك أنما يحدثه
الفكر. فالموضع السوفسطائى خاصةً الذى يؤدى إلى تبيين
الكذب هو أن يسوق هؤلاء إلى الأشياء التى يتسع فيها القول. وقد يكون
فعلنا ذلك على جهة محمودة وعلى جهة غير محمودة كما قلنا فيما تقدم.
</p>
<p>
وليجل أيضا المتكلم فكره فى الأشياء التى ليست مشهورة ومن أى جنس
هى، ويسأل بعد ذلك عما لا يحمد القول به كثير من الناس، وذلك أن عند
كل واحد
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="11">
<p>
جاز أن يوجد الامتحأن منها والعبارة على جميع الأشياء، وأن يكون ذلك
ضربا من الصناعة، وليس كالصناعة التى ترى شيئا أو تثبت برهأنا. من أجل
ذلك لا يجب أن تكون حال المشاغب من كل جهة مثل حال مفتعل
الخطوط، لأن هذا ليس بمضلل، وذلك أنه يضع أوائل كلامه من أصل
جنس محدود. فأما المشاغب فأنه يبطش بكل ضرب ويتناول كل جنس.
</p>
<p>
فهذه مواضع تضليل السوفسطائيين: وليس يعسر أن ترى للمجادل سبيلا
إلى أن ينظر فى هذه كلها، لأن صناعة المقدمات قد تحصر جميع هذه المذاهب.
</p>
</div2>

<pb n="860"/>

<div2 type="chapter" n="12">
<head>
〈الغرض الثأنى من السوفسطيقا: إيقاع الخصم
فى الضلال أو فيما يخالف المشهور〉
</head>
<p>
وقد قيل فى المضلات المخيلة ما قد قيل. — فأما التبصير بالكذب
وأنسياق القول إلى شىء غير محدود (وهو الضرب الثأنى من بغية المشاغبين):
فأنما يعرض أكثر ذلك من السؤال ومن الفحص بأية حال تكون المسئلة،
إذا لم تكن عن موضع محدود كانت داعية إلى هذه ومثلها، من اجل أنهم
إذا قالوا شيئا باطلا غذا لم يكن على شىء موضوع محدود أو الجواب كثيرا
بعد أن يكون المقول عليه محدودا والجواب مظنونا، فذلك يجعل سبيلا
لأنسياق الكلام إلى الكذب وإلى غير محدود من الجواب. أو سئل أحد
فأثبت أو نفى، فقد يستطيع أن يسوق القول إلى ما ذكرنا من المتسع؛
إلا أنه بعد إثباته أو نفيه أقل مقدرة على التضليل والفكر فى القول منه أولا.
فقد يطالب من فعل هذا الفعل فيسأل عما صار إليه أخيراً وما زال عنه
ما كان من ابتداء به. فالأصل الذى يصير منه الإنسان إلى الكذب أو إلى

<pb n="861"/>

غير المحدود من القول ألا نجعل مسئلته من أول افتتاح كلامه عن موضوع
مفرد، بل يكون نائياً عن مسئلته وهو محتاج إلى التعليم: وفى الفكر ما يظهر
به كذب الكاذب.
</p>
<p>
ومن أجل ذلك وجب لهذا الموضوع أن يكون من مذاهب
السوفسطائيين لأنه يسوق إلى المتسع فى الكلام. وقد يكون فى مثل هذا
الفعل صواب وغير صواب كالذى قيل أولا.
</p>
<p>
وإن أراد أحد أيضا أن يقول بقول غير محمود فقد يوجد مثل هذا
فى كل فن من الفنون.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="12">
<p>
شىء كهذا. واسطكس هؤلاء هو أن يأخذ فى المقدمة أوضاع كل
واحد منهم. وحل هذه أيضا الجميل الذى يؤتى به هو الذى يدلل أنه ليس
من قبل الكلمة يعرض مالا يرى: وفى كل حين هذا هو الذى يريد المجاهد.
</p>
<p>
وبعد ذلك: من الاعتقادات ومن الآراء الظاهرة، وذلك أنهم ليس
يعتقدون هى فهى بأعيأنها، لكن يقولون فى كل حين من الكلم هؤلاء اللواتى هن

<pb n="862"/>

أحسن فى الشكل، ويعتقدون هؤلاء اللواتى يرين نافعات مثال ذلك
أنه يجب أن يمات جيدا أكثر من أن يعاش رديئأن وأن يفتقر عدلا أكثر
من أن يثرى قبيحا — ويطلبون هؤلاء المضادات. فأما الذى يقول
كالاعتقادات فيؤديه إلى الآراء الظاهرة، فأما الذى يقول هؤلاء، فإلى هؤلاء
المحبات: وذلك أنه مضطر أن يقولوا نقصأن الرأى على نحوين، وذلك
أنهم يقولون: الأضداد إما نحو الآراء الظاهرة، وإما نحو هؤلاء غير
الظاهرات.
</p>
<p>
والموضع الكثير هو أن نعمل أن نقول غير المرئية كما كتب أيضا
قليقليس فى «غورغيا〈س〉»، إذ يقول: وذلك أن القدماء ظنوا أنه
يعرض الذى هو اقل من الطبيعة والذى كالسنة. وذلك أن الطبيعة والسنة
متضادتأن، والعدل: أما بحسب السنة فهو خير، وأما بحسب الطبيعة فليس
بخير. فيجب إذن أن نلقى: أما نحو الذى يقول بحسب الطبيعة فكالطبيعة،
وأما نحو الذى كالسنة فأن يؤديه إلى الطبيعة. وذلك أنه يكون أن يقال
نقصأن الرأى على ضربين؛ ويوجد لهم: أما الذى بحسب الطبيعة فصادق،
وأما الذى بحسب السنة فالذى يظنه كثيرون. فإذن هو معلوم أن أولئك
أيضا كما هؤلاء الذين الأن أيضا يتسرعون إلى أن يبكتوا أو إلى أن يقول
المجيب نقصأن الرأى.
</p>

<pb n="863"/>

<p>
فأفراد من السؤالات يوجد لها أن يكون الجواب غير مرئى على ضربين؛
مثال ذلك: أى هذين هو أوجب: أن نطيع
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="12">
<p>
شىء مثل هذا. فأصل هذه الأشياء أن يأخذ أوضاع كل واحد منهم
فى المقدمات. وأحسن ما أتى به فى حل هذه هو أن يبين أن لزوم خلاف
المشهور لم يعرض عن القول. وهذا المعنى هو الذى يطلبه المجاهد فى كل وقت.
</p>
<p>
وذلك، من بعد، الاعتقادات والآراء الظاهرة. وذلك أن ما يعتقدون
وما يقولون ليس هو شيئا واحدا بعينه، بل يقولون من الأقاويل دائما
ما كان شكله احسن. ويعتقدون أن المظنونةن هى التى تنفع — مثال ذلك:
هل الواجب إيثارنا أن نموت على جهة محمودة، أو أن نحيا على جهة
مذمومة؟ وهل أن يفتقر على جهة العدالة آثر، أو أن يستغنى على جهة قبيحة؟
وهم يطلبون هذه المتضادات: فمن كان كلامه بحسب الاعتقادات جرينا به
إلى الآراء المشهورة، ومن تكلم بحسب هذه قدناه إلى الأمور الخفية، لأن
اضطرارهم إلى القول بخلاف الآراء المشهورة يكون على جهتين: وذلك أنهم

<pb n="864"/>

يقولون: المتضادات إما نحو الآراء الظاهرة، أو نحو الآراء التى ليست ظاهرة.
</p>
<p>
والموضع الذى يجعلنا نقول ما يخالف الآراء المشهورة واسع بحسب
ما يثبت أيضا عن قيلقيس فى «جورغيا〈س〉» إذ قال: وقد ظن القدماء
بجميع الأشياء العرضية أنها دون التى بالطبيعة، حتى التى بحسب السنة. وذلك
أن الطبيعة والسنة ضدان: فإن العدالة: أما بحسب السنة فهى خير؛ وأما
بحسب الطبيعة فليست خيرا. فيجب إذن أن يدل قول من يقول بحسب
الطبيعة بالتى بحسب السنة. وأما قول من يتكلم بحسب السنة فبأن يصير به
إلى التى بحسب الطبيعة. وذلك أن القول بخلاف الرأى المشهور يكون على
الجهتين جميعا؛ وعندهم أن ما بحسب الطبيعة صحيح، وأن ما بحسب السنة
مما يظنه الكثيرون. فمعلوم إذن أن أولئك مثل الموجودين الأن
جميعا يرومون إما تبكيت المجيب، أو أن يقول ما يخالف الرأى المشهور.
والسؤالات التى من شأن الجواب عن قسمتها أن يلزم أمرا غير مشهور
يسيرة، مثال ذلك: أيما أوجب طاعةً:
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="865"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="12">
<p>
والأصل المقتدر لذلك من المعرفة بما توضع عليه المقدمات. ونقيضة
التى يليق فيه بشرحها أن الذى ليس بمحمود لم يعرض لمكان لفظة الكلمة:
والمجادل قد يحتاج إلى هذا ويريده.
</p>
<p>
وأيضا قد يكون تضليل ما بين الفكر وما يلفظ به ظاهرا، وذلك أنه
ليس ما يريدون فى أنفسهم ويلفظون به شىء واحد، وكانهم يقولون من
الكلام ما يحسن مخرجه ويريدون ما يتخيل أنه خير وأفضل، كقول القائل:
ينبغى أن نموت كراما دون أن نحيا حياة دنيئة، والمسكنة مع العدل خير من
الغنى مع الجور والظلم، فقد يلفظون بما يحسن مخرجه ويريدون فى أنفسهم
ضد ذلك. فمن كان كلامه على الضمير الخفى فى النفس فليقد إلى الظاهر
فى القول من محمود اللفظ، ومن كان كلامه على المحمود مما ظهر فليأت إلى
الخفى من الضمير: فالشنعة فى القول والذم قد يلزم باضطرار. وقد يلزم

<pb n="866"/>

الأمرين، جميعا لأنهم أبدا يقولون خلاف ما يظهر من ضميرهم وما خفى.
وفى مثل هذا الموضع فسحة للمتكلم بالمعجبات، كالذى يخبر به فى كتاب
قلاطن إلى «غرجيا〈س〉» من كلام قاليقلس: وجميع القدماء قد
ظنوا أنه يعرض المضاد فيما بين الطباع والناموس. ويقولون أن الطبع
والناموس ضدأن، فالعدل من طريق الناموس خير، وليس هو من طريق
الطباع بخير. فالواجب لمن أراد أن يقول بالشنعة والأعجوبة أذا سمع قائلا
يقول بالناموس أن يسمع جوابه بالطباع، وأذا آثر أن يقول بالطبع إذ يجره
إلى الناموس فكلاهما معجب، وأن كان القول صادقا من جهة الطباع والقول
بالناموس المظنون عند الكثير. فقد تبين أن هؤلاء القدماء إما متحوا
قول المجيب، وإما أنحوه إلى القول بالشنعة والأعجوبة فى الجواب وأن
نقض السائل غير محمود على الجهتين ومثال ذلك أن تقول: لأيما ينبغى أن
نطيع: أللحكماء
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="12">
<p>
الحكماء أم البلد؟ وأن يفعل العادلات، أم اللواتى ينفعن؟ وأن يجار
علينا أشهى أو أن نضر؟ ويجب أن يؤدى إلى هاتين المتضادتين من التى

<pb n="867"/>

للكثيرين وللحكماء: أما أن قال أنسأن فهؤلاء اللواتى عند الكلم فباللواتى
للكثيرين؛ وأن كان بحسب هؤلاء الكثيرين فبهؤلاء اللواتى فى الكلمة.
وذلك أن هؤلاء يقولون أن المفلح من الاضطرار يكون عادلا. وأما الكثيرون
فإن الملك لا يمكن أن لا يفلح، والتى على هؤلاء اللواتى تجمع هكذا عن
المركبات (؟) هى فهى التى تؤدى إلى المتضادتين التى بحسب الطبيعة
وبحسب السنة: وذلك أن السنة آراء الكثيرين، والحكماء يقولون بحسب
الطبيعة وبحسب الحق.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="13">
<head>
〈غرض آخر للسوفسطيقا: إيقاع الخصم فى المهاترة〉
</head>
<p>
وأما هؤلاء اللواتيت من نقصأن الرأى فيجب أن نطلبها من هذه المواضع.
وأما من قبل أن نجعل أن يهجر، وأما هؤلاء الذى يقول أنه يهجر فقد قلنا
وفرغنا. وجميع هؤلاء الكلمات اللواتى هن هكذا هذا يريد أن يعمل أنه
لا يختلف بشىء أن يقول اسما أو كلمة، والضعف أو ضعف النصف هو هو
بعينه؛ فإن كان إداً موجوداً ضعفا للنصف، يكون ضعفا للنصف، وأيضا
أن كان شىء ضعفا للنصف، ليوضع أنه قد قيل نصف النصف، وثلاثا
ضعفا للنصف للنصف للنصف ضعفز وأترى توجد شهوة للذيذ يوجد
شوق إلى اللذيذ؟ ويوجد شوق إلى اللذيذ، فموجودة إذن شهوة للذيذ،
شوق إلى اللذيذ.
</p>

<pb n="868"/>

<p>
وجميع ما كان من الكلمات كهذه هن فى هؤلاء المضافات جميع اللواتى
ليس موجودات فى جنس واحد، لكن أولئك أيضا يقلن أيضاً بالإضافة
ويعطين إلى واحد بعينه أيضا (مثال ذلك: الشوق شوق إلى شىء، والشهوة
شهوة لشىء؛ والضعف لشىء: مثال ذلك الضعف للنصف)؛ وجوهر جميع
اللواتى لسن موجودات فى المضاف بالكلية اللواتى لهن توجد الكلمات
أو الأنفعالات أو شىء كهذا فى
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="12">
<p>
الحكماء أو الآباء؟ فإن يفعل الأصلح، أو الأفعال العادلة؟ وأى هذين
أشهى: أن يظلم أو أن يظلم؟ وقد ينبغى أن نحمل على هذه المتضادات
أمر الكثيرين والحكماء. فأن قال القائل مثل ما يقوله الكلاميون حملناه
على ما يقوله الكثيرون. فإن قال ما تقوله الكثرة حملنا على التى من القول.
وهؤلاء يقولون إن من أفلح فمن الاضطرار أن يكون عادلا. والكثيرون
يقولون إن الملك لا يمكن ألا يكون مفلحا. وأنتاجنا فى هذه الأشياء
الموجودة على هذا النحو مما يخالف الآراء المشهورة هو مثل أن يسوق القول
فى التى هى بحسب الطبيعة والتى بحسب السنة إلى المتضادات بعينه: وذلك
أن السنة هى ما يراه الكثيرون، والحكماء هم المبتغون فى قولهم الطبيعة
والحق.
</p>
</div2>

<pb n="869"/>

<div2 type="chapter" n="13">
<head>
〈غرض آخر للسوفسطيقا: إيقاع الخصم فى المهاترة〉
</head>
<p>
فالأشياء التى تخالف الآراء المشهورة ينبغى أن تطلب من هذه
المواضع. فأما أن نجعل المجيب مكرراً فقد تقدم قولنا ما الذى نعنى بقولنا:
تكرر. وجميع أمثال هذه الأقاويل فإنما يقصدون بها هذا المعنى، وهو
ألا يفرقوا بين أن يقال الاسم أو الكلمة، وأن الضعف أو ضعف النصف
هى شىء واحد بعينه. فإن كان إذن الضعف للنصف، فإن النصف
للضعف يكون موجوداً. فأما إن كان أيضا شىء ما ضعفاً، وقد وضع
أنه ضعف للنصف، فإن «للنصف» يكون قد قيل ثلاث مرات: للنصف
للنصف للنصف ضعف. فأترى أذا كانت شهوة للذيذ موجودة، فالشوق
إلى اللذيذ موجود؛ وقد يوجد الشوق إلى اللذيذ؛ فقد تكون غذن الشهوة
للذيذ هى الشوق إلى اللذيذ.
</p>

<pb n="870"/>

<p>
وكل ما كان من الألفاظ يجرى هذا المجرى فهى داخلة فى المضاف،
وهى التى ليست بأسرها داخلة تحت جنس واحد، لكنها تقال على جهة
المضاف وتجعل محمولةً على شىء واحد بعينه (مثال ذلك الشوق: يقال
إنه شوق إلى شىء، والشهوة: شهوة لشىء، والضعف: ضعف لشىء مثال
ذلك: الضعف للنصف)؛ وجواهر جميع الأشياء، التى ليست داخلة
فى المضافات بالكلية، التى للملكات والأنفعالات أو ماجرى هذا
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="12">
<p>
أم للآباء؟ والعمل بالإصلاح، أم بالعدل؟ والرضا بأن يكون مظلوما،
أو ظالما؟ فالواجب أن يوجه إلى ما يضاد الكثير والحكماء. فإن قال
قائل مما يقول به أهل الكلام فأنسياق إلى المحمود عند الكثير؛ وإن قال
بما يقول به الكثير فانسياق إلى ما يقول الحكماء؛ فإن بعضهم يزعم أنه من
الواجب باضطرار للسعيد أن يكون عدلا، فأما الذى عند الكثير فليس
بجائز أن لا يكون سعيدا من أوتى ملكا. فجميع أمثال هذه ليست بمستحسنة،
والقول بها يضاد الناموس والطباع [هو شىء واحد]: وذلك أن الناموس
أنما هو رأى استحسنه الكثير؛ فأما الحكماء فأنما قالوا بالطباع وبالصدق.
</p>
</div2>

<pb n="871"/>

<div2 type="chapter" n="13">
<head>
〈غرض آخر للسوفسطيقا: إيقاع الخصم فى المهاترة〉
</head>
<p>
فما كان مستشنعا غير محمود فمن مثل هذه الأماكن يجب طلبه. فأما افتعال
الهتار والهذر وماهو فقد قدمنا ذلك وقلنا بدءاً. وغاية جميع ما كان من نحو
هذا الكلام أن يفعل الهتار، إلا أن يكون الاختلاف للاسم والكلمة، كقولك
إن الضعف وضعف النصف شىء واحد، لأنه أن كان ضعف النصف
فجائز أن يكون الضعف ضعف النصف ونصف. وأيضا أن جعل الذاكر
الضعف لا يذكره باسم مفرد دون أن يضم إليه النصف، فيقول: نصف
وضعف، فقد كاد أن يكون هناك ذكر ثلاثة أنصاف النصف، والضعف
الجامع للنصف. ومن ذلك أن يقول يا ليت شعرى أ[ن] تكون الشهوة
لملذ من الأشياء؛ وما كان كذلك فهو شوق إلى شىء ملذ؛ فلا محلة
أن الشهوة شوق ملذ.
</p>
<p>
وجميع ما يكون الكلام بهذا النحو أنما هو محصور فى فن المضاف الذى
ليست الأجناس فيه تسمى بهذا الاسم فقط، بل وهذه بأعيأنها تقال أنها
منه لأنها ترجع إلى شىء واحد، والمسؤول أذا سئل أعطى الجواب فيها
(كقولك إن الشوق لا يكون شوقا إلا لشىء، والشهوة لا تكون شهوة إلا
لشىء، والضعف لا يكون ضعفا إلا لشىء)؛ وكل ما كان معنى جوهره

<pb n="872"/>

بالمضاف لا بالآنية وله أحوال ثابتة، والآخر، أو ما شاكل ذلك يستدل
عليه بما فيه من نعته وصفته
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="13">
<p>
كلمة هؤلاء اللواتى يحملن بأعيأنهن ويرون فيدللن على هؤلاء مثال
ذلك أن «الفرد» هو «عدد يوجد له وسط»؛ 〈ويوجد عدد فرد〉؛
فإذن هو 〈عدد〉 عدد يوجد له وسط». والفطسة انقعار الأنف،
〈ويوجد أنف أفطس〉 فموجود أنف 〈أنف〉 متقعر.
</p>
<p>
ويرون أنهم يعملون إذ لا يعملون. أما حينا فمن قبل أنه لا يريد
فيسأل هل يدل على شىء أذا قيل على أنفراده، أو ولا على شىء. فأن دل
على شىء فأى هو: هل على واحد بعينه، أو على آخر، لكن بأن يقول
النتيجة على المكان. لكن يرى من قبل أن الاسم يكون واحداً بعينه ويدل
على واحد بعينه.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="14">
<head>
〈غرض آخر للسوفسطيقا: الاستعجام〉
</head>
<p>
وأما ما العجومية فقد قيل أولا، وموجود أن يعمل هو أيضا وأن يرى
إذ لا يعمل، وإذ يعمل لا يظن. كما قال فروطاغورس أن كان السخط

<pb n="873"/>

والفعل ذكرا: أما الذى يقول «يهلك» أما بحسب ذلك فعجومية، وليس
يرى لآخرين؛ وأما «أن يهلك» فيرى إلا أنه ليس عجومية. فهو معلوم إذن
أنه يمكن أنسأنا أن يفعل هذا بصناعة أيضاً. ومن قبل هذا كثير هن
الكلمات، إذ ليس مؤلفات عجومية ترين مؤلفات كما فى التبكيتات.
</p>
<p>
وجميع اللواتى ترين عجوميات إلا قليلا هن من التى هى هكذا متى كان
التصريف لا يدل على ذكر ولا على أنثى، لكن على المتوسط. وذلك أنه
أما هذا فيدل على ذكر، وأما هذه فعلى أنثى، وأما «طوطو» فيريد أن
يدل على المتوسط. وكثيرا ما يدل على كل واحد من ذينك أيضا مثال
ذلك: ماهذا؟ قاليوب، نغم أو عود، قوريسقوس. فأما تصاريف
الذكر والأنثى فجميعها مختلفة. وأما للمتوسط فأما هؤلاء فنعم، وأما هؤلاء
فلا. وأذا أعطى على طريق الكثرة يؤلفون كانه قد قيل هكذا. وعلى
هذا المثال تصريف آخر بدل آخر أيضا. والضلالة تكون من قبل
〈أن〉 «هذا» هو عام لتصاريف كثيرة، وذلك أن
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="874"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="13">
<p>
المجرى أنما يوجد لها، فأنها توجد فى حدود هذه المحمولات بأعيأنها،
وتدل مع ماتدل عليه عليها_ مثال ذلك أن «الفرد» هو عدد له وسط،
وذلك العدد هو الفرد، فيكون إذن العدد 〈الفرد هو〉 عددا له وسط؛
والأفطس هو تقعير فى الأنف، وقد يوجد أنف أفطس، فقد يوجد إذاً
أنف هو أنف أقطس.
</p>
<p>
فهم يوهمون أنهم قد عملوا ولم يعملوا. وربما كان ذلك من قبل أنا
لا نسأل مع ما نسأل عنه : هل الضعف يدل على شىء أذا قيل مفردا
على حياله، أو ليس يدل على شىء؟ وإن كان دالاً على شىء، فهل ذلك
الشىء واحد بعينه أو مختلف؟ بل نأتى بالنتيجة للوقت. إلا أن هذا إنما
يكون من قبل الظن بأن الاسم غذا كان واحداً بعينه فأن دلالته تكون
واحدة بعينها.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="14">
<head>
〈غرض آخر للسوفسطيقا: الاستعجام〉
</head>
<p>
فأما السولوقسموس فقد قلنا أولا أى الأشياء هو. ولنا أن نفعل
ذلك وأن يظن ذلك بنا وإن لم نفعل، وإن نفعل ولا يظن ذلك بنا، كما

<pb n="875"/>

قال فروطاغورس إن كان السخط والعمل مذكرين، فالذى يقول فيها إنها
قد هلكت فقد أتى بحسب هذا بسولوقسموس، إلا أنها غير مظنونة عند
آخرين. فأما إن قال هلك، فإنها مظنونة إلا أنها سولوقسموس. فمعلوم
إذن أن الإنسان قد يمكنه أن يفعل ذلك بصناعة. ولهذا السبب كثير من
الألفاظ التى لم يأتلف منها سولوقسموس يظن أنه قد تؤلف مثل
ما فى التبكيتات.
</p>
<p>
فجميع التى يظن بها أنها عجمة إلا اليسير إنما تكون من التى تجرى
هذا المجرى. وعندما تنحرف دلالتها فلا تدل على مذكر ولا مؤنث، لكن
على المتوسط. وذلك أن لفظة «هذا» تدل على الذكر، ولفظة
«هذه» تدل على الأنثى، ولفظة «طوطو» تروم أن تكون دالة على
المتوسط، وكثيراً ما تدل وعلى كل واحد من ذينك: مثال ذلك: ما هذا؟
قاليوب ويكون: الطرف أو خشبة، قوريسقوس . فأما تصاريف
المذكر والمؤنث فإنها كلها مختلفة. فأما المتوسط فهو فى بعضها موافق، وفى
بعضها غير موافق. وكثيراً ما إذا سلم لهم هذه يجعلون التأليف كان الذى
سلم لهم هذا. وكذلك يبذلون تصريفا بتصريف غيره. والضلالة إنما تكون
من قبل أن لفظة «هذا» تكون عامة لتصاريف كثيرة. وذلك أن
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="876"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="13">
<p>
من ذلك أن يقول إن العدد المفرد واسط؛ وقد يكون عددا فردا، فلا محالة
أنه قد يكون عددا وهو عدد واسط. وكذلك أن كانت الفطوسة عيبا
فى الأنف، وهو قد يوجد أنف عائب، فلا محالة أنه يكون أنفا عائبا.
</p>
<p>
فقد يتخيل بها ولا يفعلون شيئا وهم غير فاعلين، من أجل أنهم لم يقدموا
المسئلة فى أن كان الضعف يدل بذاته على شىء، أو لا يدل على شىء. فأن
كان يدل على شىء: فعلى نفسه، أو على غيره؟ وأن كانت النتيجة توضح ذلك من
ساعته، إلى أن تحيل الدلالة فيها أنها واحدة.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="14">
<head>
〈غرض آخر للسوفسطيقا: الاستعجام〉
</head>
<p>
فأما الاستعجام فقد قيل ما هو أولاً. وقد يجوز أن تكون العجمة من
فاعلها ولا يظن به أنه فعلها، كالذى قال بروطاغورس إن كان الغضب والعمل
مذكرين فالفاعل «تهلك»، بالتأنيث، «تهلك» الضعف معا استعجاما، وليس
ذلك ظاهرا لغيره. وإن كان قال بالذكورة: يهلك الضغب، والغضب

<pb n="877"/>

باليونأنية مؤنث، فقد تخيل لكثير أنه قد أعجمن وهو بالحقيقة لم يفعل ذلك.
وقد يمكن الصناعة من الصناعات أن تفعل ذلك؛ من أجل 〈أن〉 كثير〈ا〉
من الكلام أذا صار إلى القياس كان ما يظهر من قياسه عجمة، كالتى ترى
فى مقياس التضليل.
</p>
<p>
فجميع الاستعجام إلا يسيراً منه لا يكون إلا بهذا النحو؛ فإذا كان
التصريف غير مذكر وغير مؤنث وكان واسطا فيما بينهما، فإن قولك «هذا»
هو دليل على مذكر من الاسم، وقولك «هذه» هو دليل على مؤنث من
الاسم. فأما قولك «طوطو» فهو اسم دليل على هاتين، وكثيرا ما دل على
أحدهما، كقول القائل إذا أشار فقال: «طوطو» ما هو؟ فإن يكن المشار
إليه أنثى قال أنها أنثى؛ وإن كان غير مؤنث ولا مذكر كاسم العود باليونأنية
اجاب فقال أنه كسولن. وإن كان مذكرا أجاب فقال إنه فلأن. فجميع
تصريف الأسماء المذكرة والمؤنثة فرقها بين. فأما تصريف الأسماء الواسطة:
فمنها ما له فرق، ومنها مالا فرق له. فأكثر ذلك أذا أعطى أحد الاسم
الواسط، كان القياس فيه تضليلا على ما ذكرنا. وكذلك يكون أذا جعل المتكلم
تصريفا مكان تصريف، لأن التضليل يكون هناك من أجل أن هذا الفعل
مشترك لتصاريف كثيرة. وذلك أن
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="878"/>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="14">
<p>
«طاطو» يدل أما حينا فعلى هذا، وأما حينا فعلى هذا. ويجب
أن تدل بالتبديل أما مع «الموجود» فعلى «هذا»، وأما مع «يكون»
فعلى «هذا» مثال ذلك: «قوريسقوس موجود»، «يكون قوريسقورس».
ومع الأسماء المؤنثة أيضا كذلك، وفى هؤلاء اللواتى يقلن على أوأنى
الاستفراغ ويوجد لهن تصريف الأنثى أو الذكر، وذلك أن جميعهن ينقضين:
〈؛〉 «أو» و«أون». وهؤلاء يوجد لهم تصريف الأوأنى أيضا، مثال ذلك:
عود، حبل. وهؤلاء اللواتى لسن هكذا التى للذكر وللأنثى وافراد منهن
يأتى بهن على التفريعات مثال ذلك اما «الزق» فاسم الذكر، وأما التصريف

<pb n="879"/>

فالذى للأنثى. ولهذا فى هؤلاء اللواتى كهؤلاء، كذلك أن يوجد وأن يكون
مختلفا. فالعجومية بنحو ما هو سببه بالتبكيتات اللواتى تقال من هؤلاء
اللواتى لا يشبهن على هذا المثال، وذلك أنه بمنزلة ما يقع فى أولئك على الأمور
فى هؤلاء على الأسماء أن يعملوا عجومية: وذلك أن الإنسان والأبيض هما
أمر واسم أيضا.
</p>
<p>
فهو ظاهر أنه يروم أن يؤلف عجومية من هذه التصاريف التى
قيلت.
</p>
<p>
فأما أنواع هؤلاء الكلمات الجهاديات وأجزاء الأنواع والمواضع
〈فهى〉 هؤلاء اللواتى قيلت. فأن ترتيب اللواتى كهؤلاء
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="14">
<p>
«طوطو» تدل أحيأنا على «هذا»، وأحيانا على: «لهذا».
وينبغى إذا بدلت أن تدل أما مع «موجود» فعلى: «هذا»، وأما مع
«يكون»: فعلى: «لهذا ومثال ذلك: «يوجد» قوريسقوس،
«يكون» قوريسقوس. وكذلك يجرى الأمر فى الأسماء المؤنثة وفى الأشياء
التى يقال أنها أنية التفريغ، فإن لها ميلا إلى التذكير والتأنيث. وذلك أن

<pb n="880"/>

جميع ما فى آخره «أو» أو «أون» فله مثل الأنحراف 〈الذى〉 يوجد
لأسماء الأوأنى، مثال ذلك الخشب، الحبل. وما لم تكن كذلك فهى
إما مذكرة، وإما مؤنثة. وقد نأتى بأفراد منها على أنحراف ومثال
ذلك: أما الزق فهو اسم مذكر، وهو مائل إلى التأنيث؛ فلهذه العلة
يكون الموجود والمتكون، فى الأشياء التى تجرى هذا المجرى، مختلفين
كاختلاف هذه. وقد تشبه العجمة بجهة ما التبكيتات التى تكون من
غير المتشابه إذا قيل إنها على مثال واحد، وذلك أن مثل ما يعرض
لأولئك فى الأمور يقع لهؤلاء فى الأسماء أن يفعلوا عجمة، وذلك أن
قولنا: الإنسان، وقولنا: أبيض، وهو أمر واسم.
</p>
<p>
فقد ظهر أنا إنما نروم تأليف السولوقسموس من هذه التصاريف
المذكورة.
</p>
<p>
وقد تختلف أنواع الأفاويل الجهادية وأجزاء أنواعها؛ وهذه المواضع
المذكورة أن رتبت فى أن تضل على نحو ما فعل
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="881"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="14">
<p>
«طوطو» إذا كان فى موضع المذكر دل مرة على هذا، ومرة على
هذا. فما جمعت إليه: «هو»، دل على «هذا»، كقولك: هو هذا.
وإذا جمعت إليه: «أنه كان»، «لهذا»: كقولك: هو فلان وإنه فلان.
وكذلك يجوز فى هذا النحو فى الأسماء المؤنثة وفى الآنية التى لسمائها
تصاريف: إما مذكرة وإما مؤنثة: «فالسرير» مؤنث باليونأنية، وهو عود،
وهو اسم واسط بين المؤنث والمذكر؛ والرق اسم مذكر، وهو جلد، واسمه
لا مذكر ولا مؤنث. فكذلك يكون الفرق فى الأسماء إذا ضم إليها: إما «كان»،
وإما «هو». فبنحو واحد. فكما أن المقاييس المضللة فى الأسماء، كذلك
حال الاستعجام فى الأسماء، لأن الإنسان هو شىء وهو أبيض وهو اسم.
</p>
<p>
فقد تبين أن الاستعجام إما يتألف من مثل هذه التصاريف التى قيلت.
</p>
<p>
وهذه ضروب كلام المشاغبة وأجزاؤها وأنواعها. وليس الفرق
بينها يسيراً للسائق إلى الجهل أذا وضعت بهذه الجهة المسئلة، كالذى يكون
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="14">
<p>
لدى السؤال لأن يضللن مختلف غير قليل كما هو فى هؤلاء الجدليات.
فبعد هذا إذن فليقل أولا فى هؤلاء اللواتى قيلت.
</p>
</div2>

<pb n="882"/>

<div2 type="chapter" n="15">
<head>
〈ترتيب الحجج〉
</head>
<p>
فأولاً وموجود نحو أن يبكت إما واحد فالطول: وذلك أنه صعب
أن تبصر كثيرة معا؛ ولنستعمل فى الطول هذه الأسطقسات التى قدمت
فلقبت. وإما واحد فالمبادرة؛ وإذا أبطأوا فقليلا ما يتقدمون
فيبصرون. وأيضا السخ والمراء؛ وذلك أنهم إذا اضطربوا فقليلا
ما يمكنهم أن يحفظوا: وجميع اسطكسات السخط إن يعمل أذا أراد
أن يجور ظاهرا وأن لم يعط ألبتة. وأيضا أن يضع هؤلاء اللواتى
يسألن بالتبديل، وإن كان للإنسان نحو الواحد بعينه كلم كثيرة وإن كان
إنه هكذا وإنه ليس هكذا: وذلك أنه يعرض معا أن يجعل الحفظ إما نحو
كثيرة، وغما نحو هؤلاء المتضادات. وبالجملة جميع هؤلاء اللواتى
وصفن أولاً نحو الإخفاء هن نافعات نحو الكلمات الجهادية: وذلك أن
الإخفاء هو لسبب أن يضلل؛ وأن يضلل بضلاله.
</p>

<pb n="883"/>

<p>
ونحو هؤلاء الذين يسيرون إلى فوق حين يظنون أنها نحو الكلمة تسأل
من السالبة، كأنه يريد التى هى مضادة؛ أو أنه يجعل السؤال من المساوية،
وذلك أنه أذا كان غير معلوم ما الذى يريد أن يأخذ فقليلا ما يتصعبون؛
وحين يعطى فى الأجزاء أن لكل واحد إذ يأتى بالكلية لا يسأل كثيرا،
لكن يستعمل كما فى التى قد أعطيت: وذلك أنه قد يوجد حيناً أن يظن
أوائل أنهم قد أعطوا؛ ويرى هؤلاء الذين يسمعون من قبل ذكر
الاستقراء كأنه ليس يسألون باطلا. ولنستعمل هؤلاء اللواتى لا تدل
على الكلى بالأسماء، لكن بالشبه نحو ما ينفع، وذلك أن الشبه يضلل كثيراً.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="14">
<p>
فى الأقاويل الجددلية اختلافا ليس باليسير.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="15">
<head>
〈ترتيب الحجج〉
</head>
<p>
فليكن كلامنا إذن أولا بعدما تكلمنا فيه فى هذه المعانى. فأحد ما يعين
على التبكيت هو الإطالة: وذلك أن تحصيل أشياء كثيرة معاً يعسر؛ والإطارة
تستعمل فى هذه الأصول التى تقدم ذكرها. وموضع ثان من المبادرة،

<pb n="884"/>

وذلك أنهم إذا لم يلحقوا نقص ما يسبقون إلى تأمله. والغضب أيضا
والمراء، وذلك أنهم إذا أسخطوا قصروا عن ضبط جميع ما يحتاج إليه.
وأصول السخط هى أن يظهر فعل الجوار إذا أراد أن يجور وألا يخجل ألبتة.
وأيضا أن يبذل وضع الأشياء التى يسأل عنها. وإن كان للإنسأن أن يأتى
فى بيان الشىء الواحد بعينه بأقاويل كثيرة، وكان له أن يبين أنه كذا وأنه
ليس كذا، فيعرض مع ذلك أن يحترس إما من الأقاويل الكثيرة أو من
المتضادة. وبالجملة فجميع الأشياء التى قصد بها فيما تقدم قصد الستر
نافعة فى الأقاويل الجهادية. وذلك أن الستر أنما يراد من أجل أن يضل،
ولأن يضل تضليلا.
</p>
<p>
وأما السؤال إذا كان نحو الذين يومئون إلى فوق، إذا ظنوا أن الكلام
متوجه نحو معنى ما، فيكون على جهة السلب كأنه أنما طلب المضاد
ولا يجعل السؤال من الأشياء المساوية: وذلك أن الذى يريد أخذه أذا
كان غير معروف كان تعسرهم أقل. وإذا سلم فى مفردات الأجزاء من
حيث هى أجزاء للكلى، فلا يكثر السؤال، بل يستعمله كالشىء المقر به.
وقد ربما ظن الذين سلموا وتوهم السامعون ذلك من أجل ما جرى له من

<pb n="885"/>

الذكر أن مسألتهم لم تكن باطلة؛ ففى هذه الأشياء ليس إنما يعرف الكلى
بالاسم، بل إنما يستعمل التشبيه نحو الشىء الأول، وذلك أن التشبيه
كثير التضليل.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="14">
<p>
فى كلام المجادلين، فلنقل هنا أولا بعدما قيل.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="15">
<head>
〈ترتيب الحجج〉
</head>
<p>
إن طول الكلام ضرب واحد من ضروب التضليل؛ وذلك أنه يصعب
فهم الكلام الكثير ليكون فهما معا، واستعمال هذه الأحرف والتصاريف
التى ذكرنا معين فى طول الكلام. وضرب ثان من التضليل الاستعجال
فى الكلام، فإنهم إذا أبطأوا فى لفظهم قلما يبرمون مما يقدمون عليه
بعمادهم. — وأيضا الغضب والمماراة نحو آخر من التضليل، لأنهم إذا
اضطربوا قلما يمكن التحفظ عليهم: وأصول الغضب فيهم شيئان: أنهم
يريدون بذلك إظهار جور الجائر، ومكابرة. وفيما بين ذلك يضعون
المسائل بالتبديل: كان عند آخر منهم فيها كلام كثير، أو لم يكن؛ فإنه
يعرض للمجيب عند ذلك أن يكون محتفظا معا من الكثرة والتضاد.

<pb n="886"/>

〈و〉فى الجملة كل ما قيل أولا بالخفاء فذاك نافع فى كلام المجادلين، لأن
السيرة فى الكلام أنما يراد بها إدخال الجهل، وذاك من الخديعة.
</p>
<p>
أما الذين يتصنعون فى كلامهم فإذا ظنوا أنهم قد صاروا إلى الحجة فليسألوا
مسألة أنتافاسيس، كان سائلها يريد المضادة أو يجعلها مساوية لمسألتهم،
لأن السوفسطائى إذا لم يعلم ما الذى يحتاج إلى أن يأخذ من كلام المتكلم له،
كان أقل شغبا. وأما إذا أعطى أحد جوابا فى الأجزاء، والجواب كلى،
فربما لم يسأله، ولكننا نبنى على كلامه كم قد أعطى الجواب. وكثيرا ما يظن
مثلهم أنه قد أعطى الجواب، ويتخيل ذلك للسمامعين لمكان ما يذكرون
من قول الفخار وأنهم لم يسألوا باطلا. وأما الكلام الذى لا يدل بالاسم،
بل دلالته عليه بالشبه، فتلك نستعملها على قدر ما يوافق من الحاجة إليها،
لأن الشبه يدخل الدهش على السامع.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="15">
<p>
وأما نحو أن يأخذ المقدمة فيقابل الشىء الذى يصلح أن يسأل. مثال
ذلك إن احتجنا أن نأخذ أن هل يجب أن نطيع الأب فى كل، أى هو:
أيجب أن نطع الآباء فى كل شىء، أو فى كل شىء لا نطع؟ وهؤلاء اللواتى

<pb n="887"/>

كثيرا كثيرة، أى هو: أن ندع كثيرة أم قليلة؟ وخاصة إن كانوا يظنون أنها
كثيرة: وذلك أنهن إذا وضعن إلى جنب هؤلاء المتضادات ترين كبيرات
وقليلات، وشنعا وفاضلات للبشر.
</p>
<p>
وكثيرا وعلى طريق الكثرة يجعل أن يظن أنه قد بكت، خاصة البكت
المرائى من أولئك الذين يسألون أنهم إذا لم يؤلفوا شيئا، ويجعلون ذلك
الآخر ألا يسكت، لكن يقولون على طريق الجمع كانهم قد ألفوا: فإذن
لا تلك وتلك.
</p>
<p>
وأما المرائية والتى وضعت من ضعف الاعتقاد أن يؤهل فأن يجب
بالتى يرى. أما إذا ما تقدمت موضوعة التى يظن من الابتداء فيعملون
سؤالات هذه التى كهذه هكذا إنما يظن. وذلك أنه من الاضطرار إن كان
السؤال يكون من هؤلاء اللواتى منهن القياسات أو التبكيتات أو ضعف
الاعتقاد. إما إذا أعطى فيبكت، وإما أذا لم يعط ولا يظن أنه قال بغير
ممكن، وإما إذا لم يعط ويظن أنه يقر فشبه مبكت.
</p>

<pb n="888"/>

<p>
وأيضا كما فى هؤلاء الخطبياته وفث هؤلاء المباكتات الذين يظنون كهؤلاء
أو نحو هؤلاء الشبيهات أو نحو كثيرة أو نحو جميعهم بمنزلة ما يفعل كثيراً
هؤلاء الذين يجيبون أذا بكتوا على ضربين: إن ظنوا أنهم لم يبكتوا، وإذا
سألوا يستعمل حيا
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="15">
<p>
وقد ينتفع فى أخذ المقدمات بأن يجعل المشبه سؤاله على جهة التضاد.
ومثال ذلك إن احتجنا إلى أن نأخذ مقدمة: «أن فى كل شىء ينبغى أن يطاع
الآباء»، فبأن نقول: أفى كل شىء ينبغى أن يطاع الآباء، أو ألا يطاعوا فى كل
شىء؟ والأشياء التى هى على أكثر الأمر كثيرة ما الذى نفعل فيها؟ أنطرح
الكثيرة أم اليسيرة؟ وخاصة إن كانوا يظنون أنها كثيرة من الاضطرار.
وذلك أن هذه إذا قرنت بالمضادات عظمت وخفت فى ظن الناس: الرذائل
والفضائل.
</p>
<p>
وأكثر ما يوهم به السائلون إيهاماً قوياً أن الغشم السوفسطائى خاصة
قد بكت أنهم من غير أن يقيسوا أو يؤلفوا أو أن يصيروا بالتكلم لهم إلى
الإمساك يقولون قولا كالمنتج، كانهم قد ألفوا، ولا أحسبهم يذكرون
المقدمات.
</p>
<p>
والمغالطة، التى تكون من خلاف الرأى المشهور، تضع أن الواجب أن
يجاب بالمظنون. فإذا تقدمت وضع الشىء المظنون فى ابتداء الأمر، وكان

<pb n="889"/>

إيراد هؤلاء لأمثال هذه المسائل على هذا النحو ما المظنون عندك، فإن السؤال
أن كان من الأشياء التى يكون منها قياس فإنه يكون من الاضطرار إما تبكيت
أو ما يخالف الرأى المشهور. أما إن أسلم فيبكت؛ وإن لم يسلم فتوهم فيه
أنه قد سلم فشبيه بالتبكيت.
</p>
<p>
وأيضا فمثل ما يفعل فى الأشياء الخطبية فليفعل فى الأمور التبكيتية من
النظر فى الأضداد وفيما يقوله الذى يبكت أو فيما يعترف بأنه محمود من
قول أو فعل، وكذلك أيضا فى الأمور التى يظن بها أنها مثل هذه،
أو نحو التى تشبهها، إما عند اكثر الناس أو عند جميعهم . بمنزلة ما يفعل
المجيبون ذلك كثيراً على نحوين إذا بكتوا، إن كانوا يظنون أنهم لم يبكتوا،
أو يفعل هذا الفعل أحيانا
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="15">
<p>
حتى لا يدرى كيف يأخذ الأفروطاسيسة. وإن كانتا اثنتين لم ندر
أيهما نختار، وعن أيتهما نسأل. ومثال ذلك: ينبغى أن يطاع الآباء فى كل
شىء، أو يعصوا فى كل شىء، ويطاعون مرارا فى الكثير أو يعصون

<pb n="890"/>

قليلا فى القليل؟ وأى ذلك أوفق: القليل أم الكثير، لا سيما إن كان أكثر
ذلك محمولا على الاضطرار، لأنا إذا جمعنا بين الأضداد عند ذلك ما يظهر
الكثر والأقل، والأعظم والأصغر، والأجود والأشر.
</p>
<p>
وأكثر ما يصير من التضليل ضيم السائل من السوفسطائيين وقرفهم من
كلموا، لأنهم لا يؤلفون مقياسا، ولا يجعلون آخر كلامهم على مسئلة، ولكنهم
يجعلونه بالنتيجة كمن قد ألف المقياس فيقولون: لا محالة إنه ليس كذا وكذا.
ومن فعلهم أن يكون سبب الكلام غير محدود، فيجيبوا على ما يظهر
منه ويضربوا عن الأصل الذى هو غير محمود؛ فإن أعطى الجواب أعطى
جوابا مضللا، وإن لم يعط لم ير أن يعطى، فذلك غير محمود. وإن هو
لم يجب ورأى أن الجواب واجب، فذاك منه شبيه بالتضليل.
</p>
<p>
وكذلك نرى حال المتضاد من كلام الريطوريقيين (وهم الخطباء)،
وجل كلام المبكتين المضللين فيما قالوا عند أنفسهم وفيما أقروا به من حيثية
ما قال قائل، أو فعل أو ظن به أنه متشبه بهم أو مثلهم فى أكثر ذلك،
أو كله. — كالذى يفعل المجيبون إذا تجبروا فظنوا أنهم لم يضلوا، ويسألون
فيجعلون مسألتهم أحيأنا بينهم وبين من يضادهم؛ فيثبت أنها كذلك
أو ليس كذلك لتأوله أنها بجهة ما من الجهات — كالذى فعل
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="891"/>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="15">
<p>
هذا نحو الذين يثبتون أن أما هكذا فيعرض، وأما هكذا فلا؛ من قبل
أنه هكذا يأخذ، 〈مثل〉 تلك التى فعل قلاوفون فى «مندروبولس». —
ويجب إذا كنا بعداء عن الكلمة أن نقطع باقى الجسارات، وإن تقدم الذى
يجيب فشعر أن يتقدم ويقيم ويتقدم فيقول. — وأن يتسرع حينا إلى
أخريات أيضا أن يضعوا من التى قيلت إذا أخدوا إن كان لا يوجد الإنسان
لدى تلك المتقدمة الموضوعة بمنزلة ما فعل لوقوفرون، إذ أعطى ألحانا
تمدح 〈القيثارة〉. وعند هؤلاء الذين يطلبون نحو ماذا يتسرع،
من قبل أنه يظن واجبا أن يعطى علة. وإذا قيلت أفراد يعرض
أن يحفظ الكلى فى التبكيت أن يقال التناقض أسهل أن: أما الذى

<pb n="892"/>

وضع فيرفع، وأما الذى رفع فيضع: لكن ليس من قبل أن لهؤلاء الأضداد
علماً واحداً بعينه، أو أن ليس واحدا بعينه. — وليس يجب أن يسأل النتيجة
على طريق الامتداد (وقد يوجد حينا أن لا يسأل أيضا)،: لكن تستعمل
كأنها مقربها.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="16">
<head>
〈حل التضليلات〉
</head>
<p>
فأما من أى السؤالات، وكيف يسأل فى المحاورات والمفاوضات
الجهلاء به، فقد قيل. وأما فى الجواب وكيف يصلح أن يبتدئ،
ونحو أى استعمال تنفع هؤلاء الكلمات اللواتى بهذه الحال، فلنقل من بعد هؤلاء.
</p>
<p>
فإنهن نافعات فى الفلسفة بسبب اثنتين، وذلك أنه: أما أولا فإنه
إذ الألفاظ اللواتى يفعلنها على طريق الأفضل، لكن على الأكثر، نحو
أن على كم نحو يقال كل واحد، وأيه على مثال واحد، وأيه على غير ذلك؛
ويعرض فى الأمور وفى الأسماء. — وأما ثانيا ففى الطلب على حياله، وذلك
أنه ليس يضل من آخرين بسهولة؛ وهذا إذن لا يحسن وإن كان ينفعل
هو منه كثيراً. — وأما ثالثا والذى يبقى فهو نحو الاعتقاد وذلك إذ أن تعذل
كلمات الذى يشارك فى الكلمات، إذ ليس له أن يجد شيئا فى الشناعة
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="893"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="15">
<p>
عندما يكون السؤال متوجها نحو من يريد أن يثبت أن هذا إن كان
يعرض على هذا النحو فليس هو على هذه الجهة، من قبل أنه يوهم مثل ذلك. وقد
فعل قلاوفون هذا الفعل أيضا فى «مندروبولس»، أى مجلس المشاورة. — وينبغى
إذا كانت بيننا وبين النتيجة وسائط كثيرة أن نطرح باقى المناحب. فإن
سارع المجيب إلى الإحساس بذلك بادرنا إلى مقاومته وعاجلناه بالقول. —
وربما عدلنا أحيانا إلى معانى أخر غير التى كنا نقصدها عندما كنا نأخذ
المقدمات إن لم نصل إلى أن نتكلم فى الأمور التى كانت أولا موضوعة لنا،
بمنزلة ما فعل 〈لو〉 قوفرون عندما مدح الألحان. فأما إذا كان الذين يخاطبون
يبحثون عما كان قصد له أولا فلأنا نظن أن ذلك واجب، فينبغى أن نأتى
فى ذلك بعلة. وإذ قد عددنا الجزئيات، فالكلى أيسر حفظا. فقد يعرض
فى التبكيت أن نأتى بنقيض الوضع: فإن وضع رفعنا، وإن رفع وضعنا.
إلا أن ليس من قبل أن هذه متقابلة تكون المعرفة بها واحدة بعينها، أو ليست
واحدة بعينها. — وليس ينبغى على جهة الإطالة أن نسأل عن النتيجة (فقد
ربما تركنا أحيانا المسئلة أصلا): بل قد نستعمل النتيجة كالشىء المقر به.
</p>
</div2>

<pb n="894"/>

<div2 type="chapter" n="16">
<head>
〈حل التضليلات〉
</head>
<p>
فقد قلنا من أى المسائل، وكيف نسأل فى مجالس الجدل والمفاوضات التى
على جهة المقاومة. ولنتكلم — بعدما تكلمنا فيه — فى الجواب، وكيف
يستعمل الحل، وما المنافع المقصودة فى أمثال هذه الأقاويل.
</p>
<p>
فأما فى الفلسفة فهى نافعة لشيئين: أما أولا فإذا كانت الألفاظ تدل
على معانى كثيرة فإنها تجعل تلك موجودة على ما يجب عندما نعدد على كم
نحو تقال كل واحدة منها، وأيها على مثال واحد، وأيها مختلفة. وقد يعرض
ذلك فى الأمور والأسماء. — والثانى عندما يبحث الإنسان مع نفسه، وذلك
أنه ليس يسهل أن يضله آخرون كما يلحقه ذلك كثيرا من نفسه؛ وهو لا يشعر.
— وقد بقى نحو ثالث هو الذى القصد فيه المدح، وذلك أنا إذا وبخنا أقاويل
من يشاركنا فى المفاوضة، من غير أن يكون له ما يتفضل به من الشناعة
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="15">
<p>
قلاوفون الحكيم فى «مجلس المشاورة». — والواجب إن أحال عن كلامه
إلى مسئلة أخرى فشغب بذلك المجيب، أن يوجز فى جوابه وأن يتقدم فيسبق
ويضع. — وأحيانا ربما قلنا بغير ما وضع، فجعلناه كموضوع الكلام. وإن
لم يكن أحد يأخذ بالأصل الذى كان فيه الكلام، كالذى فعل لوقفون عند

<pb n="895"/>

ابتداء مدح القيثار. فأما من استقصى المسئلة فقال فى بادئ نطسها فأولئك
لما كان يجب أن يعطوا الجواب، وقد قيل بعض ذلك، فجوابهم بما يعرض
فى جملة التضليل أشد حرزا وتحفظا، وهو الانطيفاسيس، أى القول
المناقض، فيرفع الذى وضع ويضع الذى نفى وسلب. وليس العلم لما كان
علما لأشياء متضادة بغير مفرد، وليس بعلم واحد، والنتيجة لا يسأل عنها بمثل
ما يسأل إلا بروطاسيسه، (وبعضها لا يسأل عنها): بل يستعمل كمقر بها.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="16">
<head>
〈حل التضليلات〉
</head>
<p>
وقد قيل فى مواطن الشغب والمحاورة، وماذا تكون المسائل، وكيف
تكون. فأما عن الجواب، وما ينبغى أن يكون، وكيف، وفى أى الأشياء
الضرب من هذا الكلام نافع، فنحن قائلون فى موضعنا هذا.
</p>
<p>
إن هذا الكلام نافع فى الفلسفة لأمرين: أولهما أنه إذا كان الشىء
مشتركا فى دلالته فصلت جهاته باستبان كل واحد منها: أى شىء حاله، وأيها
مشابه، وأيها غير مشابه. وذلك يعرض فى الأشياء وفى الأسماء؛ فهذا أحد
الأمرين الذى تعرف به منفعة هذا الكلام فى فن الفلسفة. — وقد ينفع أيضا
فيما يتكلم به الإنسان ويطالبه عند نفسه، لأن من كان سريع الانقياد يسير

<pb n="896"/>

الاتصال بكلام غيره بغير حس يحسه من اتصال نفسه، أخلق به أن يصاب
بذلك من نفسه فلا يحس به. — والضرب الثالث من منافع هذا الكلام
التضرى فى جميع الفنون لئلا يكون الناظر فيه لا خبرة له: لأن من كان
صاحب كلام فذم الكلام ولم يكن عنده فصل بمن ذمه، فقد جعل السبيل
ليظن به أن ذمه إباه إنما كان للجهل به وقلة الخبرة بالكلام، لا لطلب
الصدق والحق.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="16">
<p>
يعطى ظنا لأن يظن به أنه يتصعب، لا من قبل التى هى صادقة،
لكن من قبل عدم الحركة.
</p>
<p>
وأما إذا كنا بحيث أن كيف نفسر عند هؤلاء اللواتى كهؤلاء،
فهو ظاهر إن كنا قلنا أولا صوابا من أية هن التضليلات، وقسمنا
القسوم التى فى أن يسأل على الكيفية. وليس هو واحدا بعينه أن
يبصر ويحل الشناعة إذا أخذنا الكلمة، وأن إذا سئلنا يمكننا أن نقسم سريعا،
وذلك أن نعلم مرارا عندما يوضع، فالقلب لا يعلم. وأيضا بمنزلة ما أن

<pb n="897"/>

فى الأخر إنما تكون خاصة السرعة والإبطاء من أن يتخرج ويعتاص.
فهكذا يوجد فى الكلم. فإذن إن كانت لنا معرفة أن نعطى إذ يسرع كثيرا
ما يبطئ من الزمان. وحينا يعرض كما فى الكتابات والخطوط، وذلك أنه
هناك إذا حللنا يوجد حينا لا يمكننا أن نركب. فهكذا فى التبكيتات إذا
علمنا التى تعرض منها الكلمة نضطر إلى أن نحل الكلمة.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="17">
<head>
〈الحلول الظاهرية للمغالطات〉
</head>
<p>
فأما أولا فإنه بمنزلة ما يجب أن نشتهى أن نؤلف حينا على طريق الرأى
أكثر من طريق الصدق هكذا. وننقض حينا على طريق الرأى أكثر من التى
كالصادقة؛ وبالجملة، نحاصم الممارين لا كأنا نبكت، لكن كأنا نمارى. وذلك
أنا لا نقول إنا نؤلف لهم. فإذن ليسدد نحو ألا يظن، وذلك أنه إن كان
التبكيت تناقضا ما، لا اتفاق اسم، فليس يحتاج فى شىء أن يقسم نحو المراء
واتفاق الاسم (وذلك أنه ليس يعمل قياسا)؛ ولا لواحد إلا للذى من قبله
يريد، لكن أن النتيجة بعينها ترى أنها تشبه التبكيت. فإذن لا أن إن بكت،
لكن أن يظن من قبل أن يسأل هؤلاء الأخر وهؤلاء اللواتى من اتفاق الاسم،
وجميع التضليلات الأخر اللواتى كهؤلاء يفسدن التبكيت الصادق ويجعلن

<pb n="898"/>

الذى يبكت غير معروف. وذلك أنه من قبل أنه مسلط على أن يقول إذا
جمع فى الانقضاء أنه ليس الذى وضع يرفع، لكن على اتفاق الاسم: وإن
أتى بالتى عرضت خاصة عليه بعينه.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="16">
<p>
فإن هذا يوهم أن ما ظن به من التعسر ليس هو من أجل الحق، بل من
قلة الدربة.
</p>
<p>
فأما كيف يقاوم أمثال هذه عندما يجيب فهو بين إن كان ما قلناه
أولا — فى أن من أى الأشياء تكون التضليلات، وفى قسمتنا صنوف الغلبة
بالمسألة — كافيا. وليس أن يأخذ القول وينظر فيه ويحل الشناعة وأن
يسأل فيمكننا المقاومة بسرعة — شيئاً واحداً؛ وذلك أن الشىء الذى نحن
عارفون به كثيرا إذا وضع معكوسا لم نعرفه. وأيضا فكما أن السرعة والإبطاء
فى الأشياء الأخر إنما تكونان من التخرج والدربة خاصة، كذلك الحال
فى الأقاويل: فإن كانت لنا إذن معرفة بأن يجيب بسرعة فيتباطأ مدة طويلة.
فقد يعرض أحيانا مثل الذى يوجد فى الكتابات والخطوط؛ وذلك أنا هناك
قد ربما حللنا فلا يمكننا أن نعود فنركب: وكذلك فى التبكيتات إذا علمنا الشىء
الذى عنه يعرض القول، فنحن إلى حل الفول مضطرون.
</p>
</div2>

<pb n="899"/>

<div2 type="chapter" n="17">
<head>
〈الحلول الظاهرية للأغاليط السوفسطائية〉
</head>
<p>
فأما أولاً فكما أنه يجب أحيانا أن نؤثر أن نقيس على الأكثر مرارا
مشهورة أو صادقة، فكذلك وأن نحل أحيانا يكون إنما على جهة الرأى
المشهور خاصة، أو على جهة الحق. وذلك أنا إنما نقصد بالجملة مقاومة
الممارين، لا على أنا نبكت، بل على أن نمارى، وذلك أنا ليس نقول إنا
نقيس عليهم فنحن إذن متوجهون إلى ألا يظن ذلك بناء فإن كان التبكيت
هو مناقضة ما، وليس هو الاشتراك فى الاسم، فإنك ليس بمحتاج ألبتة
إلى التشكك فيما بين المراء واشتراك الاسم (وذلك أنه ليس يقيس نحو
شىء من الأشياء)؛ سوى الشىء الذى كان مؤثرا له، إلا أن النتيجة يظن
أنها شبيهة بالتبكيت. فليس إذن التبكيت هو الذى يضل، بل ما يظن
كذلك، من قبل أن المسألة عن الأشياء المرائية، والتى من الاسم المشترك
فى جميع الضلالات الأخر الجارية هذا المجرى تفسد التبكيت الصحيح
وتجعل الشىء المبكت غير معروف. وذلك من قبل أن له عندما يجمع اجتراء
أن يقول إنه رفع، لا الذى وضع، بل على جهة الاشتراك فى الاسم، وإن
أتى فى ذلك الشىء بعينه بما يعرض على الأكثر، فليس يعلم أنه بكت.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="900"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="16">
<p>
وجواب مثل هذا الكلام وكيف التعبئة للقاء من يكلمه بمثله ظاهر
واضح، لا سيما إن كنا قد قلنا أولا قولا مستقيما مبنيا مما تكون المضلات،
وفصلنا بالكفاية كيف تكون الزيادة فى المسائل. فليس من وردت عليه
كلمة فاستعمل نظره فيها لبعض ما فيها من الخطأ بمساو لمن سئل فاستطاع أن
يجيب سريعا: لأن ما علمناه فبقيناه عاما، ربما جهلناه إذا غير عن حاله.
كما أن فى سائر الأشياء إنما تكون السرعة والإبطاء من التضرى فيها كثيرا من
أجل ذلك، وإن نحن علمنا الشىء بعد ألا نكون منه على روية ربما أبطأنا
فى وقته. وقد يعرض فى ذلك أحيانا ما يعرض فى الكتاب والخطوط؛
لأنا هناك إذا نقضنا ربما لم نقدر أن نؤلف: كذلك تكون الحال فى التضليل.
وإن عرفنا القول الذى منه عرض التضليل، إلا أنه يضيق بنا تأليفه.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="17">
<head>
〈الحلول الظاهرية للأغاليط السوفسطائية〉
</head>
<p>
وكما أنا نؤلف المقياس أحيانا بالظن لا بالحقيقة، فكذلك ربما نقضنا
التأليف بالظن لا بالحقيقة. وفى الجملة، إنا ننازع المبارين ليس كالمبكتين
أو المضللين لهم، بل نكون شبه أولئك فى كلامنا لهم، لأنا لا نزعم أنهم
يؤلفون مقياسا ولا يقسمون سولوجسموس. فينبغى لنا أن نصلح من

<pb n="901"/>

ظنونهم. لأنه إن كان التضليل قولا متناقضا ليس بمؤلف من أشياء
مشتركة، فليس هناك فرق بينه وبين المشكوك فيه والمشتركة (لأنها
لا تفعل مقياسا)؛ ولكنا إذا فعلنا فرقا لم نفعله إلا لما كان أن نتيجته
تتخيل كمضللة. فالواجب أن يحصل عليهم الظن لا الإضلال؛ فأما المسئلة
فالتشكك والاشتراك من الأسماء، وكلما اشتد ذلك من التعنيت، فذلك
يجعل التعنيت الصحيح غير بين، ولا يعلم به ما بين الضال وغير الضال.
فلما كان جائزا فى آخر كلام السوفسطائين أن ينتج، فلا يبقى ما أوجب
ولا يوجب ما أبقى، ولكن باشتراك من الأسماء والتشكيك: ولو صار إلى
ذلك بالبحث لما كان تضليله بظاهر، لأنه لا يعرف ما يقول إن كان حقا.
ولو كان إذا سأل فصل ما بين المشترك والمشكوك فيه، لما كان التضليل
يبقى إذا طلب الممارون الجواب من المسئوول بـ«ـلا»، أو «نعم»؛
ولكن لأن السائلين لا يجيدون المسئلة، من أجل ذلك يضطر المجيب إلى
إصلاح ما فى المقدمة من الفساد. فأما 〈إن كان〉 قد فصل مسألته
بالكفاية، فالمجيب عند ذلك مضطر إلى أن يقول بـ «لا» أو بـ «نعم».
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="17">
<p>
فليس بمعلوم أن يبكت، وذلك أنه ليس بمعلوم إن كان يقول الآن
صدقا. وإما سأل أن يقسم اتفاقاً فى الاسم أو مرائيا، فليس الذى يبكت

<pb n="902"/>

غير معروف حين يطلبون؛ أما الآن فقليلا، وأما أولا فأكثر هؤلاء المرائية،
وحينئذ فكان يكون ألا يجيب أيضا لذى يسأل: وأما الآن فمن قبل أن
هؤلاء الذين يسألون إذا لم يشأ لواجب من الاضطرار أن يزيد فيجيب
بشىء إذ يقوم شيئا عنه السؤال من قبل أنه إذا قسم على الكفاية من
الاضطرار أن يقول الذى يجيب.
</p>
<p>
وفى هؤلاء اللواتى يرين مضطر إلى أن يرفع الاسم الذى وضع وأن يضع
الذى رفع. فكما يقوم أناس فليس ينفع شيئا: وذلك أنهم 〈لا〉
يقولون إن قوريسقوس مغن، ولا مغن، لكن لقوريسقوس هذا: مغن،
ولقوريسقوس هذا: لا مغن. 〈ولا تنحل الصعوبة بهذا〉، وذلك أن
الكلمة تكون واحدة بعينها التى لقوريسقوس هذا، والتى لقوريسقوس هذا؛
إن يرفع أو يضع معا. لكن عسى 〈أن تحل المغالطة بقولنا إنها〉
ليست تدل على واحد بعينه، وذلك أنه ليس هناك الاسم أيضا؛ بإذن
هى مختلفة بشىء. وإن كان يعطى أن يقول إن أما لذاك فعلى الإطلاق،
وأما لذاك فيريد أن فى شىء أو لهذا، فشنع: وذلك أنه ولا شىء أكثر لذاك
الآخر، وذلك أنه بأيما كان، ليس مخلفا بشىء.
</p>

<pb n="903"/>

<p>
لكن، من قبل أنه غير معروف من الذى لم يحدد المرائية إن أيما
يبكت أو لم يبكت، فأعطى فى الكلمات أن يقسم، فهو ظاهر إداً أن يعطى
السؤال إذا لم يحدد، لكن على الإطلاق، هو ذنب، فإذن وإن كان ليس
هو، لكن الكلمة بعينها هى شبيهة بالتى قد تكتب. فيعرض، إذا سألنا
كثير، المراء أن يتكاسل عن أن يقسم، من قبل اتصال اللواتى لهؤلاء اللواتى
يتقدمون فيمدون هكذا كيلا يظنوا أنهم يتصعبون فى جميعهن: وأيضا
وإن لم يظنوا أن الكلمة —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="17">
<p>
وذلك أنه ليس يعلم أن الذى قاله الآن حق. فإن كانت مسئلته مع
قسمتنا للاسم المشترك أو المرائى تتعذر معرفة الشىء أن يبكت فى وقت من
الأوقات فتكون المرائية يسيرة وقد كانت قبل ذلك كثيرة؛ فعند ذلك كان
المسؤول لا يجيب: فأما الآن فمن قبل أن الذين سألوا لما لم يحرسوا لهم
على الصواب، وجب من الاضطرار أن نضيف إلى جوابنا شيئا ينصلح به
فساد السؤال من قبل أن قسمته إن كانت كافية، فقول المجيب من
الاضطرار يكون إما: «نعم»، أو «لا».
</p>

<pb n="904"/>

<p>
فإن ظن ظان أن التى تكون بحسب الاسم المشترك هى بجهة ما تبكيت،
فإن المجيب ليس يخلص من التبكيت. وقد يضطر فى الأمور المحسوسة إلى
أن يرفع الاسم الذى وضع، ويضع الذى رفع. فليس ينتفع بتقويم بعض
الناس لهذا المعنى: وذلك أنهم ليس يقولون إن قوريسقوس موسيقاروليس
بموسيقار، لكن أن قوريسقوس هذا: موسيقار، وقوريسقوس هذا:
ليس بموسيقار. 〈ولا تنحل الصعوبة بهذا〉، وذلك أن قوريسقوس
هذا وقوريسقوس هذا هما جميعا فى الحد شىء واحد بعينه. 〈و〉ما نحمله
ئعلى ذاك يكون على الإطلاق، فشنع أن نزيد فيما نحمل على الآخر أنه فى شىء
أو أنه لشىء، فإنه ليس يوجد للآخر شىء زائد؛ وذلك أنهما ليس يختلفان
بشىء ألبتة.
</p>
<p>
ولكن من قبل أنه غير معلوم ما الذى بكت أو لم يبكت، لأن المراء
لم يحدد، وقد أخبرت لنا قسمة الألفاظ، فضاهر أن الذى يجيب من غير
أن يحدد، بل على الإطلاق، فقد أخطأ، فإذن وإن لم يكن هو، بل القول
نفسه، يكون شبيها بالذى قد بكت. وقد يعرض لكثرة ما يسأل على جهة
المراء لإيصال ما يورد علينا مما يجرى هذا المجرى أن نتكاسل عن القسمة
حتى لا يعترض فى جميعها، فيظن بنا التعسر فى التسليم ومرارا كثيرة؛ وهم
لا يشعرون أيضا أن من هذه يكون قياس يلزمهم خلاف الرأى المشهور.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="905"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="17">
<p>
وإن سبق إلى ظن أحد بضرب من الضروب أن الاشتراك فى الأسماء
مضلل فلا سبيل له إلى أن ينجو من التصليل إن كان مجيبا. وأما فى الذى
يرى، فقد يضطر إلى رفع الاسم الذى وضع وإلى وضع ما رفع. وقد قال
أقوام إنه ليست فى ذلك منفعة لأنهم يقولون إن فلانا مله، وذلك الفلان
غير مله، ولكن فلان مله وفلان الآخر غير مله وإلا وجب القولان لواحد،
فيكون الإيجاب والنفى معا، وذلك أنه ليست دلالتهما مساوية بحال واحدة،
ومن أجل ذلك يوجب الفصل لا سيما إذا كان ما أعطانا أحد القولين
مرسلا وكان فى القول الآخر زيادة من التحديد بفلان هذا. ولو لم يكن
ذلك كذلك، لما كان هناك فصل بينهما.
</p>
<p>
فلما كان من لم يجعل فرقا فى المشكوك من كلامه مجهولا إن كان ضل
أو لم يضل، ومن مذاهب السوفسطائين 〈فى〉 الكلام السبيل فى تفصيله،
فبذلك قد يستبين أن من لم يفصل كلامه فأجاب بجواب مبهم أن ذلك منه
خطأ، وإن لم يكن عند نفسه بضال الفكر، إلا أن قوله ضال. وقد يعرض
أحيانا بعد المعرفة بما فى الكلام من التشكك الكسل عن تجربته لدهاء من
استعد لمثل هذه المسائل لئلا يكثر شغبهم من كل جهة. فإذ كان السبيل
لتجربة الكلام وتفصيله، فلا يكسل عن فعل ذلك، كما قيل أولا.
</p>

<pb n="906"/>

<p>
ولو أنهم لم يجعلوا المسألتين مسألة واحدة لما كان تضليلا من الاشتراك
فى الأسماء أو من التشكيك، ولكن إما كان يكون تهجينا من القول أو غير
تهجين. فما الفصل فى فلان وفلان:
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="17">
<p>
يكون من هذه يصادف مرارا نقصان الاعتقاد من قبل أنه يعطى أن
يقسم لا يتكاسلن، كما قيل أولا.
</p>
<p>
وأما إذا لم يجعل إنسان سؤالين سؤالا واحدا، فليس يكون التضليل من
اتفاق الاسم ومن المراء، ولكن إنما كان يكون تبكيت، وإما لا. وذلك
أنه ما الفرق بين أن يسأل: هل قليس وثماسطوقلس هما مغنيان، وبين
أن يكون لكليهما اسم واحد، إذ هما غيران، وذلك أنه إن دل على كثيرين
فقد سأل بواحد عن كثيرين. فإن كان ليس مستقيما إن تأهل أن يؤخذ
على الإطلاق نحو سؤالين جواب واحد، فهو ظاهر أنه ليس بجميل أن
يجيب على الإطلاق ولا عن واحد من هؤلاء المتفقة فى الاسم، ولا إن كان
صدقا فى جميعها كما يؤهل أناس. وذلك أنه لا فرق بشىء بين هذا وبينه
لو سأل أى هذين هو: قوريسقوس وقليس هما فى البيت أو ليسا فى البيت،
إذ هما كلاهما قريبان أو إذ ليسا قريبين؛ وذلك أن المقدمة كثيرة على

<pb n="907"/>

ضربين، وذلك أنه ليس، وإن كان صدقا، أن يقال فى هذا 〈إنه〉 سؤال
واحد، وذلك أنه محتمل أن يكون قد سئل عن عشرات ألوف سؤالات أخر
يكون أن يقال فيها: «نعم» أو «لا»، صدقاً: لكن لا يجاب بجواب واحد،
وذلك أنه يرتفع أن يتكلم. وهذا على هذا المثال وإلى وضع اسم واحد لآخر.
فإن كان إذن لا يجب أن يعطى فى سؤالين جوابا واحدا، فهو ظاهر أنه
ولا فى المتفقة الاسم أيضا يجب أن يقبل: «نعم» أو «لا»: ولا الذى
قال أجاب على التحقيق، لكن قال؛ لكن قد يؤهل فى موضع ما فى هؤلاء
اللواتى يتكلم بهن، من قبل أنه يذهب عن الذى تعرض.
</p>
<p>
فكما قلنا: إنه غير تبكيتات ما أيضا إذ هن يحسبن أنهن، وعلى هذا
النحو بعينه غير حلولات ما أيضا يظن أنهن موجودات إذ ليست حلولا.
وهؤلاء اللواتى نقول توجد حينا أنه يجب أن يأتى بهن أكثر من هؤلاء
الصادقات هؤلاء اللواتى فى الكلمات الجهادية إما نحو الملاقاة التى على
تضعيف التضعيف.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="908"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="17">
<p>
فلأن القسمة إذن قد أطلقت لنا، فليس يجب أن نتكاسل كما قلنا فيما
سلف.
</p>
<p>
فإن، لم يجمع الإنسان بين سؤالين ويجعلهما سؤالا واحدا، فإن الضلالة
ليس تكون من اشتراك الاسم ولا من المراء، بل عسى أن تكون تبكيتا
أولا تكون. وذلك أنه ما الفرق بين أن يسأل عن قلياس وثامسطوقولوس:
هل هما موسيقاران؟ — وبين أن يجعل لهما اسما واحدا وهما مختلفان.
فإن كان دالاً على كثيرين فإنه يسأل عن كثيرين مسئلة واحدة. فإن لم يكن
صوابا أن يجيب عن مسألتين جوابا واحدا على الإطلاق، فظاهر أن ليس
جوابنا فى الواحد أيضا من هذه المتفقة أسماؤها بصواب، وبالجملة
ولا لو صدق فيها كلها، بمنزلة ما يوجب ذلك بعض الناس. وذلك أنه
لا فرق بين المسئلة عن هذه وبين المسئلة عن قوريسقوس وقالياس هل
هما فى البيت أو ليس هما فى البيت: كانا جميعا حاضرين أم لم يكونا،
لأن المقدمات المثناة كثيرة، فليس من أجل أن القول الذى هذه حاله صدق
فى مسئلة واحدة يمكن إذا سئلنا عن عشرة آلاف سؤال آخر أن يجيب عن
جميعها إما «بنعم» أو «لا»، ويكون قولنا صادقا، بل يجب ألا يجيب

<pb n="909"/>

بجواب واحد، لأن الكلام يعدم. وعلى هذا المثال بعينه لكثيرين. فإن
كان ليس يجب إذن أن يجيب عن مسئلتين جوابا واحدا، فظاهر أنه
ولا عن الأسماء المشتركة ينبغى أن يجيب׃ «نعم» أو «لا»: 〈ولا〉
المجيب يخلص 〈بهذا〉 من تبعة 〈فى〉 جوابه، بل إنما قال قولا؛
إلا أن هذا يجرى فى بعض ما يتكلم به للذهول عما يعرض.
</p>
<p>
ومن قبل أن التى ليست تبكيتات يظن أنها موجودة شيئا ما، كما قلنا،
فعلى هذا المثال بعينه توجد أشياء ليست حلولا يظن أنها شىء ما من غير أن
تكون حلولا. فينبغى أحيانا أن نأتى بهذه التى قلنا خاصة إما نحو الأقاويل
الصحيحة التى تكون فى الأقاويل الجهادية، أو نحو المقاومة التى تكون مضعفة.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="17">
<p>
ملهيين أو هما ملهيأن باسم جامع لمعنيهما وهما فى غير اسم واحد. وإن
كان من الصواب ألا يعطى أحد جوابا واحدا عن مسئلتين فيكون الجواب
منهما، فقد استبان أنه لا يحسن أن يكون الجواب ساذجا مرسلا عن معنى
فيه اشتراك، ولا لو كان ذلك حقا فى كلها، كالذى رأى أقوام، وذلك أنه
لا فصل فى السؤال يقال: فلان وفلان كلاهما أقارب، أم ليس بأقارب؟
وحضور أم ليس بحضور؟ لأن المقدمات فى الأمرين كثيرة، وليس من

<pb n="910"/>

الحق أن يظن بهذا القول أنه مسئلة واحدة. فقد يمكن ألوف
المسائل إذا سئلت أن يجاب فيها إما بـ «لا» وإما بـ «نعم» وأن يكون
ذلك حقا: إلا أ〈نه ليـ〉ـس الجواب فيها بجواب واحد، وإلا بطل
الكلام. وقد يكون أن نضع ذلك الاسم بعينه لشىء آخر. فإن كان ينبغى
ألا يجيب أحد بجـ〈ـوا〉ب مفرد عن مسئلتين، فقد استبان أنه لا ينبغى
أن يعطى أحد عن المشتركات جوابا بـ «ـلا» أو بـ «نعم»: وأنه إن أعطى لم
يجب، ولكنه قال، 〈وإن كان قوله قو〉لاً جائزا فى مواضع من الكلام
من أجل أنه يغنى 〈عن〉 العارض فى كلامه.
</p>
<p>
كالذى قلنا أولا، فإن من تهجين السوفسطائية للكلام ما يظن به
أنه مضلل وليس هو بالحقيقة كذاك ، وقد يكون كذاك نقائص مظونا بها
أنها نقائض وليست بالحقيقة كذلك. وبمثلها ينبغى أن نجيب فى الأخبار
 لا بالصادقة، لا سيما عند كلامنا الممارين وجوابنا لمسئلتهم المضعفة — .
فليك جوابنا إما فى المظنون بها بأن نقول: قد تكون، فإنه إذا كان كذلك
أخلق به ألا يكون قولا مضللا. فإن اضطر القائل إلى أن يقول شيئا ناقضا
للمحمود فهناك بالحرى يزيد: «تلك المظنونة بها». فإذا كان القول —
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="911"/>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="17">
<p>
ويجب أن يجيب فى هؤلاء اللواتى يظنهن فيقول: «التى تكون»، وذلك
أن هكذا إما تبكيت فلم يكن ليكون ألبتة، وإما لز إلى أن يقول شيئا ناقض
الاعتقاد، فهاهنا خاصة يكون «التى تظن»: وذلك أن هكذا لا يبكت
ولا نقصان الاعتقاد يظن أنهما يكونان. — وفى أن كيف يسأل الذى فى البدء
فهو معلوم، وذلك أنه يظنون لا محالة أنه إن كان يكون قريبا يرفع ولا يدع
أن يكون أفرادا إذا كان كأنه قد سأل ما فى البدء، وأما متى أهل إنسان
التى كهذه أى إما تلك للتى يضطر أن يعرض من الموضوعة ويكون كذب
أو 〈كان〉 لا يرى، فليقل هى فهى: وذلك أن هؤلاء اللواتى يعرض من
الاضطرار يظن أنهن للتى هى موضوعة بعينها. — وأيضا متى لم يوجد الكلى
باسم 〈معين〉، لكن 〈بالقا〉يسة، فليقل إنه ليس يمد فيأخذ كما أعطى
ولا كما فى شىء، وذلك أن من هذا يكون كثيراً تبكيت.
</p>
<p>
وإذا سكتنا عن هؤلاء 〈فعلينا أن نتوجه〉 على التى لم تبين جيدا
ليمـ〈ـكن أن〉 تلقى كالحد الذى قيل.
</p>
<p>
فأما فى الأسماء اللواتى تقال على الحقيقة فباضطرار أن يجيب أو على
الإطلاق، أو إذ يقسم ويضع هؤلاء اللواتى يفكر فيهن — مثل ذلك جمع

<pb n="912"/>

اللواتى يسألن، لا ظاهرا: لكن على التقصير؛ ومن هذا يكون تبكيت.
مثال ذلك: أترى ما هو الآثنيين هو ملك للآثنيين؟ — نعم. — وعلى هذا
المثال وفى أخر. لكن: أما الإنسان فهو للحيوان؟ — نعم، فالإنسان إذن
ملك للحيوان 〈ولكن هذه سفسطة〉، وذلك أنا نقول: الإنسان للحيوانات
من قبل أنه حيوان، ولوسندروس للافون من قبل 〈أنه〉 لاقونى.
فهو معلوم أن فى اللواتى ليست التى تتقدم فتمتد ظاهرة لن تدع على
الإطلاق.
</p>
<p>
ومتى كان اثنان إذا كان الواحد موجودا يظن أن الآخر يكون من
الاضطرار، وهذا الآخر أن ليس من الاضطرار أن يسأل، فيجب أولا
أن يعطى التى هى أقل: وذلك إذ أن يؤلف من كثير هو أصعب. وإن كان
يتسرع إلى الذى أما فى تلك فهو ضد
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="17">
<p>
ويجب أن يجيب عن التى يظن أنه قالها على جهة الإيجاب: وذلك
أنه أما على هذا النحو فليس يكون تبكيتا ألبتة. فإن اضطر إلى القول بخلاف
الرأى المشهور ففى هذا الموضع خاصة يزيد فى قوله: «فيما أظن»، ذلك
 — أن على هذه الجهة ليس يظن أنه يكون تبكيتا ولا ما يخالف الرأى المشهور.

<pb n="913"/>

ولأنه قد علم كيف يكون السؤال عن التى أول الأمر، وذلك أنهم يظنون
أنه، وإن كان قريبا، فإنه يرفع لا محالة، ولا يطلق أن تؤخذ الجزئيات
إذا كانت مثل التى يسأل عنها فى أول الأمر، فإذا أوجب الإنسان مثل هذا،
فإن الذى يعرض بالاضطرارعن الموضوع كذبا كان أو خلاف الرأى المشهور،
فإن الذى يقال هو ذلك الشىء بعينه، وذلك أن التى تعرض من الاضطرار
إنما يظن أنها موجودة عن ذلك الموضوع بعينه. — وأيضا إذا لم يصرح
بذكر الكلى، بل أخذ بالمقايسة، فيقال إنه لم يوجد على ما سلم، ولا فرع
على ما أصل، فإن التبكيت كثيرا ما يكون عن مثل هذا.
</p>
<p>
فإذا أمسكنا عن هذه على أنها ليست مبنية على ما يجب، فليكن السعى
فى المقاومة بحسب الحد المذكور.
</p>
<p>
فأما فى الأسماء الحقيقية فمن الاضطرار أن يجيب إما على الإطلاق،
أو بأن يقسم: ويكون ما يضعه هو ما قد فكرنا فيه مثلما يجرى فى جميع
الأشياء التى لم يفصح بالمسئلة عنها، بل سئل عنها على جهة الإيجاز، فإن
التبكيت قد يكون من هذه. ومثال ذلك: أترى ما هو للآثنيين فهو
ملك للآثنيين؟ — فيقال: «نعم»! — وكذلك فى أشياء أخر: ألا إن
الإنسان للحيوان؟ فيقال: نعم! — أترى الإنسان ملك للحيوان؟ — 〈ولكن
هذه سفسطة〉، وذلك أنا إنما نقول إن الإنسان للحيوان من قبل أنه

<pb n="914"/>

حيوان، ونقول إن لوسندروس للاقون من أجل أنه لا قونى. فمعلوم إذن
أن فى هذه الأشياء التى يظهر كيف يتفرع فيها ما أصل يجب ألا نتركها
مطلقة.
</p>
<p>
وإذا كان السؤال عن شيئين متى وجد أحدهما يظن أن الآخر موجود
من الاضطرار، وليس هذه حال الآخر عند المسئلة عنه من الاضطرار،
فيجب أن يجيب أولاً بالذى هو أنقص، وذلك أنه عسر جداً أن يؤلف من
أشياء كثيرة. فأما إن رام الكلام فى شىء هو مضاد بجهة وغير مضاد
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="17">
<p>
هكذا لم يكن مضلا ولا ناقضا للمحمود. — فأما كيف المسئلة فى الابتداء
فذلك معروف... فإذا كان القائل شيئا يعرف باضطرار وذلك من موضع
الكلام فذلك إما كذب وإما غير محمود، لأن ما عرض من الكلام باضطرار
فذاك من موضع واحد. — وأيضا إذا صار الإنسان إلى أحد معنى الكل
لا بالاسم، ولكن بالإضافة، يقال له ليس كذلك أعطيتنا وليس أخذك له
كالذى قدمت: فقد يكون التضليل من مثل هذا كثيرا.
</p>

<pb n="915"/>

<p>
فإذا منعنا من ذلك فلنصر إلى تعريفهم أنهم لم يبصروا حسنا، بأن
نلقاهم بالحد الذى قيل.
</p>
<p>
فالأسماء ما كانت مشهورة، فالمجيب عنها مضطرإلى أن يجيب إما بالحقيقة
[وإما بالجزم] وإما بالقسمة: فأما ما كان يدخل فيه معنى غيره كالقول إذا
لم يكن واضحا أو كانت المسألة ناقصة قصيرة ففى مثل هذا يعرف التضليل.
كقول القائل: هل ما كان لأهل آثانس هو قنية لهم؟ فيجاب بنعم.
وكذلك يجرى هذا القول فيما خلف ذلك: فالإنسان من الحيوان، وهو قنية
للحيوان، فلا محالة أن الإنسان للحيوان، لأنه من الحيوان؛ وفلان آثينائى
لأنه منهم. فقد استبان أن ما لفظ به أحد فلم يكن واضحا لم ينزل ولم يجب
فيه بجواب مرسل.
</p>
<p>
فاثنان: إذا كان أحدهما ثابتاً، بالاضطرار والآخر قد يجوز فيه الظن،
وليس نسأل عن ذلك الآخر بالاضطرار، وينبغى أن نعطى أولاً الأقل: لأنه
يعسر تأليف السولوجسموس من الكبير. وإن فعل ذلك أحد صار بعض
ما يقول مضاداً وبعضه ليس به، إن كان القول صادقا أن التضليل قد يكون
فى شيئين أحدهما
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="916"/>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="17">
<p>
وأما فى تلك فليس هو، وإن كانت الكلمة الصادقة مضادة لقول فالاسم
ليس بموضوع للآخر.
</p>
<p>
ومن قبل أن افرادا ما منها يقول الكثيرون للذى لا يدع أن يكذب
أن يقولوا، وأما أفراد فلأمثال ذلك جميع اللواتى يرين على ضربين أى هذين
هو (نفس الحيوانات هى فاسدة، أم غير مائتة؟ ليست محدودة عند
الكثيرين)، ففى هؤلاء اللواتى ليس بمعلوم فى أيما هى معتادة أن يقال التى
تمد أو لا أيما: أكالاعتقادات؟ وذلك أنهم يدعون اعتقادات الآراء
الصادقة بالكلية والسالبة أيضا، مثال ذلك القطر غير مقادر. — أما إذا
يعتقد على ضربين، كما فى التى هى صادقة خاصة إذ ينتقل إنسان فيأتى
ينسى الأسماء، وذلك أنه من قبل أنه يكون غير معلوم أن أيما يوجد لها
الصادقة لا يظن حيلة، ومن قبل أنها تعتقد على ضربين لا يظن أنها تكذب،
وذلك أن الانتقال يجعل الكلمة غير مبكتة.
</p>
<p>
وأيضا فى جميع السؤالات إن تقدم إنسان فأحس فليتقدم وليقم وليسبق
وليقل: وذلك أن هكذا يمنع أكثر الذى يسأل.
</p>
</div2>

<pb n="917"/>

<div2 type="chapter" n="18">
<head>
〈الحل الحقيقى للأقيسة السوفسطائية〉
</head>
<p>
من قبل أن الحل المستقيم يبين القياس الكاذب من عند أى
السؤالات الكاذبة يعرض الكذب — وذلك أن القياس الكاذب يقال على
ضربين (وذلك أنه إما أن يؤلف كذبا، وإما إذ ليس هو قياسا يظن أنه
يكون قياسا)، فليكن الحل الذى قيل الآن، وتقويم القياس الذى يرى
〈بأن يبين〉 الذى يرى عند شىء من السؤالات. فإذن يعرض من
الكلمات إما القياس فإن كان يوجد له شىء، وأما الهؤلاء اللواتى يرين فأن
يحل إذ يقسم. — وأيضا فى الكلمات المؤلفات: أما هؤلاء فلهن نتيجة
صادقة، وأما هؤلاء فلهن كذب؛ أما هؤلاء اللواتى بحسب التى فى النتائج
الكواذب فمحتمل إذاً أن ينقض على ضربين، وذلك أنه بأن يرفع
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="17">
<p>
بجهة أخرى، وكان قوله صادقا، فجوابنا يكون بحسب ما هو مضاد بجهة
أخرى وكان قوله صادقا فجوابنا يكون بحسب ما هو مضاد، فالجهة الأخرى
لا اسم لها.
</p>

<pb n="918"/>

<p>
من قبل أن بعض هذه يقوله كثير من الناس، فلا يتطرق على
قولهم الكذب، وبعضها ليست كذلك، والمثال فى ذلك جميع الأشياء التى
الرأى المشهور موجود فيها على جهتين (وذلك أن القول بأن: هل نفس
الحيوان فاسدة أو غير مائتة؟ هو عند كثيرين غير محدود)، ففى هذه الأشياء
التى ليس يعلم ما من شأنه أن يقال فى التى يتقدم وضعها: أترانا نجيب
بحسب الاعتقادات؟ وذلك أنهم يسمون الاعتقادات الآراء الصادقة بالكلية
والسالبة، ومثال ذلك القطر غير مشارك للضلع. — أو عسى، لأن الآراء
الصادقة تقال على جهتين: فإنه إذا تنقل غفل عن الأسماء: ولأن الحق ليس
يعلم فى أى شىء هو، ليس بظن أن فى هذه الأشياء حكمة، وذلك أنها لما
كان الرأى فيها على ضربين لم يظن أنها تكذب، من قبل أنها تجعل ما ينتهى
إليه القول غير مبكت.
</p>
<p>
وأيضا فإن الإنسان إذا تقدمت معرفته بجميع السؤالات سارع
إلى الكلام فى مقاومتها، وذلك أنه هكذا خاصة يكون منعه للسائل.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="18">
<head>
〈الحل الحقيقى للأقيسة السوفسطائية〉
</head>
<p>
ولأن النقض الصحيح برهان على كذب القياس، وعلى الكذب
ونحو أى سؤال يعرض، (وذلك أن القياس الكاذب يقال على جهتين:
إما عند تأليفه من الكذب، أو إذا ظن أنه قياس وليس بقياس)، فيكون

<pb n="919"/>

الحل المذكور الآن وتهذيب القياس الذى يظن موجودا إنما يكون فى بعض
المسائل. فيعرض إذن فى مقدمات القياس ان كان فيها شىء من الأشياء
المظنونة أن يكون النقض عندما نقسم. وبعض الأقاويل المؤلفة تلزمها
نتائج صادقة، وبعضها يلزمها الكذب، والتى لها شبه النتائج الكاذبة يمكن أن
تحل على جهتين: إما برفع شىء مما سئل عنه، وإما بتهبين أن النتيجة
ليست كذلك.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="17">
<p>
ليس له اسم موضوع.
</p>
<p>
لأن طائفة منهم تقول فتكذب، وطائفة لا تكذب من ذلك ما قيل فكان
مشكوكا فيه (كقولك: نفس الحيوأن فاسدة هى أو غير مائتة؟ فإن الاكثريين
لم يجعلوا فى ذلك فصلا)، فكذلك حال كل ما لم يك بينا، فيعلم بأى جهة
يقال كالآراء التى عن الفكر، فقد يسمون الظنون الصادقة آراءا، ولكل
قول سالب كقولك: القطر ليس بمقادر الضلع. — وقد يكون الحق أيضا
على جهتين، لا سيما إذا نقل أحد الأسماء عن مواضعها: فالحق إذا كان غير بين
فكيف ينبغى أن يقال، وبأى جهة — من أجل ذلك لا يظن به أن فيه
حيلة، ومن أجل أن فيه جهتين لا يظن به كذب، ولا نقل الأسماء عن
مواضعها يجعل القول غير مدفوع.
</p>
<p>
ففى جميع المسائل إذا شعر الإنسان فليسبق وليتقدم فيقول، فإنه
إذا فعل هذا أخلق به أن يمنع السائل عن سؤاله.
</p>
</div2>

<pb n="920"/>

<div2 type="chapter" n="18">
<head>
〈الحل الحقيقى للأقيسة السوفسطائية〉
</head>
<p>
فلما كان النقض الصحيح إظهار كذب تأليف المقياس بأية مسئلة
عرض ذلك الكذب، وكذلك تأليف المقياس فقد يقال على جهتين (إما
مؤلف فكان كذبا، وإما لم يتألف فظن به أنه مقياس مؤلف)، فالنقض
الذى ذكرنا إنما هو إصلاح المقياس المتخيل أنه مقياس بأية جهة كانت فيه
المسألة. فبعض ما يؤلف من الكلام إنما يكون برفع شىء منه وإبطاله،
 — ونقض ما تخيل منه أنه مؤلف إنما يكون بتجربته وقسمته.
وما تألف أيضا وافترن من الكلام فمنه نتيجة صادقة، ومنه ما نتيجته كذب
〈وما هو كذب〉 فى نتيجته قد ننقضه على جهتين: بأن نبطل شيئاً
من المسئول عنه، وبأن نرى أن النتيجة حالها ليست كالذى قيلت.
فأما الكلام الذى كذبه فى
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="18">
<p>
شيئا من هؤلاء اللواتى سئلن وبأن يبين أن النتيجة ليست بهذه الحال.
وأما هؤلاء اللواتى كما فى المقدمات فبأن يرفع شيئا فقط، وذلك أن النتيجة
صادقة. فإذن ليفكر هؤلاء الذين يريدون أن يحلوا كلمة، أما أولا: أهى
مؤلفة أم ليست مؤلفة؟ وبعد ذلك النتيجة: صادقة هى، أم كاذبة؟ كيما

<pb n="921"/>

يحل: إما إذ يقسم، وإما إذ يرفع، وإما أن يرفع هكذا أو هكذا كما قيل
أولا — . والفرق بين أن لا ينقض الكلمة إذ يسأل، وبين إذ هى معلومة —
كثير: وذلك أن أن يتقدم فيبصر هو صعب، وأما أن يبصر فى الفراغ
فهو سهل.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="19">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن اتفاق الاسم والمراء〉
</head>
<p>
فأما من التبكيتات اللواتى من اتفاق الاسم ومن المراء: أما هؤلاء فهو
شىء من سؤالات تدل على كثيرة؛ وأما هؤلاء فإن النتيجة تقال على أنحاء
كثيرة — مثال ذلك أما فى أن «الذى هو ساكت ويتكلم» فنتيجة ثنائية،
وإما فى أن «لا يعلم الذى يعلم»، أما سؤال واحد فمراء. والثنائى أما حينا
فموجود، وأما حينا فليس بموجود. ولكن يدل على ثنائى: أما ذاك فموجود،
وأما ذا فليس بموجود.
</p>
<p>
فأما فى هؤلاء اللواتى فى الانقضاء تعنى على وجوه كثيرة، إن لم يزل
فيأخذ النقيض فلن يكون تبكيت — مثال ذلك بأن: أن «الأعمى يبصر»،
وذلك إن حلوا من النقيض لم يكن ليؤخذ تبكيت. — وفى السؤالات
كلها ليس ضرورةً إلى أن يتقدم فيرفع الثنائى، وذلك أنه ليست الكلمة

<pb n="922"/>

نحو هذا، لكن من قبل هذا. فأما فى المبدأ عن الاسم والكلمة
المضاعفين، فهكذا فليجب أنه موجود هكذا، وأما موجود هكذا فلا —
بمنزلة «الذى هو ساكت يتكلم» أنه موجود هكذا؛ وأما موجود هكذا
فلا؛ وهؤلاء الواجبات يفعل هن هؤلاء، وأما هن هؤلاء فلا، وهؤلاء
الواجبات يقلن على وجوه كثيرة. وإن ظن فى الانقضاء فليقوم إذ يزيد
على السؤال: أترى يوجد الساكت يتكلم؟ لا! لكن هذا الساكت —
وعلى هذا المثال.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="18">
<p>
فأما التى من قبل المقدمات قبأن يرفع الشىء فقط؛ وذلك أن النتيجة
تكون صادقة. فلينظر الذين يريدون نقض القول أولا: هل هو مركب أو غير
مركب؟ وينظرون بعد ذلك: هل نتيجته صادقة، أم كاذبة؟ حتى يكون
نقضنا إما عندما نرفع، ورفعنا يكون إما على هذا النحو أو على هذا النحو
كما قلنا فيما تقدم. — وبين أن يسأل عن الشىء، وبين أن يكون الشىء
معلوما فلا ينقض القول — فرق كبير. وذلك أن المسارعة فى النظر صعبة؛
وأما التملى للنظر فسهل.
</p>
</div2>

<pb n="923"/>

<div2 type="chapter" n="19">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن اتفاق الاسم وعن المراء〉
</head>
<p>
فأما التبكيتات فما كان منها من الاسم المشترك ومن الآراء فهى
شىء من السؤالات التى تدل على أشياء كثيرة وهى التى نتائجها تقال على
جهات كثيرة — ومثال ذلك: أما النتيجة القائلة إن الساكت يتكلم فتكون
على نحوين، والقائلة إن الذى يعلم، فإن أحد السؤالين يكون
مرائيا. وأما الثنائى فيكون أحيانا موجودا وأحيانا غير موجود، لكنه يدل
بجهتين: أما أحدهما فعلى أنه موجود، والأخرى على أنه ليس بموجود.
</p>
<p>
فأما فى المسائل التى تدل على كثير فإن لم يضف إلى ما يأخذه التناقض
فإنه لا يكون تبكيت: والمثال فى ذلك القول بأن «لأعمى يبصر»، وذلك أنه
ليس يكون تبكيت بغير تناقض. — وليس فى جميع المسائل يضطر إلى أن
يتقدم فيرفع ما يدل على نحوين: وذلك أن الكلام ليس هو نحو هذا، بل
من أجل هذا. فأما فى أول الأمر فإذا كان الاسم والكلمة يدلان على أكثر
من معنى واحد، فليكن جوابنا هكذا: وهو أنه موجود على هذا النحو،
وغير موجود على نحو آخر، بمنزلة القول: إن الساكت يتكلم، فإنه يكون
موجودا بجهة وغير موجود بجهة. فأما الأشياء التى يجب أن يفعلها فهى

<pb n="924"/>

هذه بجهة، وبجهة ليست هذه؛ والأمور الواجبة تقال على أنحاء كثيرة.
فإن لحقه غلط فإنه يتلافى غلطه فى آخر الأمر بزيادة فى السؤال: «أترى
يكون للساكت أن يتكلم»؟. — فيقال: لا، بل لهذا الساكت. وكذلك
يجرى الأمر فى هذه التى يوجد فى مقدماتها ما يقال — على أنحاء كثيرة
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="18">
<p>
مقدماته فإنما ننقضه بأن ننزع منه شيئا فقط، لأن نتيجته صادقة.
فالذين يريدون نقض القول، الواجب عليهم أولا أن يتفقدوا القول إن كان
اقترن أو ائتلف أو لم يقترن؟ وهل النتيجة صادقة أو كاذبة؟ لكنما إذا رفعنا
شيئا من القول فنقضناه إما قسمناه فجزأناه فصرنا إلى نقضه بذلك، وإن
— نحن نزعنا منه شيئا نزعناه إما بجهة كذا، وإما بجهة كذا، كالذى قيل أولا.
والفصل عظيم فى نقض قول بين وقول مسئول عنه غير بين، لأن تقدم
المعرفة بالشىء قد يصعب، فأما استعمال الفكر كثيراً فذاك أسهل.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="19">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن اتفاق الاسم والمراء〉
</head>
<p>
فالتضليل الذى يكون من اشتراك الأسماء والتشكيك بعض مسائله قد
تدل أكثر، ونتائج بعضها قد تقال بوجوه كثيرة: من ذلك 〈أنك〉

<pb n="925"/>

إذا قلت إن الساكت يتكلم، صارت النتيجة مشتركة على جهتين، وإذا أنت
قلت إن الذى لا يعلم يعلم أحد المسئلتين فذاك مشكوك فيه. 〈و〉الذى على
جهتين: مرةً يكون، ومرةً لا يكون، إلا أنه يدل على الجهتين، وإحداهما
ثابتة والأخرى ليس بها.
</p>
<p>
فالأقاويل التى عند آخرها تكون دلالة على كثرة الوجوه إن لم يجتمع
إليها الأنطافاسيس — وهو القول المتناقض — فليس تكون تضليلا: كقولك
«إن الأعمى يبصر» فالتضليل لا يكون بغير الأنطافاسيس — أى القول
المتناقض. — والذين ليس لهم فى مسائلهم اشتراك، فليس هو مضطر إلى إثبات
جهتين: لأن القول ليس لهذا، ولكن من أجل هذا. فإذا كان فى افتتاح
الكلام اسم له معنى مشترك على جهتين، فليجب أنها تكون بجهة كذا وكذا،
ولا تكون بجهة كذا وكذا — كمثل قولك إن «الساكت يتكلم»، فإن ذلك
يكون بجهة ولا يكون بتلك الأخرى، وكقولك: ينبغى فعل ما ينبغى: فإن
منها ما ينبغى بجهة، ومنها مالا ينبغى بتلك الجهة، لأن الذى ينبغى من الأشياء
له وجوه كثيرة. وإن جهل ذلك فليزد فى آخر جواب المسئلة ما يصلح
كقولك: هل الساكت ألبتة متكلم؟ — فيقال: لا، ولكن الساكت بجهة
كذا وكذا يتكلم. وكذلك حال القول الذى بمقدماته أوجه كثيرة —
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="926"/>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="19">
<p>
بعينه فى هؤلاء اللواتى يوجد لهن معنى على وجوه كثيرة فى المقدمات:
أترى لا نعلم ما نعلمه؟ نعم!. — لكن ليس هؤلاء التى نعلمها هكذا؛
وذلك أنه ليس هو واحدا بعينه معنى» لا يوجد أن يعلموا»، ومعنى أن
«هؤلاء اللواتى يعلمون هكذا ليست موجودة». وبالجملة، 〈فإن على
المجيب أن〉 يخاصمه، 〈حتى〉 إن ألف على الإطلاق، وأيضا من قبل
أنه لم يرفع إلا من الذى وضع، بل الاسم؛ فإذن ليس تبكيت.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="20">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن القسمة والتركيب〉
</head>
<p>
وظاهر أن كيف يحل هؤلاء اللواتى من القسمة والتركيب أيضا:
وذلك أنه إن كانت الكلمة إذا قسمت فركبت تدل غير، 〈فإنه〉 إذا
نتج الضد، لنقل. وجميع الكلمات اللواتى بهذه الحال من التركيب أو من
القسمة: أترى بأن تعرف هذا بضرب هذا، وبأن كان يضرب بهذا علمت أيه،
فإنه يوجد فيها شىء من هؤلاء السؤالات المرائية، لكنه من التركيب. وليس
الذى من القسمة ثنائيا، وذلك أنه ليس تكون الكلمة واحدة بعينها إذا

<pb n="927"/>

قسمت إن كان، ولا الجبل والحد، إذا قيل التعجيم، يقال هكذا يدل على
غير. (لكن أما بهؤلاء المكتوبات فالاسم واحد بعينه متى كان مكتوبا من
اسطقسات بأعيانها، وكذاك بعينه، — وأما هناك فيجعلون هؤلاء منفية
مفروغا منها، — وأما هؤلاء اللواتى يترجمن فليس هن فهن). فإذاً ليس
الذى من القسمة ثنائيا. وهو ظاهر أنه ليس جميع التبكيتات من أنه ثنائى
كما يقول ناس.
</p>
<p>
فليقسم المجيب، وذلك أنه ليس «أن يبصر بالأعين الذى يضرب» وأن
يقول «أن يبصر بالأعين الذى يضرب» — واحداً بعينه. وكلمة أوتوديموس:
أترى تعرف الآن أن بفيراطريرس إذ 〈أنت〉 بسقيليا؟ أترى يوجد
الجيد إذ هو قد باع رديئاً؟ فاذن يكون جيدا سفوسطوس رديئا: أترى
لهؤلاء العلوم المعينة تعاليم معينة، وللشرير تعليم معين؟ فالمعنى إذن تعليم
ردىء، لكن للردىء تعليم ردىء أيضا فإذن
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="928"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="19">
<p>
أترانا ليس نعلم الذى نعلم: بلى! قد نعلم، إلا أنا ليس نعلم الأمور التى هى
بهذه الحال؛ وذلك أن ليس القول «بأنهم لا يعلمون» والقول «بأنهم لا يعلمون
التى هى هكذا — « يدلان على شىء واحد بعينه. [من قبل أنهما 〈لا〉
يتقابلان بالكلية]. 〈ويجب على المجيب أن يعارض، حتى〉 إن كان
قياسا على الإطلاق من قبل أنه لم يرفع الأمر الذى وضع، بل الاسم ؛
فليس هو إذن تبكيتا.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="20">
<head>
〈حلول التبكيتات الناشئة عن القسمة والتركيب〉
</head>
<p>
وهو بين كيف يكون نقضنا للمسائل التى فى القسمة والتركيب: وذلك
أن القول كان يدل عند القسمة والتركيب على أمور مختلفة: فإن الذى يقال
عند الجميع هو الضد. وجميع أمثال هذه الأقاويل هى إما من التركيب
أو من القسمة: «أترى بالذى علمت، أن هذا كان يضرب» ؟ فيقال:
«كان يضرب، وبالذى كان يضرب علمت»؛ وقد يوجد فى هذه شىء من
المسائل المرائية، إلا أنه من التركيب. لأن الذى من القسمة ليس نفهم
منه معنيين: وذلك أن القول ليس يبقى واحدا بعينه عندما نقسم إن كان
ما يدل عليه قولنا: تواورس و〈هو〉 أوروس — إذا قيلا معربين هكذا
أولا على معانى مختلفة. (إلا أن هذا الاسم إذا كان مكتوبا فهو واحد بعينه

<pb n="929"/>

إذ كان إنما يكتب بحروف واحدة بأعيانها وعلى مثال واحد — وقد يجعلون
هذه الأشياء مطرحة بالواحدة — فأما إذا عبر عنها فليست واحده بأعيانها).
فليست تكون التى من القسمة إذن مما يقال على نحوين. ومن البين أيضا
أن ليس جميع التبكيتات مما تقال على جهتين، كما قال بعض الناس.
</p>
<p>
فليكن المجيب هو الذى يقسمها، وذلك أن ليس «نشاهد المضروب
بأبصارنا «وأن نقول» إنا نشاهدالمضروب بأبصارنا» — شيئا واحدا بعينه.
وقول أوتادوموس: أتزال تعلم الآن أن السفن التى لها ثلاثة سكنات موجودة
فى سقلية؟ وأتراه يكون جيدا وهو مع ذاك يرسى رديئا؟ فيكون الإنسان مع
أنه جيد يرسى رديئا؟ فيكون إذن سقراط جيدا ورديئا. وأترى المعلومات
الفاضلة العلم بها فاضل، والشر فالعلم به فاضل، فالعلم الردئ إذن فاضل؟
إلا أن الشر فى العلم به شر، فالشر إذن العلم به شر، إلا أن العلم الذى ليس
بردئ هو فاضل.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="19">
<p>
وكقولك: «أليس يعلمون أنهم يعلمون»؟ فيقال: نعم! «إلا أنهم ليسوا
كالذين علموا بجهة كذا وكذا״، لأنه ليست الحال واحدة فيمن علم شيئا بجهة

<pb n="930"/>

من الجهات ومن لم يعلمه إلا بغيرها. وعلى كل حال لابد من أن تكون
هناك نتيجة تضاد، ولو كان ما يتألف القياس مرسلا، لأن ليس ما رفع
وضع، ولكنه فعل ذلك بالاسم؛ ومن أجل ذلك لم يصر تضليلا.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="20">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن القسمة والتأليف〉
</head>
<p>
فأما التضليل الذى يكون 〈من〉 القسمة والتأليف فبعض ذلك بين،
لأن القول إذا جزئ أو ألف يدل بذلك على غير ما كان عليه أولا، فنتيجته
متضادة. فكل هذه الأقاويل إنما تكون من القسمة والتأليف كقولك:
«هل الذى رأيته أنت مضروب»، بدل: «كان هذا الضرب [و]ما به»
[و]كان يضرب هذا إياه أنت رأيت. فإن فى مثل هذا القول تشكيكا
من المسائل، إلا أن ذلك من التأليف. فأما ما كان يقال بالقسمة فليس المعنى
فيه بمضعف لأن القول لا يبقى على حاله إذا جزئ وقسم، لا سيما إذا كان
«ورس» و«ورس» بكتاب واحد بأحرف لا خلاف فيها، ودلائلها مختلفة
بالتعليم الذى يجب لها، لأن «ورس»: جبل، و«〈هـ〉ـورس»:

<pb n="931"/>

حد من الحدود. (ولكن الاسم فى الكتاب بحال واحدة، إذ كانت الأحرف
لا اختلاف فيها، فأما الملفوظ به فليس بواحد). ومن أجل ذلك لم يكن
التضليل من قسمة الكلام بمضعف بجهتين. ومن هذا بان لنا أنه ليس
جميع المضلات مما احتمل الجهتين، كالذى قال أقوام.
</p>
<p>
فالمجيب أولى بالقسمة بأن يقول ليس: «النظر بالأعين للمضروب»،
والقول عن «الأعين إنها ترى المضروب» — بحال واحدة. وكذلك قول
أوتوديمس: هل تعلم أنت فى هذا الوقت كائنا بفيرا أن فى سقلية سفناً ذوات
ثلاثة سكانات؟ وهل يجوز للخير إذا كان إسكافا أن يكون شريرا؟ فاذن
الإسكاف الصالح إسكاف سوء؛ فيكون الصالح شرا. ومن ذلك أن نقول
أيضا: هل ما كان علمه محروصا عليه فذاك علم فاضل؛ والشر محروص عليه؛
فالعلم به إذن فاضل، ولكن الشر وعلمه شر. ومن ذلك أن نقول أيضا
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="20">
<p>
الردىء هو تعليم ردئ، لكن التعليم المعنى هو غير ردئ: أترى حق أن
يقال الآن إنك كنت أنت وكنت إذاً الآن، أو تدل على آخر إذا قسمت،
وذلك أنه صدق أن نقول الآن إنك كنت، لكن ليس الآن: أترى كما تحد
هؤلاء اللواتى يحدها هكذا. وهؤلاء اللواتى تعمل، وإذ لا يضرب بالعود

<pb n="932"/>

يمكنك أن تضرب، وإذا كنت تضرب إذن ليس تضرب، أو ليس لهذا
هذه القوة أن تضرب إذ لا يضرب، لكن إذ لا يعمل.
</p>
<p>
ويحل ناس هذا على وجه آخر. إن يعط أن كما يمكن أن يعمل، فليس
إذن يعرض أن يضرب إذ لا يضرب، وذلك أنه ليس لا محالة يعطى أنه
يعمل كما يمكنه أن يعمل، وليس يكون واحدا بعينه أنه كما يمكنه وأنه
لا يعمل لا محالة كما يمكنه. — لكن هو ظاهر أنهم ليس يحلون جيدا، وذلك
أن حل الكلم اللواتى من الواحد بعينه حلها واحد بعينه، وأما هذا فليس
يلائم جميعها ولا فى هؤلاء اللواتى يسألون لا محالة، لكنه نحو الذى يسأل،
لا نحو الكلمة.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="21">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن النبرة〉
</head>
<p>
وأما من التعجيم فأما كلمات فليست لا من هؤلاء اللواتى يكتبن،
ولا من هؤلاء اللواتى يتكلم بهن، لكن وإن كان بعضهن يكن قليلات —
مثال ذلك هذه الكلمة: أترى موجودا لا ينقض بيتا؟ نعم! فإذن أن
«لا ينقض» هو سالبة «أن ينقض». ومتى كان لا ينقض بيتا، فالبيت
إذن سالبة. وأما كيف نحل فهو معلوم: وذلك أنه ليس يدل على واحد
بعينه إذا قيل، أما ذاك فأكبر حدة وعلى طريق أنتهار، وأما ذاك فأكثر
تثقيلا.
</p>
</div2>

<pb n="933"/>

<div2 type="chapter" n="22">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن صورة القول〉
</head>
<p>
وهو معلوم فى هؤلاء اللواتى ليس هن بأعيانهن كيف يقسم إن كانت لنا
أجناس المقولات، وذلك أنه إما هو فلما سئل أعطى أنه ليس شىء من
هذه جميع اللواتى يدللن على ما هو. وأما ذاك فبين أنه لشىء من هؤلاء
المضافات أو الكمية، ويظن
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="20">
<p>
وأترى صدق أن يقال إنك كنت، فأنت إذن كنت الآن، أو تكون —
هذا القول إذا قسم دل على معنى آخر، وذلك أنه حق أن يقال الآن إنك
كنت، لكن ليس الآن. وأترى بحسب إمكان ما هو لك بالإمكان،
وكذلك تكون أفعالك، وقد يمكنك وأنت غير ضارب بالعود أن تضرب؟
فأنت إذن ضارب عندما لست ضاربا. وإما أن تكون القوة التى على هذا
ليس هى على أنه إذا كان غير ضارب أن يضرب، بل على أن يفعل إذا كان
غير فاعل.
وقد حل ذلك قوم على جهة أخرى، وهى أنه إذا سلم أنه يفعل
بحسب ما يمكنه فليس يعرض إذن من ذلك أن يكون، وهو غير ضارب،
ضارباً؛ وذلك أنه لم يسلم أنه يفعل كل ما يمكنه فعله لا محالة لأن ليس يفعل

<pb n="934"/>

— بحسب ما يمكنه، وأن يفعل بحسب ما يمكنه لا محالة شيئا واحداً بعينه.
إلا أنه بين أنهم لم يحلوا حلاً جيداً، وذلك أن الأقاويل المأخوذة من شىء
واحد بعينه حلها واحد بعينه، وهذا فليس بموافق فى جميع الأمور، ولا هو
موجود لا محالة فى التى يسأل عنها، لكنه نحو السائل، لا نحو الكلمة.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="21">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن النبرة〉
</head>
<p>
والمواضع التى من الشكل ليست ألفاظا ولا مما يكتب ولا من التى يتكلم
بها: بل إن كان ذلك فى شىء منها فهو فى اليسير — ومثال ذلك هذا القول:
أتراك فى الحقيقة لا تنقض البيت؟ فيقال: نعم. «فأن لا ينقض البيت»
إذاً هى سالبة: «أن ينقضه». فإذا كان الحق هو أنك لا تنقض البيت،
فالبيت إذن سالبة. فأما كيف يكون نقضنا فهو معلوم: وذلك أن القول
ليس يدل إذا قيل بحدة وضجر شديد وإذا قيل بتمهل تام بدلالة واحدة
بعينها.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="22">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن صورة القول〉
</head>
<p>
وقد يعلم من الأقاويل التى تقال على مثال واحد للتى ليست واحدة
بأعيانها كيف تقسم إن كانت عندنا للمقولات أجناس. وذلك أن: أما ذاك

<pb n="935"/>

فيسلم إذا سئل عن جميع الأشياء الدالة على ما الشىء أنه ليس هو شيئا منها.
وهذا بين مما يوجد لشىء على أنه من المضاف أو من الكمية، وقد يظن —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="20">
<p>
هل من قال إنك كنت الآن كان حقا، فلا محالة أنك قد كنت.
إلا أن أولا دلالة هذا القول تجلب هذه إذا صار إلى القسمة، لأن من
قال إنك قد كنت الآن قال حقا، إلا أن ذلك ليس على نفس الآن. ومن
ذلك أيضا هل الذى قيل من القوة وما يقدر على فعله كذلك يفعله، فأنت
فى الحال التى لا تضرب بالطنبور قبل قوة ضربه فلا محالة أنك ضارب وإن
لم تضرب. إذ ليست القوة فى أن تكون حاله إذا يضرب غير ضارب
فى الحال التى لا تفعل به قوة ليفعل.
وقد ينقض هذا القول أقوام بغير هذه الجهة، إذ يقولون: إن كان
أعطى من قوله كالذى يستطيع أن يفعل، فليس يعرض أن يكون ضارباً
فى الحال التى لا يضرب، لأنه لم يعط أنه ألبتة فاعل كالذى يستطيع أن
يفعل. وليست الحال واحدةً فى أن يعلم كما يستطيع، ويفعل ألبتة كما
يستطيع. — وبهذا يستبين أنهم لم ينقضوا هذا الباب جيدا، لأن الكلام
إذا كانت حاله حالا واحدة كان نقضه واحدا. وليس يجوز ذلك النقض
فى كل كلام، وليس هو لازما على حال للمسئول، ولكن قد يكون أن يلزم
السائل لا للقول.
</p>
</div2>

<pb n="936"/>

<div2 type="chapter" n="21">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن النبرة〉
</head>
<p>
فأما من التعجيم فليس يكون كلام لا فيما يكتب ولا فيما يقال، ما خلا
قليلا كقولك: هل يمكن ألا يخرب بيت؟ فقولك: إذاً «لا يخرب
البيت» قول ناف وهو أنتافسيس، فلا محالة أن البيت أنتافسيس. وهذا
بين أن كيف ينقض، لأن دلالته ليست بواحدة إذا قيل مخففا، وإذا
قيل مثقلا.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="22">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن شكل القول〉
</head>
<p>
وبهذه يتبين كيف يناقض من لم يجعل مخرج الكلام بما هو عليه من
مخارجهم، لا سيما إذا كان لنا فى الحاصل أجناس النعوت. لأن أحد
الاثنين أعطى عند ما سئل ألا يكون شىء من هذه التى تدل على شىء،
والآخر ثبت وجود شىء من المضاف أو من الكمية مظنون أنه دليل على
شىء من أجل اللفظ به، كقولك: هل يمكنك أن تكون فاعلا —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="22">
<p>
أنهن يدللن على شىء من قبل اللفظة — مثال ذلك وفى هذه الكلمة:
أترى محتمل أن يفعل وينفعل واحد بعينه معا؟ — لا! — لكن أن يبصر

<pb n="937"/>

وأن يبصر هو فهو، وفيه بعينه معا هو محتمل، فإذن موجود شىء من هؤلاء
اللواتى ينفعلن ففعل. فإذن أن يقطع وينفعل بحس يقلن على مثال واحد
بعينه. وجميع هؤلاء شىء ينفعل. وأيضا أن يقول: يحضر، يبصر — يقالان
على مثال واحد. أما أن يبصر فهو أن يحس شيئا: فإذن: ينفعل شىء
معا ويفعل، وذلك أنه يحتاج إلى هذا السؤال؛ إلا أن الذى يسمع يظن
أنه أعطى إذ أن يقطع يفعل، وأن يقطع أن ينفعل أعطى؛ وجميع الباقيات
اللواتى يقلن على هذا المثال وتلك الباقية الذى يسمع يريدها كأنها تقال على
هذا المثال بعينه. وأما تلك فتقال لا على مثال واحد، ولكن ترى من قبل
اللفظة. ويعرض هذا بعينه الذى فى اتفاق الأسماء، ويظن الجهاد الذى
للكلم أنه رفع الأمر الموضوع، ولا الاسم؛ وبهذا أيضا يحتاج إلى سؤالات
إن كان إذ يلحظ واحدا يقول ذاك المتفق فى الاسم، وذلك أن هكذا يكون
قد أعطى تبكيتا.
</p>
<p>
وهؤلاء يشبهن هكذا، فالكلمات لهؤلاء إن كان إنسان إذ
يوجد شىء يطرح بآخر من الذى لا يوجد له. وذلك أن الذى طرح
قدماً واحدة فقط لا يكون موجودا له عشرة أقدام، أو الذى ليس يوجد له
أولا إذ يوجد له طرح. وليس من الاضطرار أن يلغى كما ليس له أو جميعها.

<pb n="938"/>

فإذا سأل للذى يوجد له ينتج أن جميعهن، وذلك أن العشرة كميات. فإذن
إن كان سأل من الابتداء إذ كان جميع اللواتى ليس للإنسان إذ كن له أولاً:
أترى اطرح لقاء جميع هؤلاء، لم يكن يعطى إنسان إلا جميع هؤلاء أو شيئا
من هؤلاء. — وأن يعطى إنسان ما هو له، وليس له قدم واحدة فقط.
إذ ألا يعطى الذى لم يكن له، لكن كمن لم يكن له واحد فقط. 〈وقوله
 فقط〉 لا يدل —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="22">
<p>
بهم أنهم يدلون على شىء من أجل الصوت. وفى هذا القول مثال لذلك:
أترى يمكن فى الشىء الواحد بعينه أن يفعل وينفعل معا؟ فقال: لا!
إلا أنه ممكن فى الشىء الواحد بعينه أن يبصر ويبصر معا. فقد وجد إذن شىء
من هذه: ينفعل، ويفعل. فإداً والقول بأن الذى ينقطع وينفعل بحس مما
يقال على مثال واحد. وجميع هذه هى من التى ينفعل. وأيضا فإذا قلنا:
يحضر، يبصر فإنهما يقالان على مثال واحد؛ ولكن «أن يبصر» هو «أن
يحس بشىء»، فقد ينفعل إذن الشىء ويفعل معا. فإن أعطى هناك معط
— مع أنه ليس يمكن فى الشى الواحد بعينه أن يفعل وينفعل معا — أنه
قد يمكن 〈أن〉 يبصر الشئ ويبصر، فلم ينله التبكيت بعد متى قال

<pb n="939"/>

إن «أن يبصر» ليس هو» أن يفعل شيئا، بل «أن ينفعل». وذلك أن
هذا السؤال محتاج إلى هذا المعنى، إلا أن السامع، كائنا من كان، يظن به
أنه يسلم إذ أن يقطع هو أن يفعل، ويعطى أن الذى ينقطع ينفعل،
وسائر الأشياء الأخر التى تجرى فى القول هذا المجرى. فأما باقى الأقاويل
فالسامع يلحقها إلى تلك، من قبل أنها جارية فى القول مجراها، وتلك ليست
كذلك، بل قد يظن ذلك بها بسبب الصوت. وقد يعرض فى هذا بعينه
مثل ما يعرض فى الأسماء المشتركة: وذلك أن الجهاد الذى يكون فى الأقاويل
يوهم أنه قد رفع الأمر الموضوع لا الاسم، وهو فى هذا أيضا محتاج إلى
سؤالات، إن كان وهو ينظر فى شىء واحد يكون الذى يقوله: اسما مشتركا،
وذلك أنه على هذا النحو يكون قد سلم التبكيت.
</p>
<p>
وقد تشبه أمثال هذه الأمور والأقاويل هذه الأشياء فى أن كان
الإنسان الذى يوجد له شىء ما لم يلق ما يوجد له بأخرة، فإن الذى ألقى
كعبا واحدا فقط لا توجد له عشرة كعاب، أو الذى ألقى ما لم يكن له أولا
 — فى الوقت الذى وجد له؛ فأما هل ما كان غير موجود أو جميعها ألقى
فليس ذلك من الاضطرار. فإذاً كان سؤاله عما يوجد له يجعل ما ينتجه
فى جميعها، والعشرة هى ذوات كمية. فان سأل إذن فى أول الأمر: هل

<pb n="940"/>

جميع مالا يوجد للانسان مما قد كان موجودا له أولا هو الذى ألقى، لما
كان من أحد يسلم، إلا إما جميع هذه أو بعضها. — أو أن الإنسان
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="22">
<p>
لشىء وقد فعلت فعالا، ولكن قد يمكن فى حال نظرك إلى الشىء قد
نظرت إليه معا، فلا محالة أنه يكون شيئا منفعلا فاعلا معا. وكذلك يقال
إن فلانا حس، فان ذلك دليل على مفعول وفاعل. ومن ذلك أيضا إذا
قيل: قد تكلم، أو أحضر، أو نظر، فجميعها يشابه بعضها بعضا: فالنظر
من العين إنما هو أن يحس شيئا، وبذلك وجب أن يكون فاعلا مفعولا
معا. فمن أعطى أنه لا يمكن الشىء أن يكون معا فاعلا وقد فعل، ثم زعم
أن ذلك ممكن فى النظر من العين أن يكون يرى وقد رأيت، فقائل هذا
القول لم يضل بعد، إن لم يقل إن النظر من العين أنفعال لا فعل، فانه
محتاج إلى هذه المسئلة. وإن كان مظنونا به عند السامع أنه قد أعطى
وأنه فعل شيئا فقوله: «يقطع»، أو «قد قطع»، وكذلك حال ما كان
من هذا النحو: لأن ما ينقض من الكلام فالسامع يزيده وينجمه لمكان
أشباهها، أو أنها تقال بنحو واحد؛ وغير هذه قد تقال، إلا أنها ليست مشابهة،
وإن كانت تتخيل أنها مشابهة لمكان اللفظ. فذلك الذى يعرض من اشتراك

<pb n="941"/>

الأسماء هو بعينه يعرض لهذه: لأن الجاهل بالضلال يظن أن الذى أثبت
فى المشتركة من الأسماء إياه يقال للاسم؛ وما كان كذلك فهو محتاج إلى المسئلة
عنه إن كان عنى بالمشتركة من الأسماء شيئا واحدا: وإن كان لم يعط ذلك
فعند ذلك ما يكون فى قوله التضليل.
</p>
<p>
ومما يشبه هذا الكلام أن يقول القائل إن كان لأحد شىء فأخبر أنه
لم يكن له، فهل طرحه وألقاه؟ فالذى األقى كعبا واحدا فقط لا يكون أن
تكون له عشرة كعاب، أو ما ليس هو الآن لأحد وقد كان له أولاً إياه ألقى،
وليس بمضطر أن يلقى ما لم يكن له أو كل ما كان له. ولكن السائل لما
سأل فقال ما هو له ألحقها بالجميع، لأن العشرة كمية. فلو كان هذا أول
ما سئل قال: هل ما لم يكن لأحد الآن وقد كانت له أولاً، جميعا ألقى؟ لما
أجابه المجيب إلا إما بجميعها وإما بشىء منها. — ولو لم يعط الإنسان ما له
لأنه ليس له كعب واحد يعطى أو لم يعط ما ليس له
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="22">
<p>
على هذا ولا كهذا أيضا، ولا على كم ما، لكن على أن له إضافة
مثال ذلك أنه ليس مع آخر بمنزلة ما إن كان سأل: أترى يعطى إنسان
ما ليس هو له؟ وإذا قال: لا! كان يسأل إن كان يعطى إنسان سريعا إذ له
سريعاً كان؟ يقول: نعم! كان يؤلف أنه يعطى إنسان ما ليس له، وهو

<pb n="942"/>

ظاهر أنه مؤلف وسريعا ليس هو لهذا، أى لأنه يعطى؛ فإذن الذى ليس
للإنسان يعطى — مثال ذلك إذ هو له لذيذ يعطى مغموما.
</p>
<p>
ويشبهن هؤلاء اللواتى هكذا أيضا جميعها: أترى يضرب بيد ليست له،
أو بما ليس بالعين يبصر؟ وذلك أنه لا يوجد له واحدة دائما. فأما ناس فيحلون
إذ يقولون: وكما يوجد له واحدة فقط العين وشىء آخر أيضا كان أيضا الذى توجد
له كثيرة. وأحد هؤلاء كالذى له وكان هذا يعطى فوسيقون واحدا فقط، وهذا
يقولون إن له فوسيقون واحدا فقط، وذلك أنه يأخذ من هذا وهو لا يعقب
ما إذ يرفعون السؤال أنه محتمل أن يوجد له ما لم يأخذه — مثال ذلك أخذ
شرابا لذيذا، وإذا فسد بالأخذ يوجد له خل. — لكن التى قيلت قبل إن هؤلاء
كلهن ليس يحلون نحو الكلمة، لكن نحو الإنسان. وذلك أنه لو كان هذا
حلا إذ أعطى المقابل لا يمكنه أن يحل، كما أن فى أخر أيضا — مثال ذلك:
إما إن كان موجودا ذاك، لكن التى قيلت، لكن نحو الإنسان إذ أعطى
المقابل — مثال ذلك إن كان على الإطلاق يعطى أنه يقال بالأخذ ويحلون
أولاً لا يمكنه، وأما تلك فينتج إذا فسد يوجد له حل أن جميع هؤلاء ليس

<pb n="943"/>

نحو الكلمة. وذلك أنه إن كان هذا موجودا حلا، وذلك أن فى هؤلاء
اللواتى قدم أنه يكون حل إن أعطى على الإطلاق أنه يقال إنه يتنتج. وإن
كان لا يتنتج لا يكون حل.
</p>
<p>
وفى هؤلاء اللواتى
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="22">
<p>
يعطى ما هو موجود له، وليس إنما يوجد له كعبا واحدا فقط. وأنه ليس
يعطى ما لم يكن له إلا على أنه بمنزلة مالا يوجد له. وذلك أن الواحد فقط
ليس يدل لا على هذا ولا على مثل هذا ولا على كمية ما، بل يوجد على أنه مضاف
إلى شىء، مثل أنه ليس مع آخر بمنزلة ما لو سأل: أترى الإنسان يعطى
ما ليس بموجود له؟ فإذا قال: لا ! سأله: فهل يعطى الإنسان على جهة
السرعة عند ما يوجد له على جهة السرعة؟ فيقول: نعم! فيؤلف أن الإنسان
يعطى مالا يوجد له. ومن البين أنه 〈لم〉 يأتلف: وذلك أن الذى يكون
على جهة السرعة ليس هو أنه يعطى ما يوجد له، فهو إذن يعطى ما ليس له —
مثال ذلك إذا كان الشىء موجوداً له على جهة اللذة يسلم أنه على جهة الأذى.
</p>
<p>
وجميع الأمور الجارية هذا المجرى متشابهة. أتراه يضرب باليد وهى
غير موجودة له، أو ينظر بالعين إلى ما ليس بموجود له؟ وذلك أنه ليس توجد له

<pb n="944"/>

واحدة فقط. فأما بعض الناس فنقضوا ذلك بأن قالوا إنه قد أخذ الذى توجد
له أشياء كثيرة كأنه إنما له واحد فقط: عينا كان ذلك أو شيئا آخر: أى
شىء كان، وهو يأخذ هذه الأشياء كأنها موجودة له. وقد يسلم هذا حسابا
واحدا فقط، ويقولون إن لهذا حسابا واحدا فقط، لأنه أخذه من هذا.
وقد يرفع هؤلاء السؤال عند بيانهم أنه يمكن أن يوجد له ما لم يأخذ: ومثال
ذلك إن كان أخذ شرابا لذيذا، وفى أخذه له صار خلاً لما فسد. — إلا أن

<pb n="945"/>

جميع هذه التى قيلت الآن وفيما تقدم ليس إنما هو نحو القول، لكنها نحو
الإنسان. وذلك أن هذا لو كان حلا لكان إذا سلم الضد لا يمكنه أن ينقضه،
مثلما يكون فى الأمور الأخر أيضا — مثال ذلك إن كان هذا موجوداً هذا
الشىء: فإن قولنا فيه إنه هذا الشىء ليس ينقض، وإن سلم فى شىء أنه يجتمع
على الإطلاق فليس ينتقض إذا لم يجتمع: وذلك أنا عند تسليم جميع الأشياء
التى تقدم ذكرها، ليس نقول إنه يكون قياس.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="22">
<p>
ولكن كمن لم يكن له واحد. فأما قوله: «فقط» فليس يدل على مشار
إليه، ولا يدل على صفة، أو مثل كم، ولكن كمضاف إليه، إلا أنه ليس مع
آخر، كما أنه لو سأل فقال: هل يعطى أحد ما ليس فى ذلك، فلم يجب،
لم يسأل: أيعطى سريعا، أو ليست له سرعة؟ فأجاب: بـ «نعم»، لكن
قد أثبت أنه يعطى ما ليس له. وهذا بين أن ليس فيه تأليف مقياس،
لأن قوله: «يعطى سريعا» ليس على شىء مشار إليه، ولكن على الكيف
والمثل، كقولك: قد يعطى المعطى الشئ لا كما كان له، أى قد كان له
سرور وأعطاه بغم.
</p>

<pb n="946"/>

<p>
وهذا أيضاً يشبه هذه الأقاويل إذا أنت قلت: هل يضرب ضارب
بيد ليست له؟ أو يرى بعين ليست له، وليس عيناه عينا واحدة؟
وقد أجاب أقوام فى ذلك، فقال بعضهم إنه يراد بهذا القول كمن له عين
واحدة. وقال بعضهم إن الذى له أعين كثيرة يرى كمن له عين واحدة؛
ومعنى الكثير داخل فى الواحد. وآخرون يبطلون المسئلة ويزعمون أنه
يمكن أن يكون فى يد الإنسان ما لم يأخذ — كقولك: أخذ الإنسان شراباً
لذيذا، ففسد بعد الأخذ، فصار حامضا. — ولكن كل هذا الكلام كالذى
قيل أولا إنما ينقضون به على القائل له، لا على القول. فلو كان هذا نقضا،
لما كان — إذا أعطى ما يضاد قوله — قادرا على نقضه كالذى يراه فى غير
هذا النحو — مثل قولك: يمكن أن يكون شىء، ويكون ألا يكون ينقض
ذلك فى أن كان أعطى القول فى الجملة مرسلا، فله جماع ونتيجة. وإن لم
تكن له نتيجة وجماع فليس ذلك بنقض، فأما التى قيلت كلها، وإن أعطاناها
قائلها، فلسنا نزعم أنها تأليف مقياس.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="22">
<p>
قدمت فقيلت إذا أعطين كلهن لا نقول إنه يكون قياس.
</p>
<p>
وأيضا وهؤلاء هن من هؤلاء الكلمات: أترى التى هى مكتوبة
يكتب إنسان، ومكتوب الآن المكتتب كلمة كاذبة وكانت صادقة

<pb n="947"/>

عندما كانت تكتب، فمعاً إذا كانت تكتب كاذبة وصادقة، والكاذبة
تكون إما كلمة صادقة وإما اعتقاداً لا يدل على هذا، لكن كهذا،
والكلمة فمن الاعتقاد أيضا واحدة بعينها. — وأترى ما يتعلم هو هذا الذى
يتعلم ويتعلم إنسان ثقيلاً وخفيفاً. وذلك أنه ليس يقول الذى يتعلم، لكن
كما يتعلم. وأترى الذى يمشى إنسان يطأ ويمشى اليوم كله، أو ليس يقول
الذى يمشى، لكن إذ يمشى. وليس الذى يشرب الكأس يشرب، بل من
ذاك. وأترى الذى يعلم إنسان إذ يتعلم أو إذ وجد علم. ومن هؤلاء
 — أما ذاك فوجد، وأما ذاك فتعلم كلاهما لا آخر منهما، وأما ذاك لا لهذين.
وأن الإنسان هو شىء ثالث هو عنده وعند هؤلاء الذين لكل واحد.
〈ولكن هذه مغالطة〉، وذلك أن معنى الإنسان وكل عموم يدل لا على
هذا الشىء، لكن كهذا الشىء، أو إضافة فى مكان، أو شىء مما هو كهؤلاء.
وعلى هذا المثال، وفى معنى قوريسقوس، وقوريسقوس مغن،
قوريسقوس وقوريسقوس: أى هذين هو: أهو واحد بعينه، أم آخر؟
وذلك أن أما ذاك فيدل على هذا الشىء، وأما ذاك فكهذا الشىء. فإذن
ليس يوجد أن يضع هو فهو؛ ولا أيضا أن يضع يجعل إنسانا ثالثاً، لكن
ينزل أنه هو ما هو هذا الشىء؛ وذلك أنه لا يكون أن هذا الشىء هو ما هو
قلياس، وما هو الإنسان. ولا إن قال إنسان للذى يوضع أنه ليس هو ما هذا
الشىء، لكن ما هو كيف، فليس يخالف بشىء؛ وذلك أنه يكون الذى عند

<pb n="948"/>

الكثيرين واحداً أى إنسانا. فهو ظاهر أنه لا يعطى أن هذا الشىء هو
الذى يحمله على العموم على الكل، لكن إما على كيف، وإما على إضافة،
وإما على كم، وإما على شىء من هؤلاء اللواتى كهذا، وبالجملة فإنه فى هؤلاء
الكلمات التى من الألفاظ.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="22">
<p>
وقد تكون هذه أيضا من هذه الألفاظ: أترى الإنسان يكتب ما هو
مكتوب، وقد كتب الآن أنك كتبت، قولا كاذبا، وقد كان المظنون
عندما كنت صادقا، فيكون الذى يكتب إذن كاذبا وصادقا معا. وذلك
أن الكاذب إما أن يكون قولا صادقا، أو يكون رأيا، أو ليس هو هذا،
لكنه يدل على مثل هذا. وهذا المعنى بعينه هو الذى يقال فى الرأى. وأترى
ما يتعلمه المتعلم هو هذا؟ وقد يتعلم الإنسان الخفيف والثقيل، فليس هو
إذاً الذى يتعلم، بل إنما يقال إنه كالشىء الذى يتعلم. وأترى الذى يمشى
الإنسان فيه يتوطأوه وهو يمشى النهار كله، أو لا يكون قال الذى يمشى،
بل قال إذا مشى؛ ولا أن الذى يشرب يشرب القدح، لكن من القدح.
وأترى ما يعلمه الإنسان إنما يعلمه إذا تعلمه، أو إذا وجده؟ ومن هذين
أما ذاك فوجده؛ وأما هذا فتعلمه. فإما أن يكون المجتمع ليس غيرهما،
أو يكون ذاك غير هذين. — وأن يكون الإنسان شيئا موجودا ثالثاً إذاً فليس
بنفسه وبكل واحد من الأمرين. وذلك أن الإنسان وكل أمر عام ليس

<pb n="949"/>

هو هذا الشىء، بل هو كهذا، أو يكون مضافا أو ذاك على شىء من أمثال
هذه. وكذلك يجرى الأمر فى قوريسقوسن وقوريسقوس الموسيقار:
هل هما يدلان على شئ واحد بعينه، أو أحدهما مخالف للآخر، حتى يكون:
أما ذاك فيدل على هذا الشىء، وهذا على مثل هذا الشىء. فليس يجب
إذن أن يضع أنهما شىء واحد بعينه. وليس إنما يصير الإنسان ثلاثيا
بوضعنا إياه كذلك. فلينزل ما يدل عليه أنه هذا الشىء. وذلك أنه ليس
يدل أنه هذا الشىء على ما هو قالياس وعلى ما هو الإنسان. ولا خلاف
بين قول القائل فيما يوضع أنه ليس هو الموجود هذا الشىء، بل هو المكيف
ألبتة. فليكن الذى ينسب إلى الكثيرين وهو واحد، أعنى الإنسان.
فظاهر أنه ليس يسلم فى الشىء الذى يحمل على العموم على الكل أنه هذا
الشىء، لكن إما كيفية أو مضاف أو كمية أو شىء مما يدل على أمثال هذه.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="23">
<head>
〈القاعدة العامة لحل التبكيتات الناشئة عن القول〉
</head>
<p>
وبالجملة فنقض هذه الكلم التى تكون من الصوت
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="22">
<p>
وهذا أيضا من هذا الكلام نقول: هل من كتب أخذ كتابة، والمكتوب
الآن كلمة كاذبة أنك أنت قاعد، وقد كان هذا القول حقا عندما كتب، فلا

<pb n="950"/>

محالة أنه حين كتب فقد كان فيه معا صدق وكذب. فالقول، صدقا كان
أو كذبا، أو ظنا، فليس يدل على شىء مشار إليه فيقال: هذا، بل هكذا، أم
الكيف. — والمثل وأيضا يقول هل الشىء الذى يتعلمه المتعلم إياه يتعلم بعينه،
فقد يتعلم الإنسان الإبطاء والسرعة وليس أنفسهما يعلم، ولكن كالذى يعلم
قال. — ويقول أيضا: هل ما مشى فيه الإنسان إياه ومشيه فى كل النهار.
ولكن ليس ما فيه مشا بقائل عما فيه مشى؛ قال وأشياء يقولها إن شارب الكأس
إنما شرب الكأس، ولكنه شرب منه أو به. — وكذلك إذا قلنا هل 〈ما〉
علمه أحد إنما علمه بأن وجده واستفاده؛ فهو إذا وجده فلم يستفده لم يعلمه
وإن استفاده فلم يجده لم يعلمه. — ومن ذلك أن يقول القائل: هل يكون
ثالث — غير القائل وغير كل واحد من المفردين — إنسان؟ وقولك: الإنسان
الجامع للكل ليسا يدلان، لأن كل شىء مشار إليه فيقال: هذا؛ ولكن
يدلان على قول القائل كهذا من المثل، أو المضاف، وأيما كان شبيها بهذا
النحو. وكذلك إذا قلت: فلان! فأمسكت، كان فلان ذلك غير فلان
الملهى، لأن أحدهما يدل على مشار إليه والآحر يدل على الشبه، أى:
كهذا. وكذلك لا يجوز أن يوضع، لأن الوضع لا يفعل الإنسان الثالث،
بل إذا ألحق به ما كان له وضعه لأن ليست حالته فى الوضع بأن يقال فلان
أم إنسان، أو أن يلحق بمعنى الكيف، وإلا لم يكن فرق بينه وبين غيره،

<pb n="951"/>

بل سيكون واحد من الكثير. ومن المعروف أنا لا نعطى نعتا جاريا على
الكل بشىء مشار إليه، بل نقول إنه يدل على كيف أو مضاف أو كم أو على
شىء من هذا النحو.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="23">
<head>
〈القاعدة العامة لحل التبكيتات الناشئة عن القول〉
</head>
<p>
وفى الجملة كلما كان التضليل فيه من قبل الكلمة،فنقضه أبدامما
يضاده أو مما كان خارجا عن معنى الكلمة.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="23">
<head>
〈القاعدة العامة لحل التبكيتات الناشئة عن القول〉
</head>
<p>
يكون الحل فى كل حين كما فى المقابل أو من الذى هو الكلمة. — مثال
ذلك إذ هى من التركيب يكون الحل بالقسمة، وإن كانت من القسمة
فبالذى هو مركب. — وأيضا إن كان من نعجيم حاد فالنقض تعجيم ثقيل؛
وإن كان من الثقيل فالحاد. — وإن كان من اتفاق الاسم فلنحل إذ نقول
اسما مقابلا — مثال ذلك إن عرض أن يقال إذ هو نفسانى يرفع أنه لا يكون
يدل على ما هو لا نفسانى؛ وأن كان يقول لا نفسانى وذاك ألف أنه يقول
ما هو غير نفسانى. — وعلى هذا المثال، وفى المراء. — وإن كان من
تشابه اللفظ فليكن الحل المقابل: أترى ما ليس له يعطى، وليس ما ليس

<pb n="952"/>

له، لكن كالذى ليس له، أى قدم واحدة فقط كما قيل: أترى الذى يعرف
إذ يعلم، أو إذ وجد يتعلم، لكن لا هؤلاء اللواتى يعلم. وإن كان الذى
يمشى يطأ، لكن لا إذ يطأ، وعلى هذا المثال وفى هؤلاء الأخر.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="24">
<head>
〈حل التبكيتات المأخوذة من العرض〉
</head>
<p>
وأما فى هؤلاء اللواتى من العرض فهذا الحل الواحد فى جميعها؛ وذلك
أنه من قبل أنه غير محدود إن متى يقال فى الأمر حين هى فى العرض
وفى كثيرة يظن ويقولون، وأما فى أفراد فلا يقولون إنه تكون الضرورة؛
فلنقل إذن إذ ينهج نحو جميعهن أنه ليس من الضرورة. ويجب أن يتقدم
فيأتى بالتى له مثال ذلك. — وجميع الكلمات اللواتى كهؤلاء 〈هى〉
من العرض: أترى تعلم ما أنا مزمع أن أسألك؟ أترى تعلم الذى يدخل
أو المستور؟ أترى التمثال هو عمل لك أو الكلب إذ لك 〈أب〉.
أو هؤلاء اللواتى على طريق القلة قلائل، وذلك أنه ظاهر أن فى جميع
هؤلاء ليس من الاضطرار أن يصدق الذى كالعرض فى الأمر أيضا. ولكن
إنما اللواتى هن غير مختلفات فى الجوهر، وواحد فقط يظن أنهن جميع
هؤلاء؛ وأما الجواد فليس هو واحداً بعينه أن يكون جواداً والذى هو
مزمع أن يسأل شيئا ولا للذى هو حاضر.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="953"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="23">
<p>
هى دائما مثل التى تكون من الضد، لا مما عنه كانت الكلمة — مثال ذلك
أنه إذا كان من التركيب يكون النقض بالقسمة، وإذا كان بالقسمة كان
ذاك بالتركيب؛ وأيضا إن كان عن الشكلة المسماة الحادة، فالنقض يكون بالشكلة
التى تسمى الثقيلة؛ وإن كان بالثقيلة فبالحادة. — وإن كان إنما هو من الاسم
المشترك فالنقض إنما يكون عندما يأتى باسم مضاد — ومثال ذلك أنه إن
عرض أن يقال فى الشىء إنه ذو نفس، فرفعنا لذلك يكون بألا يكون القول
دالا على ما هو غير ذى نفس، وإن قال إنه غير ذى نفس وكان قصده
بتأليفه القول بأنه ذو نفس فيما هو غير ذى نفس. — فكذلك يجرى الأمر
فى المراء. — فإن كان عن تشابه الصوت فإن النقض يكون بالضد: أتراه
يعطى ما ليس بموجود له، وليس يعطى مالا يوجد له، بل ما هو كالذى
لا يوجد له، أى كعبا واحدة فقط كما قيل. وأترى الذى تعلمه إنما علمه بالتعليم
أو بالاستنباط؟ — إلا أن هذه ليست التى تعلمها. وإن كان إذا مشى يتوطأ،
إلا أنه ليس يتوطأ 〈إذا〉 مشى. وعلى هذا المثال يجرى الأمر فى الأشياء الأخر.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="24">
<head>
〈حل التبكيتات المأخوذة من العرض〉
</head>
<p>
فأما نقض التى تكون بنحو العرض فهو واحد فقط فى جميعها.
فلأن الوقت الذى يحمل فيه الشىء على الأمر إذا كان الشىء محمولا على

<pb n="954"/>

العرض غير محدود، فإنه يظن أنه يكون مقولا على أمور كثيرة وغير محمول
فى جزئيات من الأمور حملا ضروريا، فيفعل الحمل إذن فى جميعها على أنه
ليس من الاضطرار. وينبغى أن تكون المسارعة إلى إحضار أمثلة لهذه
الأشياء عنده ممكنة. — وجميع ما جرى من الألفاظ هذا المجرى يكون من
العرض: أتراك تعلم ما أريد أن أسألك عنه؟ فأنت تعلم إذن الذى يدخل،
أو المخفى؟ أترى التمثال لك عبد أو الكلب الذى لك أب، أو هذه الأشياء
التى على جهة التصغير صغار. فظاهر أن جميع هذه الأشياء إنما تصدق
فى الأمور على جهة العرض لا من الاضطرار. والأشياء الداخلة فى باب
الجوهر فقط هى التى يظن بجميعها أنها واحدة غير مختلفة. وليس أن يكون
الخير موجوداً خيراً وأن يكون من شأنه أن يسأل عن مسئلة شىء واحد
بعينه، وليس بين القريب أو المشهور وبين الداخل القريب نسبة؛ ولست،
وإن كنت عارفا بالذى يدخل، أكون بقوريسقوس —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="23">
<p>
كقولك إن كان ذلك من التأليف فنقضه بالقسمة؛ وإن كان من
القسمة، فنقضه من التأليف. — وإن كان من التعجيم الذى يدل على تثقيل
اللفظ، فنقضه بالتعجيم الدليل على تخفيف اللفظ. — وإن كان باشتراك الأسماء

<pb n="955"/>

فنقضه باسم مخالف لمعنى ذلك الاسم؛ أى إن قال القائل قولا 〈عن
شىء إنه〉 ليس بذى نفس فنقض قوله برفع ذلك، وألا نفس لما
يثبت له النفس. — وكذلك يجوز النقض فى التضليل الكائن من
التشكيك. — وفيما كان منه قبل اشتباه الكلمة بغيرها، فإن النقض فيه مما
يضاده، كقولك لا محالة إنه قد يعطى أحد ما ليس له. فيقال لك: لا
ما ليس له، بل ماله — كمن ليس له، بل الكعب الواحد فقط. ومن ذلك
أن يقول: لا محالة أن من علم شيئا إذا وجده أو تعلمه: إياه علم، ومن
مشى فى شىء: إياه وطئ، وسائر ذلك من هذا النحو.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="24">
<head>
〈حل التبكيتات المأخوذة من العرض〉
</head>
<p>
فأما التضليل الذى يكون من العارض فى الكلام فنقضه واحد
فى جميع الأنحاء، لأنه ليس بمحدود متى يجوز العرض من القول على نفس
الشىء المقول؛ وذلك أنه فى البعض من الكلام قد يظن به أنه يكون؛
وفى البعض زغم [أن] أقوام أنه لا يكون بالاضطرار، لأنه لا ينبغى إثبات
الكيف. — والكلام الذى يكون التضليل من العارض فيه هو هذا بقول
القائل لا محالة أنك تعلم ما أريد أن أسألك، وأنك تعلم من الداخل علينا
والمختفى منا، وأن الصنم عملك، وأن لك كلبا هو أب. فلا محالة أن الذى
يكون مرارا كثيرة قليلا أنه قليل. ففى كل هذا الكلام قد بان بأن العارض

<pb n="956"/>

فيه ليس يجوز معناه بالاضطرار على نفس الأمر. وإنما يرى ذلك جائزا
فيما كان له قوام على حياله بفصل جوهرى. فأما الجواد فى نفسه فليست
حاله فى أنه جواد وأنه مسؤول، حالاً واحدة فى أن يكون داخلا وهو فلان
ذلك، لم يجب أن أكون عارفا بفلان وأنا جاهل بالداخل، فأكون به عارفا
غير عارف.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="24">
<p>
أو مستور للذى يدخل وقريب يكون شيئا، ولقوريسقوس ليس عن
كثب أعرف قوريسقوس ولا أعرف الذى يدخل، أعرف ولا أعرف
واحداً بعينه، ولا إن كان هذا عملا هو عمل لى: لكن إما ملك وإما أمر
وإما شىء آخر، وبهذا النحو وفى الأخر.
</p>
<p>
ويحل ناس ويرفعون السؤال، وذلك أنهم يقولون إنه محتمل أن يعرف
أمرا واحدا بعينه أولا يعرف، لكن ليس به بعينه: فإنه إما إذا عرفنا الذى
يدخل إذ لا يعرف قوريسقوس يقول يعرف ولا يعرف، لكن ليس به بعينه.
</p>
<p>
على أنه أما أولا كما قلنا وفرغنا فيجب أن يكون للكلم اللواتى من واحد
بعينه تقويم واحد بعينه، وهذا لا يكون إن لم يأخذ إنسان فى الذى يعلم،

<pb n="957"/>

لكلن فى الموجود وكيف حاله للشكل بعينه — مثال ذلك إن كان هذا أبا وهو
لك: وذلك أنه إن كان هذا صادقا فى أفراد ومحتمل أن يعرف أو لا يعرف
واحدا بعينه لكن هاهنا ليست التى قيلت مشاركة ولا فى شىء. — وليس يمنع
شيئاًً أن تكون لكلمة واحدة بعينها شناعات كثيرة، لكن ليس كل برهان
الخطأ هو حل، وذلك أنه محتمل أن يبين شيئا إذ يؤلف كذبا، ومن ذلك
لا يبين — مثال ذلك كلمة زينون أنه ليس يوجد أن يتحرك. فإذاً إن تسرع
إنسان إلى أن ينتج أنه غير مشهور إذ ينتج أنه غير مشهور يخطئ وإن كان
مؤلفا عشرة ألف مرة، وذلك أنه ليس هذا حلا: لكن يتبين قياس كاذب من
ذاك الكاذب. فإذن ليس بمؤلف يتسرع إلى أن ينتج كذبا 〈أو صدقا〉
ما هو دلالة على ذلك الحل. — ولعل هذا أيضا ليس يمنع شىء أن يعرض
فى أفراد، لكن فى هؤلاء لا يظن هذا أيضا؛ وذلك أن قوريسقوس
أيضا يعرف أنه قوريسقوس، والذى يدخل أنه يدخل. ومحتمل أن يظن
أنه يعلم واحداً بعينه ولأمثال ذلك أما أنه أبيض فيعرف، وأما أنه مغن
فلا يستدل به وهكذا —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="24">
<p>
بعينه عارف وغير عارف؛ ولا إذا كان هذا عبدا فإن هذا العبد هو عبد لى،
لكن أيما ملكوا أو أمر من الأمور أو شىء آخر، وعلى هذا النحو يجرى الأمر
فى الأشياء الأخر.
</p>

<pb n="958"/>

<p>
وقد ينقض بعض الناس بإفسادهم السؤال، وذلك أنهم يقولون إنه
ممكن أن يعرف الأمر الواحد بعينه ولا يعرفه، إلا أن ذلك ليس من
جهة واحدة. فإنا إذا كنا بالذى يدخل عارفين وبقور يسقوس غير
عارفين فقد نقول فى الشىء الواحد بعينه إنا نعرفه ولا نعرفه. إلا أن ذلك
ليس بجهة واحدة. — على أنه يجب كما قلنا فيما سلف أن يكون إصلاح
الأقاويل المأخوذة من شىء واحد بعينه واحدا بعينه؛ وهذا ليس يكون إن
كان الإنسان ليس يأخذ المطلوب نفسه بمعرفة، بل على أنه موجود كيفما
آتفق — مثال ذلك إن كان هذا أب وهو لك فإن كان هذا صادقا وكان
ممكنا فى أمور يسيرة أن يعلمنا وألا يعلمنا، إلا أن ليس للتى ذكرت شركة فيما
قيل هاهنا. — وليس يمنع مانع من أن يلحق بالقول الواحد بعينه شناعات
كثيرة، إلا أنه ليس يكون نقضا لكل ما يبرهن الخطأ: وقد يمكن،
إذا كان الذى ألف كاذبا، أن يبين شيئا أكثر من أن لا يبين — ومثال ذلك
قول زينن إنه ليس يوجد متحرك. فإن رام إنسان أن يقيس على خلاف
الرأى المشهور، وكان إذا قاس على خلاف الرأى المشهور يخطئ، ولو فعل
ذلك عشرة ألف مرة لما كان أو يكون النقض ما يدل ذلك عليه. — ولكل

<pb n="959"/>

هذا لا مانع يمنع من أن يعرض فى أفراد، إلا أن هذا ليس يظن أنه موجود
فى هذه؛ وذلك أنا إنما نعرف قوريسقوس بما هو قوريسقوس، ونعرف
الذى يدخل بأنه يدخل. وقد يمكن أن يتوهم فى الشىء الواحد بعينه
أنا نعرفه ولا نعرفه — مثال ذلك: أما الأبيض فإنا نعرفه، فأما الموسيقار
فليس نعلم: فعلى هذا النحو —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="24">
<p>
وأيضا إذا كان هذا عملا معمولا، وهو لى، لم يجب لذلك أن يكون
عملى، بل إنما هو مباع لى أو أمر من سائر أمورى.
</p>
<p>
وقد ينقض أقوام هذه المسالة بالرفع، فيزعمون أنه يمكن الصبى أن
يعرف وأن يجهل، إلا أن ذلك لا يكون معا، لأنك إذا عرفت فلانا
أو علمت أن داخلا دخل، وقد كان الداخل فلانا ذاك ولم يعلم أنه فلان
بعينه، فقد علمته وجهلته، وإن كان كل واحد منهما فى حال غير حال
الآخر. — وقد قيل أولا إنه ينبغى لما كان فيه التفصيل من الكلام أن
يكون إصلاحه من نفس ذلك الكلام؛ وليس يكون ذلك إلا أن تصير

<pb n="960"/>

المقدمة مخبرةً عن آنية الشىء، لا عن العلم به، كقولك: هذا أب، فهو
أب لك. ولكن، وإن كان هذا حقا فى بعض الأشياء، وقد يمكن أن
يعرف الشىء وأن يجهل لأنه فى هذا الموضع لا يشرك لما قيل. — وليس
يمتنع القول من أن يكون فيه خطأ كثير. وليس إظهار الخطأ نقضا له: فقد
يمكن الإنسان أن يبصر كذب تأليف القياس، ويجوز ألا يمكنه ذلك
كقول زينون إنه لا حركة. من أجل ذلك وإن رام أحد تأليف القياس
لبدا أن ذلك مخطئ وأنه لا إمكان فيه، وتم له تأليف المقياس عشرة ألف مرة
على هذا النحو، لما كان ذلك ناقضا لذلك القول، لأن بعض القول
 إنما هو إظهار كذب المقياس من الجهة التى هو فيها كذب. — وعسى
ألا يمتنع هذا من أن يكون عارضاً فى طوائف من الكلام ما خلا هذا النحو،
فإنه لا يظن ذلك به، لأن فلانا والداخل قد يمكن أن يعرف كل واحد
منهما وألا يعرف أن يعرف أنه أبيض، ولا يعرف أنه رقاص: فبهذه الجهة
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="24">
<p>
إياه بعينه يعرف ولا يعرف، لكن ليس به بعينه أن هذا الداخل
وقوريسقوس والذى يدخل والذى لقوريسقوس يعلم.
</p>

<pb n="961"/>

<p>
وعلى هذا المثال يخطئ هؤلاء أيضا الذين يحلون أن: «كل عدد
قليل» — بمنزلة الذين يقولون — وذلك أنه إذا لم ينتج هذا، نقض
〈الذين〉 يقولون إن التى تنتج صادق: وذلك أن جميعها كثيرة
وقليل — يخطئون.
</p>
<p>
وأفراد يحلون هؤلاء التى تؤلف: أيهم هو لك أب أو ابن أو عبد — بأنها
مضاعفة. هذا على أنه ظاهر أنه إما أن قيلت من أنها على طريق الكثرة
ترى تبكيتا أيضا، يجب أن يكون الاسم أو الكلمة لكثيرة بالحقيقة، وأن
هذا يكون ابنا لهذا. فليس يقول إنسان بالحقيقة إن كان سيدا للابن،
لكن التركيب هو من العرض. أترى هذا هو لك؟ نعم. — وهذا هو ابن،
من قبل أنه عرض أن يكون ابنا، فهذا إذن هو لك ابن؛ لكن ليس لك ابنا.
</p>
<p>
وأن يكون شىء من الأردياء جيدا، وذلك أن الحكمة هى علم الشرور.
وهذا لا يقال على طريق الكثرة، لكن 〈على سبيل أن هذا〉 ملك
〈لتلك〉. وإن كان على طريق الكثرة (وذلك أنا نقول إن الإنسان
للحيوان وليس لشىء آخر؛ وإن قيل شىء عند الشر ليس من قبل هذا هو
للشرور، لكن هذا للشرور)، فمن الذى فى شىء أو على الإطلاق.
〈ولكن،〉 ترى هذا على أنه محتمل، عسى أن يكون شىء للشرور على
نحوين. — لكن لا فى هذه الكلمة، لكن إن كان شىء عملا جيدا إذ هو

<pb n="962"/>

ردئ، وكثير أو لا هكذا؛ وذلك أنه ليس إن كان جيدا ولهذا — جيد لهذا
ومعا. أن يقول أيضا إن الإنسان هو حيوان لا يقال على طريق الكثرة:
وذلك أنه ليس إن دللنا حينا على شىء وقلنا ليس يدل على «إيليذا»
ابتداؤها.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="25">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن استعمال الألفاظ المطلقة أو النسبية〉
</head>
<p>
أما وهؤلاء اللواتى من أن يقال هذا على الحقيقة لأين أو فى متى
أو كيف أو بالإضافة ليس ينقض على الإطلاق للذى يفكر بنتيجة نحو
النقيض إن كان محتملا أن ينفعل شىء من هؤلاء. وهؤلاء أضداد ومتقابلة،
وأن يضع وأن يرفع: أما على الإطلاق فليس ممكنا أن
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="24">
<p>
نكون عارفين بالشىء الواحد وغير عارفيه. إلا أنا ليس من جهة لذى
يدخل بعينها يعرف قوريسقوس والذى يدخل وما لقوريسقوس.
</p>
<p>
وقد يقع مثل هذا الخطأ على الذين ينقضون القول بأن «كل عدد قليل»
بمنزلة ما يكون فى التى ذكرنا. فإن كانوا إذ لم ينتجوا ذلك قالوا إن الذى
قد انتتج صادق، فالخطأ لا حق بجميعهم بالأقل والأكثر.
</p>

<pb n="963"/>

<p>
وقد يحل بعض الناس قول الذين يؤلفون على أنه أب لك أو ابن
أو عبد من طريق ما يدل على التى من معنى واحد وعلى أنه ظاهر أن التبكيت
إن كان إنما يظن موجودا من أجل ما يقال على أنحاء كثيرة. فينبغى
أن يكون إما الاسم أو الكلمة على الحقيقة تقال على معان كثيرة؛ إلا أنه
ما من أحد يقول على التحقيق إن هذا يكون ابنا لهذا إن كان الابن ملكا له،
لكن التركيب إنما هو من العرض. أترى هذا هو لك؟ فيقال: نعم!
وهذا هو ابن من قبل أنه عرض له أن كان ابنا. فهذا إذن هو لك،
وهو ابن، إلا أنه ليس بابن لك.
</p>
<p>
وكذلك يجرى الأمر فى أن بعض الشرور خير، وذلك أن الحكمة هى
معرفة الشرور، وهذا ليس يقال على جهات كثيرة، بل هو ملك، فإن كان
يقال على أنحاء كثيرة (فإنا قد نقول فى الإنسان إنه للحيوان، وليس هو لشىء
آخر؛ وإن نسب شىء إلى الشرور كان لذلك موجودا فى الشرور)، إلا أن هذا
الموجود فى الشرور يظن أنه مما يوجد فى شىء وعلى الإطلاق. — على أنه عسى
أن يمكن فى الشىء أن يكون خيراً وفى الشرور بجهتين. — إلا أن ذلك ليس يكون
فى هذا القول، بل إن كان عمل ما قد أجيد فعله وهو ردئ، ولعله على الأكثر
ليس كذلك؛ وذلك أنه إن كان جيدا وكان لهذا فإنه يكون جيدا لهذا.
ومع ذلك فالقول فى الإنسان إنه للحيوان ليس يقال على أنحاء كثيرة. وذلك

<pb n="964"/>

أنا ليس نقول فى الوقت الذى نشير إلى شىء إن هذا يقال على أنحاء كثيرة.
فأما إذا قلنا نصف سطر من شعر أو ميروس فإننا ندل على «إيلياذا —»
ومثال ذلك: «اذكرى لى أيتها الآلهة السخط المهلك لآخيلوس...».
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="25">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن استعمال الألفاظ المطلقة أو النسبية〉
</head>
<p>
وأما هذه التى يقال إنها هذا الشىء على التحقيق، فليس يكون بعضها
عند من يفكر فى أن تكون نتيجة مناقضة من حيث يقال إنها فى مكان
أو فى متى أو كيف أو مضاف على الإطلاق، إذ أمكن أن ينفعل شىء من
هذه؛ وليس يمكن أن نوجب الأضداد والمتقابلات لشىء واحد بعينه
ونسلبها على الإطلاق
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="24">
<p>
نعرف الشىء ولا نعرف، فهما جهتان. فأما فلان، وهو الداخل،
فمعرفة ذلك قد تمكن من جهة واحدة.
</p>
<p>
وقد أعطى أولئك الذين ينقضون ويقولون إن كل عدد قليل كالأعداد
التى قلنا، فهم يخطئون، وإن قالوا إن كل عدد قلة وكثرة.
</p>
<p>
ومن الناس من ينقض الكلام بالتأليف كقولك إن لك أبا وابنا
أو عبدا. ومعروف أنه، وإن كان التضليل مما إذا قيل كانت له

<pb n="965"/>

أوجه كثيرة لأنه يجب للاسم والكلمة أن تحصر معانى كثيرة: فأما أن يكون
هذا ابنا لهذا ومولى لعبد، فهو ترتيب من العرض فى الكلام، لا مما يقال
على النحو بأوجه كثيرة. ومن ذلك أن يقول هذا لك، فيجيب بـ «نعم». ثم
يقال 〈لك〉 وهو له؟ فيقول: نعم! فلا محالة أنه. ولذلك عرض
فى الكلام أن كذلك وألا يكون — يكون.
</p>
<p>
ومن ذلك أن نقول: قد يكون من الشرور خير، لأن العقل عارف
بالشرور. ومن ذلك إذا قيل إن هذا لهذا لم يكن ذاك مما تكثر فيه
الأوجه، بل إنما توجد حدة له، ولكان يكون الإنسان مع المقولة بكثرة
الأوجه (إذ نزعم أنه حيوان؛ إلا أنه ليس للأشياء شىء؛ فالشىء، وإن
رفع بالقول إلى الشر، فليس يجب لذلك أن يكون من الشر)، بل ذاك من
الشر بالحقيقة إذا رفع إلى فاعل فلم يقل بالقول المرسل المخيل. — مع أنه
قد يمكن بجهتين أن يظهر الشىء من الشىء كخير. — لا فى مثل هذا
القول بل فيما كان عبدا وهو صالح، فإن الأكبر أبدا إنما هو ثم اسم الشر،
وعسى ألا يكون هكذا، لأنه إن كان صالحا لهذا فليس من الواجب أن
يكون صالحا لذلك. ولسنا إذا قلنا إن الإنسان للحيوان كان ذلك مما يقال

<pb n="966"/>

بجهات كثرة، فقد نقول قولا وندل به على شىء. وإن بقينا منه شيئا لم
يجب بذلك أن يكون مقولا على جهات كثرة كقولنا: نصف بيت من
الشعر، فإنا ندل 〈به〉 على كذا وكذا، وذاك أن المعنى مرسل على غير
تحقيق.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="25">
<p>
يكون له بعينه؛ وإما حينا لكل واحد أو إضافة أو كيف؛ أو إما له
حينا على الإطلاق فلا شىء يمنع. فإذا كان: أما هذا فعلى الإطلاق،
وأما هذا فحينا، فليس يعد تبكيتا. وهذا يرى فى النتيجة نحو النقيض.
</p>
<p>
وجميع الكلمات التى هى هكذا التى هى بهذه الحال: أترى محتمل أن
يكون الذى ليس هو لكن يوجد شىء ليس هو، وعلى هذا المثال: والذى
 — هو موجود لا يكون، وذلك أنه ليس يكون شىء من هؤلاء الموجودات.
أترى محتمل أن يحلف ويحلف واحد بعينه حسنا؟ أترى محتمل أن يطيع
ولا يطيع واحد بعينه معا؟ — أولا أن يكون شىء ويكون واحدا بعينه يعطى؟
وذلك أنه ليس هو واحدا بعينه أنه شىء وأنه على الإطلاق؛ ولا أن يحلف
حسنا هذا، أو حينا يحلف حسنا من الاضطرار، وأن الذى يحلف يحلف
أو أن يحلف حسنا إذ يحلف هذا فقط. وأما أن يحلف حسنا فلا. ولا إذ
لا يطيع فى شىء، وعلى هذا المثال. — وكلمة بعينها له بعينه أن يصدق
وأن يكذب معا، لكن من قبل أنه لا يكون يرى حسنا إذ أنت تعطى معنى

<pb n="967"/>

على الإطلاق يصدق أو يكذب ترى بصعوبة، وليس شىء يمنعها أن تكون
أما على الإطلاق فكاذبة، وأما فى شىء فكاذبة أو صادقة فى شىء؛ أما
صادقة فلا. — وعلى هذا المثال فى هؤلاء المضافات أيضا، وأين، ومتى؛
وذلك أن جميع هذه الكلمات اللواتى هكذا من هذه تعرض: أترى الصحة
خير أم اليسار؟ — لكن للجاهل والذى لا يستعمل على استقامة ليس بخير، فإذاً
خير ولا خير. — أترى أنه صحيح إذ أن يمدح بالتدبيرات الخيرة، لكن موجود
حينا ليس بفاضل. فإذن هو بعينه له بعينه خير ولا خير، وألا يمنع شىء
إذ هو خير على الإطلاق، وفى هذا لا يكون خيرا أو فى هذا خير، لكن
لا الآن، لكن لا هاهنا خير. أترى الذى لا يريده الحكيم شر أن يلقى الخير
لا يريد. فالخير إذن هو شر؛ وليس هو واحدا بعينه.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="25">
<p>
فأما أحيانا فقد يوجد كل واحد أن يكون إما مضافا أو كيفا أو أن
يوجد أحيان على الإطلاق، فلا يمنع مانع من ذلك. إن كان هذا إذن
موجودا على الإطلاق، 〈وهذا الآخر موجودا〉 فى بعض الأوقات،
فليس هى بعد تبكيتا. لأن هذا إنما يظهر فى النتيجة عند المناقضة.
</p>
<p>
وجميع الألفاظ الجارية هذا المجرى هى التى هذه حالها. أترى يمكن
أن يوجد ماليس بموجود؟ إلا أنه قد يوجد شىء ليس بموجود؛ فعلى هذا

<pb n="968"/>

المثال يكون الموجود غير موجود، وذلك أنه يكون غير موجود شيئا من
هذه الموجودات. أترى يمكن أن يكون الواحد بعينه محسنا مصيبا فى أن
حلف واستحلف؟ وليت شعرى يمكن فى الواحد بعينه أن يطيع واحدا
بعينه ولا يطيعه معا؟ أو ليس لنا أن نسلم فى الشىء الواحد أن يكون
ولا يكون؛ وذلك أن ليس أن يوجد الشىء وأن يوجد على الإطلاق شىء
واحد بعينه ولا إن كان محسنا فى أيمانه هذه، أو أحيانا، فمن الاضطرار
أن يكون محسنا فى أيمانه. والذى يحلف ويستحلف إما أن يكون محسنا
فى استحلافه هذه اليمين فقط. فأما أن يكون محسنا فى الاستحلاف، فلا
وليس يكون، وهو غير مطيع، إلا إذا اطاع فى شىء. — وعلى هذا المثال
يكون القول الواحد يصدق فى الواحد بعينه ويكذب معا. إلا أن ذلك من
قبل أنه لم يكن قد أنعم النظر فى أيها يجب أن يسلم، وهل هو أنه يصدق
على الإطلاق أو يكذب، لأن الوقوف على هذا مما يعسر. ولا مانع يمنع
من أن يكون القول يكذب على الإطلاق ويكون كاذبا فى شىء أو يكون
صادقا فى شىء وغير صادق. — وكذلك يجرى الأمر وفى التى من المضاف
والتى من أين ومتى؛ وذلك أن فى جميع أمثال هذه الأقاويل تعرض من
هذه: أترى الصحة أبر أم اليسار؟ إلا أنها للجاهل ولمن يستعملها على خلاف
ما ينبغى ليسا أبر، فهما إذن خير ولا خير. وأترى الصحيح أو المحمود

<pb n="969"/>

السيمة خير؟ إلا أن هذا ربما كان غير فاضل، فيكون وجود الشىء
الواحد بعينه لشىء واحد بعينه خيرا وليس بخير؛ أو يكون لا مانع يمنع من أنه
إذا كان خيرا على الإطلاق ألا يكون على هذا النحو، أو يكون فى هذا الشىء
خيراً، إلا أنه ليس فى هذا الوقت، أو ليس هو فى هذا الموضع خيرا. أترى
ما ليس يطلبه الحكيم هو شر وليس يطلب استفادة الخير؟ فالخير إذن شر.
وليس القول بأن الخير شر، والقول بأنا نطرح الخير — شيئا واحد بعينه.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>

<div2 type="chapter" n="25">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن استعمال الحدود المطلقة أو النسبية〉
</head>
<p>
فأما إذا كان متى وأين وكيف فذاك مضاف، وبعضه ليس بمرسل.
ويجب تفقد نتيجته كيف حالها فى التناقض إن كان يمكن عرض شىء من
هذه لها، لأن المتضادة والمختلفة فى الإثبات والنفى لا يمكنها أن توافى
〈فى〉 شىء واحد. ولا يمتنع فى الجملة من أن يكون فيها بعض هذه:
إما كيف وإما أين وإما متى، من أجل ذلك القول ما كان فيه كيف أو متى.
فلم يكن فى ذلك بعد تضليل. وذلك إنما يعرف من النتيجة وحالها فى التناقض.
</p>
<p>
وهذا لجميع ما يشبه هذا الكلام، ونقول إنه لا محالة هل يمكن وجود ما
ليس، فقد يرى أنه يوجد شىء ليس بموجود. فعلى هذا النحو: الموجود

<pb n="970"/>

ليس بموجود، لأنه ليس يصير شيئاً من الأشياء. فمن ذلك أن نقول أيضا إنه
— يمكن الإنسان أن يصدق فى أيمانه وأن يخفر معا، وأن يطبع وأن يعصى.
وليس يستوى أن يكون الشىء محصورا وأن يكون مرسلا، ولا إن حلف
حالف صادقا كان مضطرا أن يكون فى وقت من الأوقات أو ضرب من
الضروب صادقا، لأن من حلف أن يحث فقد صدق فى حثه فقط،
وليس بصادق فى غيره. وكذلك القول فى الطاعة والعصيان معا، والكذب
والصدق معا. — ولكن من أجل أنه لا يستبين حسنا بأن يرى الأمرين بحيث
التكلم بالصدق أو بالكذب، لذلك ما تخيلت فيه الصعوبة. وليس يمتنع
 — من أن يكون مرة صادقا، ومرة كاذبا، أو شيئا صادقا وشيئا غير صادق.
وكذلك نقول فيما كان مضافا إلى متى وأين. فكل ما كان شبها بهذا الكلام
إما يعرض فيه التضليل من هذه الجهة. ومن ذلك أن نقول لا محالة إن
الصحة والغنى خير، إلا أنهما عند الأحمق الذى لا يستعملها كالذى ينبغى
ليسا بخير؛ فهما ليسا بخير. ومن ذلك أن نقول: إيجاد فى الهذر خير،

<pb n="971"/>

وربما لم يكن بخير. فقد صار الشىء خيرا [أ] وغير خير معا. وليس يمتنع
من أن يكون الشىء بجهة خيرا، وبجهة غير خير، أو فى وقت من الأوقات
إلا فى الآن، أو فى مكان ما، لا فى غيره. ومن ذلك أن يقول إن مالا يريده
الحكيم فذاك شر؛ وليس يريد الحكيم اطراح الخير، فالخير بذلك شر؛
وليس يستوى أن يقول القائل إن الخير شر وإن إطراح الخير شر؛ وعلى هذا
النحو يجوز الكلام فى السارق —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="25">
<p>
أن نقول إن الشىء هو خير وأن ننفى الخير. وعلى هذا المثال كلمة
«اللص» أيضا؛ وذلك أنه ليس إن كان اللص شريرا وأن الذى يأخذه
هو شر؛ فإذاً ليس يريد شرا، بل خيرا، وذلك أن «أن يأخذ» خير. والمرض
هو شر، لكن لا أن يقبل المرض. أترى التى للعادل أشهى منا التى للجائر،
والتى على طريق العدالة من التى على طريق الجور؟ لكن أن يموت على
طريق الجور أشهى؟ أترى للعادل هو أن لكل إنسان هؤلاء اللواتى له.
وهؤلاء إن حكم إنسان بحسب رأيه وإن كن كاذبات أيضا فهن حقيقيات
من السنة، فهو بعينه إذن عادل ولا عادل. وإن: أيجب أن نحكم على الذى
يقول هذه العادلات، أم على الذى يقول هذه الجائرات؟ لكن أما الذى يجار
عليه أنه عادل فيكفى أن يقول من قبل هذه الأعمال التى انفعل هذه اللواتى

<pb n="972"/>

هن أجوار، وذلك أنه ليس إن كان أن ينفعل شيئا على طريق الجور شهيا
معنى على طريق الجور أشهى من معنى العدل؛ لكن أما على الإطلاق فمعنى
على طريق العدل. فحينئذ ولا شىء يمنع — إن على طريق الجور أو على طريق
العدل — أن يوجد له هؤلاء اللواتى له عدل. وأما هؤلاء الغرائب فغير عدل.
وذلك أن أما أن يحكم على هذه أنها للعادل فلا شىء يمنع — مثال ذلك أنه
إن كان يكون بحسب رأى الذى يحكم، وليس إن كان هذا أو هذا عدلا،
وهكذا على الإطلاق عدل أيضا. وعلى هذا المثال، وإذ هن جائرات
فولا شىء يمنع أن يقول إنهن للعادل، وذلك أنه ليس إن قال للعادل فمن
الاضطرار تكن عادلات؛ كما أنه، ولا إن قال نافعات. وعلى هذا المثال
فى هؤلاء العادلات. فإذن ليس إن كن هؤلاء اللواتى يقلن جائرات يغلب
الذى يقول هؤلاء الجائرات. وذلك أنه يقول هؤلاء اللواتى يوجد أن يقال
وهؤلاء اللواتى على الإطلاق فأن ينفعل بالجائرات.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="26">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن تجاهل المطلوب〉
</head>
<p>
وأما هؤلاء اللواتى تكون من حد التبكيت فلنفى كما رسم أولا —.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="25">
<p>
والقول فى السارق مما يجرى هذا المجرى؛ وذلك أنه ليس إن كان
السارق شريرا فـ «أن يأخذ» هو شرير؛ إلا أن قبول المرض ليس كذلك.

<pb n="973"/>

وأترى إذا كانت العادلة آثر من الجائرة، فالتى على جهة العدل آثر من التى
على جهة الجور؟ — غير أن الموت على جهة الجور آثر. وأترى من صفات
العادل أن يكون ماله مبذولا لكل أحد؟ فإن هذه الأشياء، وإن كانت
كاذبة إذا نظر الناظر فيها بحسب اعتقاده، فإنها بحسب السنة حقيقية،
فيكون الشىء الواحد بعينه إذن عادلاً وغير عادل. — وأترى يجب أن يحكم
على القائل بأن هذه أمور عادلة، أو على الذى يقول إنها جائرة؟ — فأما الذى
 لحقه الجور فقد يستحق أن يقال فيه إنه عادل بسبب ما ناله من الانفعالات
الجائرة، وذلك أنه ليس إن كان الانفعال على جهة الجور مؤثرا فإن الجور
يكون آثر من العدل، بل من الذى على جهة العدل على الإطللاق. فحينئذ
لا مانع يمنع من أن يكون إما على جهة الجور أو على جهة العدل: والعدل
هو أن تكون الأشياء التى هى له موجودة له، فأما وجود هذه الأشياء
الغريبة له فليس بعدل. ولا مانع يمنع من أن يحكم بهذه الحكومة العادلة،
وذلك مثل أن تكون هذه بحسب اعتقاد الحاكم. وذلك أنه ليس إن كانت
— هذه عادلة على هذا النحو فهى عادلة على الإطلاق وعلى هذه الجهة.
فلا مانع يمنع إذا كانت جائرة من أن نقول فيها إنها عادلة. وذلك أنا ليس
إذا قلنا إنها عادلة تكون عادلة من الاضطرار. وكما أنا ليس إذا قلنا إنها
نافعة تكون نافعة، فكذلك يجرى الأمر فى الأشياء العادلة. فإذن ليس

<pb n="974"/>

إن كانت هذه التى تقال جائرة فإن الذى يقول الجائرة يكون غالبا؛ وذلك
أنه يقول فى هذه الأشياء التى يجوز أن يقال فيها إنها عادلة، وفى الأشياء
التى على الإطلاق إنها جائرة لما من شأنها أن تقبله من الانفعال.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="26">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن تجاهل المطلوب〉
</head>
<p>
فأما نقض التى تكون من حد التبكيت بحسب ما رسم —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="25">
<p>
وليس لأن السارق شر وجب أن يكون أخذ الشىء شرا، لأن ليس كل أحد
يريد الشر؛ ولأخذ فى نفسه خير. ومن ذلك أن المرض شر، وليس
استدفاع المرض بشر. ونقول أيضا لا محالة أن العدل وما كان بالعدل مقدم
على الجور وما كان من الجور، إلا أن منية الإنسان بأن يكون مظلوما
مقدمة على المنية بعدل. — ويجب بذلك أن يكون الظلم مقدما على العدل؛
ولكن إذا كانت المنية على جهة ظلم أصلح للمبتلى بها من المنية بعدل، 〈لم〉
يجب لذلك أن يكون الجور مقدما على العدل، بل العدل فى الجملة مقدم.
وليس يمتنع أحد من أن يكون ميتا بظلم الله، والظلم عنده خير من العدل.
ومن هذا النحو أيضا أن يقول إن ما حكم به الحاكم فكان عدلا بظنه

<pb n="975"/>

والحكومة فى نفسها باطل، فذاك يجب ثباته فى السنة. فأن يوجب ذلك
 فلا محالة أن الشىء فى نفسه جور وباطل وعدل وجور، إلا أنه لا تمتنع
تلك الحكومة من أن تكون بجهة من الجهات عدلا فى جملة الحكومات.
وكذلك قد تكون أشياء جائرة فى نفسها ويقال أنها عادلة لمكان ما قيلت
عادلة كمثل المتناقضين. فالقول لا يجب لذلك أن يكون نقضه بالفعل.
من أجل ذلك إذا كانت المقولة عليها جائرة لا يمتنع القول من أن يكون
عدلا وإن لفظ بالجور، لأنه يقول كلام حكاية للظلم زعت للعدل.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="26">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن تجاهل المطلوب〉
</head>
<p>
فأما الذين يجعلون التضليل فى كلامهم غير حال التى ذكرنا أولاً
فلنفحص عن نتيجتهم فيه كيف حالها فى التناقض عند نفسها وفى أن
يثبت ذلك لها وأن يكون على حال واحدة وزمان واحد. وما قد قيل
فى ابتداء المسألة فلا يفرق، لأنه لا يمكن الشىء أن يكون ضعفا وغير ضعف،
فيه مقارنة. وجميع هذا ينحل فيه فيقال هكذا أى شىء قد صار التضليل
ولكن يقال قولا وليس الكلام كقولك: أرأيت من عرف كل واحد أنه
واحد كان عارفا بالأشياء؛ والجاهل أيضا كذلك. فالإنسان إذا عرف

<pb n="976"/>

〈عن〉 سعيد أنه سعيد ولم يعلم أنه مله فقد علمه وجهله. ويقول أيضا
إن ذا أربعة أذرع أعظم من ذى ثلاثة أذرع؛ وقد يكون من ثلاثة أذرع
أربعة أذرع بالطول. والأعظم إنما هو أعظم مما كان أصغر منه فلا محالة
أن الشىء بعينه أعظم من نفسه وأصغر.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="27">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن المصادرة على المطلوب الأول〉
</head>
<p>
فأما التضليل الذى يكون فى ابتداء السؤال إن كان ظاهرا عند —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="26">
<p>
إذ يفكر فى نتيجة نحو النقيض كما يكون واحد بعينه وفيه بعينه، وعند
واحد بعينه وعلى حال واحدة بعينها وفى زمان واحد بعينه. وإن سئلت
فى الابتداء فلا تقر، كانه غير ممكن أن يكون واحد بعينه ضعفا وليس ضعفا،
لكن ليقل؛ وليس يفكر أكأنه قد كان حينا موجوداً أن يبكت بتوسط التى
أقربها. وجميع هؤلاء الكلمات هن من التى كهذه: أترى الذى يعرف
كل واحد يعرف لكل واحد والأمور، والذى لا يعرف كذلك ويعرف
قوريسقوس أنه قوريسقوس ولا يعرف أنه موسيقار. فإذن إياه بعينه
يعرف ولا يعرف. أترى الذى ذو أربع أذرع أكبر من ذى ثلاث أذرع؟
وليكن أما ذو ثلاث أذرع كثيرا بحسب الطول والكبير أكبر من الصغير،
فإذن هو بعينه فيه بعينه كبير وصغير.
</p>
</div2>

<pb n="977"/>

<div2 type="chapter" n="27">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن المصادرة على المطلوب الأول〉
</head>
<p>
ولهؤلاء اللواتى من أن يسأل ويأخذ التى فى الابتداء: أما إذ يسألون
إن كان يكون معلوما فلا يعطى؛ ولا إن كان يقول التى هى شنعة مشهورة،
وأن الشىء غير العلم من قبل شناعة كهؤلاء الكلمات يرد على الذى يسأل كأنه
ما تكلم وبحث، وذلك أن التبكيت 〈كان〉 خلوا من الذى من الابتداء.
وبعد ذلك أنه أعطى وليس إذ كأنه استعمل هذا، لكن إذ يؤلف كنحو
هذا الضد أكثر من هؤلاء اللواتى من التبكيت.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="28">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن فساد اللزوم〉
</head>
<p>
ولهؤلاء اللواتى وليبين هؤلاء اللواتى يبسطون على الكلمة بعينها
بالتى تتبع. واتباع هؤلاء اللواتى يتبعن هو مثنى. وذلك أنه إما كما
للجزء الكلى، مثال ذلك للانسان الحيوان؛ وذلك أنهم يؤهلون أنه كان هذا
مع هذا، يكون هذا أيضا مع هذا. وأما كما فى تقابل الوضع، وذلك أنه إن
كان هذا يتبع هذا، فللمتقابل المقابل. ومن هذا كلمة مالسس أيضا:
وذلك أنه يؤهل أنه إن كان الذى يتكون له مبدأ، فالذى لا يتكون فليس
له. فإذن إن كانت السماء غير متكونة، لغير متناهية أيضا. وهذا ليس بموجود:
وذلك أن الاتباع بالقلب.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="978"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="26">
<p>
فينبغى أن نبدأ أولا بالنظر فى حال مناقضة النتيجة حتى تكون واحدة
بعينها وفى شىء واحد بعينه ونحو شىء واحد بعينه وعلى جهة واحدة وفى زمان
واحد بعينه. وإن كانت مما سئل عنه فى أول الأمر فلا يدعن بها، من قبل
أنه ليس يمكن فى الشىء الواحد بعينه أن يكون ضعفا وغير ضعف ولا يعترف
بها. فليس المناقضة ها هنا كما كانت فيما سلف، إنما تكون من الأمور التى
يقربها. وجميع هذه الأقاويل تكون من أمثال هذه: أترى الذى يعرف
كل واحد يعرف ما لكل واحد، ويعرف الأمور؟ وكذلك الذى لا يعرف،
وقد يعرف قوريسقوس وليس يعلم يوجد لقوريسقوس الموسيقارية؟
فهو إذن يعرفه ولا يعرفه. وأترى ذو الأربع الأذرع أكبر من ذى الثلاثة
الأذرع؟ فأما ذو الأربعة الأذرع فليكن أعظم من ذى الثلاثة الأذرع
بحسب الطول. والأكبر هو أكبر من الأصغر، فيكون إذن الشىء الواحد
بعينه أكبر من شىء وأصغر منه.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="27">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن المصادرة على المطلوب الأول〉
</head>
<p>
وأما هذه التى تكون مما يوجد بالمسئلة فى أول الأمر فإنهم إذا سألوا
فكان سؤالهم عن أشياء معروفة لم يسلمها؛ ولا إن كانت التى نقولها مشهورة
بسبب الشناعة فإن غفلنا — لعدم العلم — عن شناعة أمثال هذه الأقاويل

<pb n="979"/>

فلنرجع على السائل باللوم من قبل أنه لم يفحص عما تكلم فيه، وذلك لأن
التبكيت كان على غير ما أخذ أولاً، ولا يكون ما يستعمل بعد ذلك هو الذى
يسلم، بل يكون كانه قاصد نحو هذا وتأليفه نحو الضد أو نحو شىء من
التبكيتات.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="28">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن فساد اللزوم〉
</head>
<p>
وينبغى أن تبين الأقاويل التى نعتمد فيها على اللازم من ذلك القول
بعينه. وتلازم الأشياء المتلازمة يكون على ضربين: وذلك أنه إما كما يلزم
الكلى الجزئى — ومثال ذلك: الحيوان للانسان، وذلك أنهم يسوون بين
وجود هذا مع ذاك وبين وجود ذاك مع هذا — ؛ أو على جهة تقابل
الوضع، وذلك أن هذا كان لازما لهذا، فإن ضده يلزمه المضاد لذلك.
وقول مالسس من هذا النحو: وذلك لأنه يوجب أنه إن كان ما يتكون فله
مبدأ. فإن مالا يتكون يجب ألا يكون له مبدأ. فإذن إن كانت السماء
غير مكونة فهى غير متناهية؛ وليس الأمر كذلك.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="27">
<p>
الفحص فلا يعطى جواب؛ لا وإن كان الحق مظنونا وإن ذهب على
 السامع ولم يفطن به لمكان الفكر فيما أشبه هذا الكلام، فليرد على السائل
كمن لم يضل، لأن الضلال قد يكون بغير ما فى الابتداء. ثم من بعد ذلك
ما أعطى من شىء، الفكر مؤلف على التضاد.
</p>
</div2>

<pb n="980"/>

<div2 type="chapter" n="28">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن فساد اللزوم〉
</head>
<p>
فأما التضليل الذى اتفقوا عليه وضرب من اللاحق بالكلمة، فليشرح
ذلك من نفس الكلام، وذلك اللاحق يكون بجهتين: إما كلحاق الكل
للجزء، [و]كقولك: إنسان، فإنه يلحق به الحيوان، وذلك مسلم لقائله.
فيكون شىء يلحق بشىء. وأما كان ذلك فى إيجاب، فيلحق الشىء بما ناقضه
وخالفه، كقول مالسس الحكيم: إنه إن كانت أولية لما قد كان،
〈فإن〉 〈ما〉 لم يكن يجب ألا تكون له أولية؛ من اجل ذلك إن
لم يكن كونت السماء، فهى سرمدية. فليس يكون هذا، لأن اللاحق ها هنا
على الخلاف.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>

<div2 type="chapter" n="29">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن العلة الفاسدة〉
</head>
<p>
وذاك أن جميع الذين يؤلفون فيفكرون من التى إذا زيد شىء إن كان
إذ يرفع يعرض ألا ينقض شىء الواحد بعينه. ويبين هذا بعد ذلك كمن
أعطى، لا كمن يظن، لكن كالذى نحو الكلمة. وأما هؤلاء فو لا شىء
يستعمل نحو الكلمة.
</p>
</div2>

<pb n="981"/>

<div2 type="chapter" n="30">
<head>
〈حل التبكيتات المأخوذة من جمع المسائل فى مسألة〉
</head>
<p>
وأما لدى هؤلاء الذين يجعلون سؤالات كثيرة واحدا، فليحدد فى البدء
على المكان. وذلك أن السؤال الواحد هو نحو جواب واحد، فإذن لا كثيرة
 نحو واحد؛ ولا واحد نحو كثيرة أيضا، بل نضع واحدا على واحد، أو نرفع.
وبمنزلة ما فى هؤلاء المتفقة الاسم: أما حينا فعليهما كليهما، وأما حينا فليس هو
لآخر منها أيضا. فإذن إذ ليس السؤال على الإطلاق إذا أجبنا على الإطلاق،
فولا شىء يعرض أن ينفعل. وعلى هذا المثال فى هؤلاء أيضا. أما للذى يعطى
على الإطلاق أنه موجود أو أنه ليس بموجود متى كان إما كثيرة لواحد، وإما
واحداً لكثيرة، ويخطى كهذا الخطأ، فلن يعرض شىء مضاد. وأما متى كان
أما لذاك فهو، وأما لذا فلا، أو توجد كثيرة على كثيرة كأنهما كليهما موجودان
لكليهما، ويوجد كمن يحدد، مثال ذلك وفى هذه الكلمة إن كان واحد
فإذن هو خير وشرير، ولا خير ولا شرير، وكل واحد هو له واحد بعينه،
ولآخر آخر من قبل أن ليس هؤلاء لآخرين، بل لهم، وآخرون لهم،
وهؤلاء الآخرون لهم هن فهن. وأيضا أما أن كان الخير يكون شريرا،
وأما ذاك الشرير فخيرا، هذان الموجودان يكونان لآثنين غير متساويين،
إذ كل واحد يساوى هو إياه. فإذن هما لهما مساويان وغير مساويين.
</p>
<p>
فهؤلاء الكلمات يقعن على قصص آخر، وذلك —
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="982"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<p>
وذلك أن اللزوم يكون بعكس هذا.
</p>

<div2 type="chapter" n="29">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن العلة الفاسدة〉
</head>
<p>
وجميع الذين يؤلفون بزيادة شىء ما ويعتقدون أنهم إذا رفعوه لم يعرض أن
ينقض، بل يبقى على حاله — فإنا نبين أمرهم فيما بعد، وأنه كالمسلم لا كالمظنون،
إلا أنه كالمتوجه إلى قول ما، وهو لم يستعمل شيئا ألبتة مما ينحى به نحو
القول.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="30">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن جمع المسائل الكثيرة
فى مسئلة واحدة〉
</head>
<p>
فأما نحو الذين يجعلون المسائل الكثيرة واحدا فيجب أولا أن يحدد.
وذلك أن السؤال الواحد إنما يقتضى جوابا واحدا؛ فليس تكون إذن
الكثيرة نحو واحد، ولا الواحد نحو الكثيرة؛ لكنا إنما نوجب الواحد
للواحد ونرفعه. وكما أن فى المتفقة أسماؤها أحيانا يقع الحمل عليهما جميعا،
وأحيانا ليس يوجد لأحدهما، فإذا لم يكن السؤال إذن مطلقا وكان
جوابنا على الإطلاق، فليس يعرض من ذلك شىء مؤذ. وكذلك

<pb n="983"/>

يجرى الأمر فى هذه. أما عندما تكون الكثيرة موجودة لواحد أو الواحد
موجودا لكثيرة أو غير موجود، فإن الذى يجيب على الإطلاق يجنى
مثل هذه الجناية، فليس يعرض له شىء مضاد. فأما إذا كان لأحدهما
وغير موجود للآخر، أو كانت كثيرة موجودة لكثيرين حتى يكون مثلا
اثنان موجودين لاثنين، فإنه قد يجد سبيلا إلى الأخير أبين — والمثال لذلك
موجود فى هذه الأقاويل: إذا كان شيئان أحدهما خير والآخر شرير، فلأنه
صدق أن توصف الجملة بعينها بالخير والشر وبأنها أيضا لا خير ولا شر
(وذلك أن الكلام ليس هو فى واحد واحد منها)، فيكون إذن الشىء الواحد
بعينه خيرا وشرا، ولا خيرا ولا شرا. وكل واحد من هذين يوصف بما هو
موجود له وبالصفة الأخرى التى للآخر، ولأن هذه الصفات ليست لغيرهما،
بل لهما، وتوجد لهما صفت أحر؛ وهذه الأخر موجودة لهما، وهما موجودان
بحالهما. وأيضا إن كان الشر موجودا فى الخير، وكان الشر خيرا، فإن هذه
تكون موجودة لشيئين مختلفين، وكل واحد منهما موافق لذاته، فيكونا إذا
قيسا بنفوسهما متساويين.
</p>
<p>
وقد تقع هذه الأقاويل فى قصص أخر؛ وذلك —
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="984"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="28-29">
<p>
وكما ألف مقياسا؛ فإن زاد فيه فلينظر فيه إن كان يغدو على ما زيد
فيه حالة واحدة فى ألا يكون ممكنا. ثم بعد ذلك فليشرح وليقل كما أعطى،
لا كمظنون به؛ بل بقدر القول. فأما ما يصير إليه من الاستعارة والتأويل،
فذاك ليس على الكلمة أو القول.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="30">
<head>
〈حل التبكيتات الناشئة عن جمع المسائل الكثيرة
فى مسئلة واحدة〉
</head>
<p>
فأما الذين يجعلون المسائل الكثيرة مسئلة واحدة فينبغى [من]
تفصيل ذلك من ساعته ومن ابتداء المسألة، لأن المسألة الواحدة بجواب
واحد ولا جوابات كثيرة لمسئلة واحدة، بل واحد على واحد: إما بإثبات
وإما بنفى، كالذى كان فى الأسماء المشتركة؛ فربما كان هذا موجودا
فى كليهما، وربما لم يوجد إلا فى أحدهما؛ من أجل ذلك من أجاب
بجواب مبسوط مرسل لمن لم تكن مسئلته مبسوطة، لم يعرض له شىء من
التضليل. وكذلك يكون فى هذه إذا كانت مسائل كثيرة على جواب

<pb n="985"/>

واحد أو جوابات كثيرة على مسئلة واحدة يعرض فيها تضاد. فأما إذا قيل
شيئان فكان لأحدهما شىء وليس للآخر مثله، أو قيلت كثيرة على كثيرة،
فجاز مرة أن يوجد شئ لكليهما مرة، ومرة لا، فمن مثل هذا يجب
التحفظ — ومثال ذلك الكلام أن يقول إن كان بعض الشىء جيدا وبعضه
رديئا، فأنت صادق متى قلت إن ذلك الشىء جيد وردئ، ولا جيد ولا ردئ،
لأنه ليس أحدهما للآخر، فيجب بذلك أن يكون الشىء جيدا ورديئا،
ولا جيدا ولا رديئا. وأيضا إن كان الصالح يصير صالحا ويصير الطالح
طالحا، فهما لشيئين غير متساويين، وهما فى أنفسهما متساويان، فيجب
لذلك أن يكونا متساويين وغير متساويين. وقد يقع هذا الكلام فى —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="30">
<p>
أن معنى كليها فمعنى جميعها يدل على كثيرين. فإذا ليس له إياه بعينه
يعرض أن يضع وأن يرفع، لكن للاسم: وهذا ما كان تبكيتا. إلا أنه هو
ظاهر أنه إذا كانت هذه الكثيرة نحو سؤال واحد إذا وضعنا أو إذا رفعنا،
لا يكون غير الممكن.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="31">
<head>
〈حل التبكيتات المؤدية إلى الهذر وتحصيل الحاصل〉
</head>
<p>
ومن قبل هؤلاء الذين يؤدون إلى أن يقول هو فهو مرارا كثيرة،
فهو ظاهر أن لا يعطى من هؤلاء اللواتى يقلن بالإضافة أنه يدل

<pb n="986"/>

على شىء إذا فرقت المقولات على انفرادها — مثال ذلك الضعف خلوا
من ضعف أو نصف، من قيل أنه يرى واحدا. وذلك أن هاؤمو العشرة
هى عشرة إلى الواحد، ومعنى أن يفعل بأنه لا يفعل، وبالجملة بالسلب
كلمةًً لكن ليس إن قال إنسان إن هذا ليس هو ابيض يقول إن
ذاك هو أبيض، والضعف عساه ليس ينافى لا على شىء بمنزلة ما ولا
 — فى النصف أيضا؛ وإن كان إذاً يدل، لكن ليس هو فهو وأنه يتبع.
وغير علم بالنوع: مثال ذلك: إن كان الطب علما الذى هو عام، وهذا
كان علما بمعلوم. — وفى هؤلاء اللواتى يحملن اللواتى بتوسطها تعلم بقول هذا
إن الذى يعلم ليس هو فهو، وفى الكلمة مفارقا أيضا. وذلك أن المنقعر:
أما على العموم فيدل على الأفطس، وعلى ذوى تقوس بعينه. فأما إذا زيد
فلا شىء يمنع أن على آخر: أما ذاك ففى الأنف، وأما ذاك ففى السيقان.
وذلك أنه يدل: أما ها هنا فعلى الأفطس، وأما ها هنا فعلى ذى قوس،
وذلك أنه ليس مختلفا بشىء أن يقول أنف أفطس أو أنف منقعر. وأيضا
لا يعطى اللفظ على الإطلاق، وذلك أنه كذب، وذلك أنه ليس الأفطس
أنفا متقعرا، لكن انفعال لهذا الأنف الذى هكذا. فإذن ليس شنعاً لشىء
إن كان أنف موجودا له انقعار أنف.
</p>
</div2>

<pb n="987"/>

<div2 type="chapter" n="32">
<head>
〈حل التبكيتات المؤدية إلى السولوقسموس〉
</head>
<p>
وفى السولوقسمواى [أما]: فأما أن من ماذا ترى أنهن يعرضن فقد
قلنا قبل؛ وأما كيف يحل فيكون ظاهراً فى الكلمات أنفسها.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن ذرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="30">
<p>
إن التثنية والجمع يدلان على كثيرة. فيعرض إذن ألا يوجب ويسلب
لشىء واحد بعينه، بل للاسم. وهذا لم يكن تبكيتا، إلا أنه ظاهر أن
السؤال الواحد إذا كان محتملا لهذه المعانى الكثيرة فوضعنا إذا أوجبنا
أو إذا سلبنا واحدا على واحد، لم يلزم محال.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="31">
<head>
〈حل التبكيتات المؤدية إلى الهذر وتحصيل الحاصل〉
</head>
<p>
فأما فى الأشياء التى تلجئنا إلى أن يكون الشىء الواحد مرارا كثيرة،
فنقول إنه من البين أنا ليس نسلم فى الأشياء التى يقال من المضاف عند تمييز
المقولات إنها تدل على انفرادها — ومثال ذلك: الضعف خلواً من
الضعف أو النصف، من قبل الظن بأنهما شىء واحد؛ وذلك أن العشرة

<pb n="988"/>

إنما هى عشرة عن الواحد؛ «وأن يفعل» موجود فى «لا يفعل»،
وبالجملة فى القول السالب. ولكن ليس فإن قال قائل إن هذا غير ابيض،
فقد قال إن ذاك هو أبيض. ولعل الصفة ليس تدل ولا على شىء؛
كما أنه ولا للنصف دلالة. فإن كان دالاً، إلا أنه ليس هو واللازم له
شىء واحد بعينه، ولا العلم هو الذى فى النوع — مثال ذلك: الطب،
فإنه إن كان هو العام، وهذا فقد كان علما بمعلوم، فإنا فى هذه المحمولات
التى بتوسطها يقع العلم، فالذى: نقوله هو أن المعلوم من هذه ليس هو
فى القول شيئا واحدا مفردا بعينه. وذلك أن الانقعار العام نفسه يدل على
الفطس وعلى اعوجاج الساق. فإذا أضيف إليه شىء آخر فلا مانع يمنع من
أن يكون مختلفا: أما ذاك فيوجد فى الأنف، وهذا فى الساق؛ وهو ها هنا
يدل على الفطس، وهناك على اعوجاج الساق. ولا فرق بين أن يقول:
أنف أفطس، أو أنف منقعر. وليس يجب أن يجعل الجواب مطلقا؛
وذلك من قبل أنه يكون كذبا. وذلك أن الأفطس ليس هو الأنف المنقعر،
بل الأنف الذى به مثل هذا الانقعار. فليس بشنع إذاً ألبتة أن يكون
الأنف هو الذى يوجد فيه انقعار الأنوف.
</p>
</div2>

<pb n="989"/>

<div2 type="chapter" n="32">
<head>
〈حل التبكيتات المؤدية إلى السولوقسموس〉
</head>
<p>
فأما السولوقسموس، ومما ذا يظن أنه يعرض، فقد قلنا فيما سلف.
وليكن عندنا ظاهراً كيف يكون نقضنا لتلك الأقاويل، فإن جميع أمثال
هؤلاء إنما توطئتهم لهذا.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="30">
<p>
نقائض غير هذه، كقولك باليونانية: اثنان، وقولك جميع. فإن كان
كل واحد من هذين يدل على كثير، وليس هما شيئا واحدا ما خلا أسماء
تعرف فيه: إما الاثبات وإما النفى. وهذا فليس بتضليل.
</p>
</div2>

<pb n="990"/>

<div2 type="chapter" n="31">
<head>
〈حل التبكيتات المؤدية إلى الهذر وتحصيل الحاصل〉
</head>
<p>
وقد استبان أن ما لم تكن المسئلة الواحدة مسائلة كثيرة، بل واحدة، فالجواب
واحد: إما بنفى وإما بإثبات، أنه لا يعرض هناك شىء لا إمكان فيه. فأما
الكلام الذى يؤدى بأخرة مرارا إلى شىء واحد، فمعروف أنه لا يعطى فيه
شىء من المضاف الدال على شىء إذا فصلت نعوته كقولك: الضعف، فإنه
ليس بضعف بغير ضعف أو نصف؛ والعشرة إنما هى عشرة آحاد؛ وعلى الواحد
تقال العشرة؛ والذى يفعل داخل فى الذى لا يفعل؛ وفى الجملة، الوضع فى الرفع.
إلا أنه من قول القائل إن هذا ليس بأبيض — لا يثبت أنه أبيض. فأما
الضعف فلعله لا يدل على شىء، كما أنه ولا فى النصف دلالة، وإن دل لم
يدل على شئ حاله حال واحدة بعد الاجتماع. والعلم ليس فى الصورة،
كقولك إن الطب علم مشاع جامع، وإنما الطب علم المعلوم. — وذاك
لا يوجد إلا فى الواحد، فأما التى تنعت نهاية به تعرف فهذا قولنا فيها إنه
ليس منها فى الكلام شىء مفرد بدلالته دون ماهو داخل فيه، لأن قول القائل
عميق فى الحنية، فذاك تجمع دلالته ما فى الأنف من الفطوسة، وما فى الساق
من العجوجة. وليس يمنع ذلك الشيئين من أن يكون أحدهما مضافا إلى
إلى الأنف، ومضافاً إلى الساق. ولا فرق فى أن يقال أنف عميق أو أنف

<pb n="991"/>

أفطس، ولسنا نقول هذه الكلمة بقول من شك، وإلا فهى كذب، لأنه
ليس الفطوسة أنفا عميقا، بل إنما هى عارض عرض فى الأنف. فإذن
ليس بقبيح أن تقول: الأنف الأفطس هو الأنف الذى له عمق.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="32">
<head>
〈حل التبكيتات المؤدية إلى السولوقسموس〉
</head>
<p>
وقد قيل أولاً فى التضليل العارض من عجمة الكلام، ونقض من
شرحنا إياه، لأن اشتباه هذا الكلام، إنما نريد به مثل قولك: يا هذا.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="32">
<p>
وجميع هؤلاء الذين هكذا هذا يريدون أن يعتدوا: أترى الذى يقول
إن «طوطو» 〈τοῦτο〉 هو على طريق الصدق ويقول إن الشىء حجر
أو أن يقول حجر، ليس هو أن يقول «أو» 〈ὃ〉، لكن «أون»
〈ὃν〉؛ ولا «طوطو» τοῦτο، لكن «طوطون»〈τοῦτον〉. فإن
كان يسأل إنسان: أترى «أون» على الحقيقة تقول أنت هو «طوطون»
لم يكن يظن أنه ينوين، كما أنه ولا إن سأل إنسان أيضا: أترى الذى يقول
أنت إنه هذا هو «طوطو» وأن يقول هكذا للخشبة أو لجميعهن لا يدللن
على ذكر ولا على أنثى أيضا. ومن قبل هذا يكون سولوقسموس أو أن

<pb n="992"/>

تقول أنت إنه يكون موجودا «طوطو» والخشبة أقول إنه يكون؛ فهو
إذن خشبة؛ والحجر ومعنى «هذه» لها فرآه الأنثى. وأما الخشبة ومعنى «هذا»
فيوجد لها فرآه الذكر. وإن سأل إنسان أترى هذا هو هذه، وأيضا هذا
أيضا هو قوريسقوس. ويقول بعد ذلك: أترى هذا هو هذه؟ فليس
يؤلف سولوقسموس، ولا إن دلت التى لقوريسقوس على ما لهذه التى
لا تعطى الذى يجيب، لكن يجب أن يزاد هذا فيسأل وإن كانت موجودة
ولا يعطى فليست مؤلفة، لا للذى هو موجود، ولا لدى الذى سأل.
وعلى هذا المثال بعينه أيضا، إذاً هناك أيضا يجب أن يدل الحجر. أو هذا
وإن كانت ليست موجودة ولم يعط فلا يقبل النتيجة، ويرى من تصريف
الاسم أنه لا يشبه أنه يرى أنها تشبه. أترى هو صادق أن يقول التى هى
هذه ذاك الذى يقول إنها تكون لهذا وقلت أن تكون كرة: أترى هذه هى
كرة، أم لا؟ ومن الاضطرار ليس يدل على أن معنى أن هذه كرة، ولكن
أسفس. وأما أن الكرة لهذه فلا يجب. أو أنك قلت أن يكون «طوطون»
هو هذا، وذلك أنه ليس هو «قليونا»، وذلك أنه قبل أن «أون» الذى
أقول إنه يكون «طوطون» هو هذا وليس «طوطون»، وذلك أنه لم يكن
يتنونن السؤال إذا قيل هكذا: أترى يعلم «طوطو» و«طوطو» موجود

<pb n="993"/>

حجرا، فتعلم إذاً حجرا أو هو فهو فى: أترى تعرف «طوطو» وفى «طوطو»
حجر، لكن أما فى الأول فـ «طوطون»؛ وأما فى الآخر فهذا. أترى الذى
لك معرفته يعرف هذا؟ ولك معرفة الحجر فتعرف إذاً حجرا؛ أو إما أن يقول:
هذا حجر وأن الذى لطوطون للحجر، وأعطى أن الذى له معرفته يعرف ليس
لهذا، لكن لطوطا؛ فإذاً ليس للحجر، لكن الحجر. فأما أن هؤلاء اللواتى —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="32">
<p>
القول وهو: أترى من يقول إن هذا بالحقيقة «طوطو» فقد قال إنه
حجر ما، أو أن يقول: حجر ليس هو أن يقول: «أو»، بل «أون»؟ ولا أن
يقول «طوطو»، بل «وطوطون»؟ فإن سأل سائل فقال: أتراك تقول
إن «أون» بالحقيقة هو «طوطون»؟ فليس يظن به أنه يونانى؛ كما أنه
ولا إن سأل سائل فقال: أترى هذه التى تقول إنها موجودة فهذا هو
«طوطو»؟ ولا فرق بين قوله هذا فى الخشبة أو فى جميع ما يدل على
ما ليس بمذكر ولا مؤنث. ولهذه العلة يحدث السولوقسموس. أو إن كنت
تقول إن «طوطو» هو الذى يكون، أعنى أنه يكون خشبة، فهو إذن خشبة؛
فالحجر وقولنا: «هذه» تقال فيما يسمى بالتأنيث والخشبة. وقولنا: «هذا»
مما يسمى بالتذكير. فإن سأل سائل فقال: أترى هذا هو هذه؟ وقال أيضا:
إن قوريسقوس موجود، ثم قال بعد ذلك: أترى هذا هو هذه؟ فإنه ليس
يؤلف سولوقسموس. ولا إن كان قوريسقوس يدل على هذه فكان هذا
مما لا يسلمه المجيب، بل ينبغى أن يضيف هذه إلى ما يسأل عنه، لأنه إن

<pb n="994"/>

كان موجوداً فلم يسلم، لم يؤلف لا على ما هو موجود، ولا على ما عنه
كانت مسئلته. فعلى هذا المثال إذن ينبغى أن يكون ما يدل عليه هناك
الحجر، لا هذا. فإن لم تكن موجودة ولم يسلم، فليس يردف بها النتيجة. وقد
يظهر تصريف الاسم فيما ليس يشتبه أنه شبيه. أترى يصدق قولنا إن هذه
موجودة؟ فقد قلت فى هذه ما يكون؛ وأنت إنما قلت إن الكرة تكون
موجودة: أفترى هذه الكرة موجودة، أم لا؟ وليس من الاضطرار أن
تكون هذه تدل على الكرة، بل على أسفس. فإذا كان يقال فى الكرة لهذه،
فليس ينبغى أن يكون هذا هو، أو الذى قلت إنه يكون «طوطون»،
وذلك أن هذا ليس بقليونا، لأنه قد قيل إن «أون» الذى أقول إنه يكون
«طوطون» هو هذا، لا «طوطون»؛ وذلك أن السؤال إن قيل هكذا
لم يكن يونانيا. أترى أنت تعرف «طوطو»؟ و«طوطو» هو حجر؛
فأنت إذن تعرف الحجر؛ أو يكون واحدا بعينه فى القول: أترى أنت تعرف
«طوطو»؟ وفى القول إن «طوطو» حجر؛ إلا أنه فى ذلك الأول
«طوطون»، وهو فى الآخر هذا. أترى ما العلم به موجود لك فأنت بهذا
عارف؟ والعلم بالحجر موجود لك؛ فأنت إذن تعرف الحجر؛ أو تكون تقول
فيما لهذا إنه للحجر، وإن التى لـ «طوطون» هى للحجر، وقد سلم أنه عارف
بما عنده العلم به، وليس هو لهذا، بل لطوطا. فليس هو إذن للحجر، بل
فى الحجر. فأما أمثال هذه الألفاظ —
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="995"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="32">
<p>
ليس ما نقول حقا وهو ذاك، وقد قلت: «عود»، فلا محالة أن ذاك
عود. فالعجمة فى هذا القول أن ذاك مذكر بكلام اليونانيين، والعود
لا مذكر ولا مؤنث، فقيل العود وهذه حاله مع مذكر من الأسماء، فوجبت
بذلك العجمة. ومن ذلك أن يقول: ذاك هو هذه، فـ «ذاك» مذكر،
و «هذه» مؤنثة. فلما لم تكن المسئلة على إعراب اليونايين لزمتها العجمة.
وتقول أيضا: أنت تعرف هذا؟ وهذا حجر، فأنت تعرف حجرا. وبذلك المعرفة
به إن عارفا به، فلك معرفة الحجر، فأنت لا محالة عارف بالحجر. وكل ما كان
مثل هذا الكلام فالعجمة تشوبه، وليس تأليفه استعجاما. ومما قيل أولاً
فقد تبين بتخيل فيه بالعجمة وكيف ينبغى أن يكون الجواب فيه.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="33">
<head>
〈مراتب الصعوبة فى حل التضليلات〉
</head>
<p>
وقد ينبغى أن تعلم أن من الكلام كلاما تسهل معرفته، ومنه ما تضعف
معرفته. فكثيرا ما يكون الكلام كلاما واحدا فيضل السامع له فى وجوه
كثيرة. فمنه ما يكون من اللغة، ومنه ما يكون من العارض. وقد يكون

<pb n="996"/>

الاتصال من غير هذه الجهة، أى من نقل الأحرف عن مواضعها، فلا تكون
 حال الكلام بما كانت عليه، ولا كالاتصال الذى يكون من اشتراك الأسماء،
فإن ذلك النوع أسخف أنواع الاتصال؛ ومنه ما هو معروف عند كل من سمعه،
لا سيما جميع الكلام الذى يضحك منه ما خلا يسيراً، كقولك: رجل كان
يؤتى به على سلم بكرسى، وكان متوثباً على سنان الرمح؛ ومن ذلك أن يقول
أى البقرتين تضع من مقدمها، وليست منهما واحدة تضع من مقدمها،
بل كلتاهما تضع من خلفها. ومن ذلك قول القائل: إن 〈ربح〉 الشمال
صافية وأكثر هذا الكلام بهذا النحو معروفة سخافته. ومنه ما يغبى على
 المهرة. وعلامة ذلك أنهم ربما ناقض بعضهم بعضا فى الأسماء. من ذلك
أنهم يسألون فيقولون —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="32">
<p>
هن هكذا من الكلمات ليست مؤلفة سولوقسموسات، لكن يرين،
ومن قبل ماذا يرين وأن كيف تلقى نحوهما — فهو ظاهر من هؤلاء
اللواتى قيلت.
</p>
</div2>

<pb n="997"/>

<div2 type="chapter" n="33">
<head>
〈مراتب الصعوبة فى حل التضليلات〉
</head>
<p>
ويجب أن نتأمل أن من جميع الكلمات: أما هؤلاء فهن سهل أن يرين،
وأما هؤلاء فأصعب. ويضللن السامع بإضافة وبشىء أيضا كثيرا، إذ هن
بأعيانهن موجودات لتلك؛ وذلك أنه يجب أن يدعا الكلمة بعينها التى
نحوها تقال. فالكلمة بعينها أما لهؤلاء فمن اللفظ، وأما لهؤلاء فمن العرض،
وأما لهؤلاء فيظن أنها من أخرى، من قبل إذا يغترب وانتقلت كل واحدة
لا تكون معلومة على مثال بعينه، فإنه بمنزلة ما أن اللواتى من اتفاق الاسم
النحو الذى يظن من هؤلاء الضلالات يكون أكثر خطأ. أما هؤلاء ولجميع
اللواتى يعرض 〈فـ〉ـهن معلومات؛ وذلك أن جميع الكلمات المميز بها
أيضا إلا قليلا هن من اللفظ — مثال ذلك: رجل كان ينتقل على سلم كرسى؛
إلى أين؟ — إلى السارية، — وأيما من الثورين رأيت إماما؟ — ولا واحد
منهما، بل كلاهما من خلف؛ هل ريح الشمال صافية؟ — كلا، وذلك أنه
قتل المسكين والذى يبيع، — : أترى أووركوس؟ كلا، لكن أفوليندس.

<pb n="998"/>

وعلى هذا النحو بعينه ولهؤلاء الأخر إلا قليلا كثيرة، وهؤلاء الذين هم
مجربون أكثر، يرين أنهن مذهول عنهن. والدليل على هؤلاء من قبل أنهم
يخاصمون كثيراً بسبب الأسماء، أى إنما أبدل الموجود والواحد على جميعهن،
أو على آخر؛ وذلك أنه أما هؤلاء فان الموجود والواحد يظن أنه يعرض
واحداً بعينه. وأما هؤلاء فيجعلون كلمة زنون وفرمانيدس ومن الكلمات
فتكن سهلة أن يرين، وأما هؤلاء فأصعب إذا أخذ فى جنس ما. أترى تبكيتا
أم ليس تبكيتا؟ ليس يسهل. وعلى هذا المثال فى جميعهن.
</p>
<p>
والكلمة الحادة السديدة هى التى تصير أن يتشكك أكثر، وذلك أن
هذه تلذع اكثر. والشك هو ثنائى: أما ذاك فيرفع شيئا من السؤالات
فى هذه المؤلفات، وأما ذاك ففى هؤلاء المرائية أن كيف يقول إنسان التى
مدت من قبل هذه الكلمات الحادات يجعلن أن نطلب فى القياسات.
أما الكلمة القياسية —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="32">
<p>
فليس يكون عنها سولوقسموس، بل هى مظنونة. فأما من أجل
ماذا يظن، وكيف يجب أن يناقضها، فهو ظاهر من التى قيلت.
</p>
</div2>

<pb n="999"/>

<div2 type="chapter" n="33">
<head>
〈مراتب الصعوبة فى حل التضليلات〉
</head>
<p>
وينبغى أن نتأمل جميع الأقاويل: فإن منها ما يسهل الوقوف عليه،
ومنها ما يعسر ذلك فيه جداً. وقولنا: «نحو شىء»، و«فى شىء»
شديدة التضليل للسامع إذا قيلت فى أشياء واحدة بأعيانها. وذلك أنا ينبغى
أن نسمى الكلمة الواحدة بعينها بما إليه تنسب. وقد تكون الكلمة الواحدة
بعينها: أما عند بعض الأمور فمن الصوت، وفى بعضها من العرض، ويظن
ببعضها أنها من معنى آخر، من قبل أن كل واحد من هذه إذا أتى به مختلفا
لم يكن ما يفهم منه على مثال واحد، بمنزلة ما فى هذه التى تكون من الاشتراك
فى الاسم النحو المظنون من الضلالات أشد خطأ. فأما هذه فتكون معلومة
فى جميع التى من العرض. وذلك أنا قد نجد جميع الأقاويل المضحكة — إلا
الشاذ منها — إنما يكون من الصوت: مثال ذلك أن رجلا كان يصعد
على سلم الكرسى،: إلى أين؟ — إلى السارية، و: أى الثورين رأيت قدام؟
ولا واحد منهما، بل جميعا من خلف،: و: هل 〈ريح〉 الشمال خالصة؟ —
كلا، وذلك أنه مما يقتل المسكين والذى كان يبيع، و: هل هو أو ورخوس؟

<pb n="1000"/>

كلا، بل هو أفولونيدس. وعلى هذا النحو بعينه يكون فى أكثر الأشياء
الأخر إلا اليسير منها. وقد يضل بهذه الأشياء القوم الذين يظن بهم أن لهم
دربة. ويدل على هؤلاء أنهم كثيرا ما يختصمون فى الأسماء، أعنى نقل
الموجود والواحد يدلان على جميع الأشياء دلالة واحدة بعينها، أو مختلفة.
وذلك أن هؤلاء الذين يظنون أن الموجود والواحد يدلان على شىء واحد
بعينه هم الذين ينقضون قول زينن وبرمانيدس لأن هذين يقولان إن
الواحد والموجود يقالان على معان كثيرة. وعلى هذا المثال يجرى الأمر
فى التى من العرض ومن كل واحد من تلك الأخر. فأما بعض هذه فالنظر
فيها يكون من أوائل سهلة، وبعضها من التى هى عسرة جداً، إذ أخذت
فى جنس ما؛ وليس أن ينظر فى أن هل هذا تبكيت أو ليس بتبكيت مما
يسهل. والنظر فى جميعها يكون على هذا المثال.
</p>
<p>
والكلام الحاد السديد هو الذى يجعلنا كثيرى التشكك، وذلك أن هذا
هو خاصة الذى يمس. والتشكيك يكون إما مثنى وإما مضاعفا:
أما ذاك فبأن يرفع من التى قد ألفت شيئا من السؤالات؛ وأما هذا ففى
هذه الأشياء الأخر. وكيف يقول القائل الأقاويل التى قد امتدت؟ ولهذه
العلة تكون الأقاويل الحادة فى القياسات خاصةً هى التى تبعثنا على البحث.
وأما القول القياسى الحاد جذا فهو الذى إنما يكون على —
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="1001"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="33">
<p>
إذا قال قائل هو، وقال أيضا واحد، فهذان دلالتهما واحدة فى كل
معنى، أو كل واحد له دلالة غير دلالة صاحبه، فقد ظن أقوام أنهما
يدلان على شىء واحد، وظن آخرون ما قال زينون ويرمنيدس أنه بقدر
ما صارت له جهات الواحد كثيرة، بقدر ذلك ينصرف الذى هو لأوجه
كثيرة؛ وكذلك سائر الكلام: منه ما سهلت معرفته ما يعرض فيه وينصرف له،
ومنه ما عسرت معرفته. والمعرفة فى أى جنس هى، وهل يجب أن يكون
مضللا أو غير مضلل؛ وأصعب الكلام ما كان مضطراً إلى الشك فيه،
لأن ذلك من الكلام وهو عويص، والشك شكان: أحدهما فيما الف من
الكلام؛ فإن ذاك إذا رفع منه أحد شيئاً كان مشكوكا فيه؛ والشك الآخر
يكون فى أهل الشغب عند مماحكة بعضهم بعضا: كيف ينبغى أن يقول
القائل مقدمته؟ من أجل ذلك القصاص من الكلام فى المقاييس يوجب
الفحص 〈جدا〉. والقصاص فى المؤلف من الكلام هو الذى يكون
من الذى يظن كثيرا أن المحمود منهما يرفع —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="33">
<p>
التى هى أحد فهى إن كان يرفع أكثر من هؤلاء اللواتى يظن من قبل
الأكثر التى ترى؛ وذلك أنه إذ الكلمة هى واحدة وتغير وتوضع المقدمة

<pb n="1002"/>

تكون موجودات لها على هذا المثال بعينه جميع هؤلاء المؤلفة. ويجب أن
يرفع من اللواتى ترين على هذا المثال بعينه التى هى مشهورة ومن قبل هذا
يضطر أن يشكك. فأما التى هى أحد فهى التى تصير النتيجة فى السؤالات
من المساوية. — وأما الثانية فالتى من جميع اللواتى يشبهن. وذلك أن هذا
يصير أن يتشكك على مثال واحد أن أيما من السؤالات يرفع. وذلك أن
هذا صعب. وأما أن يرفع فهو أن إذ يرفع لا يعلم. وأما من هؤلاء المرائيات
فأما الأحد فالتى ليست معلومة من وقته: أمؤلف أم لا؟ وبالحل من الكذب
هو أم من القسمة؟ وأما الثأنية من هؤلاء الأخر فالتى هى معلومة: هل من
القسمة هى أم من الرفع؟ وليست مبصرة أن يتوسط أى السؤالات يوجد
أن يحل بالرفع أو بالقسمة. لكن ايما هذا من النتيجة أو من شىء من
السؤالات هو.
</p>
<p>
فإنه موجودا حيناً الكلمة التى ألفت: فإن كانت الموجودات عن
المشهورات أو الكاذبات كثيرة، ويوجد حينا لا يستحق أن يستهان بها.
وذلك أنه إذا كان ناقضا شيئاً من هذه السؤالات اللواتى كهذه نحو الذى
للكلمة وللذى هو موجود للكلمة، إذ لم يرد فيأخذ هذا ولم يؤلف،
فالقياس خطأ. وأما إذا كان من هؤلاء اللواتى من خارج، فليس يسهل
أن يستهان به، لكن الكلمة لينة، وأما الذى سأل فلم يسأل جيدا.
</p>

<pb n="1003"/>

<p>
وموجود بمنزلة ما أن يحل موجودا ما حينا فنحو الكلمة؛ وأما حيناً
فنحو الذى يسأل ونحو السؤال، وأما حينا فولا نحو آخر من هؤلاء. وعلى
هذا المثال يوجد أن يسأل وأن يؤلف نحو الموضوعة ونحو الذى يجيب
ونحو الزمان أيضا متى كان زمان كثير أن يتكلم نحو الحل.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="34">
<head>
〈خاتمة عامة〉
</head>
<p>
فأما من كم ومن أى تكون الضلالات لهؤلاء الذين يتكلمون، وكيف
يبين الذى يكذب وأما يجعل أنه يقول الغرائب أيضا؛ وأيضا أن من ماذا
يعرض السولوقسموس وأن كيف يسأل وما هو ترتيب السؤال؛ وأيضا:
نحو ماذا ينفع جميع هذه الكلمات التى كهذه، وعلى الإطلاق فى كل جواب،
وأن كيف يحل الكلمات والسولوقسموسات — فقد قيل فى هؤلاء كلهن.
ومنذ الآن نقول شيئاً يسيراً فيه الغرض الذى من الابتداء إذ نذكر ونضع
لهؤلاء اللواتى قيلت أنقضاءً.
</p>
<p>
فإنا كذا نشتهى أن نجد قوة ما قياسية فى الذى قدم فأعطى —.
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="1004"/>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="33">
<p>
الأكثر من الأمور المظنونة، لأنه إنما يرفع على الأكثر الرأى المشهور؛
وذلك أن القول الواحد إذا تغير وضع المقدمة فيه كانت جميع التأليفات
الكائنة عنه على مثال واحد، لأن من الواجب أن يكون رفعنا الأقاويل
المشهورة بأقاويل مثلها مشهورة. ولهذه العلة نضطر إلى التشكك. فأما
الأقاويل الحادة جداً فهى التى تنتج بالسؤال عن الأمور المتساوية. — والثانى
هو الذى ينتج من جميع الأشياء المتشابهة؛ وذلك أن هذه تجعل تشككنا على
مثال واحد فى أمر السؤالين، وأيهما نرفع؛ وذلك أن هذا صعب، لأنه ليس
 — يعلم أيما منهما إذا رفعناه نكون قد نقضنا من الكذب أو من القسمة.
والثانى من تلك الأخر فهو الذى قد علم أنه يكون من القسمة أو من الرفع،
إلا أنه ليس يظهر من أى السؤالات يكون النقض: أبالرفع يكون،
أم بالقسمة؟ بل النظر فى أن من أى هذين يكون هذا: هل هو من الجمع،
أو من بعض المسائل؟
</p>
<p>
وربما كان القول الذى لم يؤلف ركيكا إن كانت المأخوذة فيه إما بعيدة
من الشهرة جدا، أو كاذبة؛ وربما كان لا يستحق أن يستهأن به. فإذا
كان القول عادما لشىء من أمثال هذه المسائل نحو أى شىء كان القول،
ولأن المتكلم لم يأخذه على ما أخذ ولا ألف، فإن القياس يكون ركيكا. وإذا

<pb n="1005"/>

كان من الأشياء التى من خارج، فليس يسهل أن يستهان به، بل يكون
القول رقيقا، فإن الذى سأل لم يسأل حسنا.
</p>
<p>
وهذا مثل أن يجعل النقض: أما أحياناً فمصروف إلى القول، وأحياناً
مصروف إلى السائل وإلى السؤال. وليس يكون فى وقت من الأوقات
مصروفاً إلى غير هذه، وكذلك إذا سألنا، فإذ أن يسأل وأن يؤلف يكون
بحسب الموضوع وبحسب المجيب وبحسب الزمان إذا كان الزمان الذى
يتكلم فيه فى النقض زمانا طويلا.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="34">
<head>
〈خاتمة عامة〉
</head>
<p>
فأما كم وأى الأشياء هى التى تكون منها ضلالات المتكلمين، وكيف
يعمل فى إظهار كذب الكاذب الذى يأتى فى قوله بالعجائب،
ومماذا يعرض السولوقسموس، وكيف يسأل، وكيف ترتيب المسائل،
ونحو ماذا ينتفع أيضا بهذه الأقاويل كلها التى تجرى هذا المجرى، وفى كل
جواب على الإطلاق، وكيف ينقض الأقاويل والسولوقسموس: فقد
تكلمنا فى جميع هذه الأشياء. فلنتكلم الآن بإيجاز فى الغرض الذى إياه قصدنا
من أول الأمر على جهة الإذكار. ونختم بعد ذلك ما تكلمنا فيه.
</p>
<p>
وقد كنا نود أن تحصل لنا قوة قياسية —
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="1006"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="33">
<p>
ويوضع، لأن هذا القول، وإن كان قولاً واحداً، إذا بقيت مناقضة
مقدمته، كان تأليفه واحداً، ومن أجل ذلك تجب المسئلة والحيرة فيه
بالاضطرار. فهذا القول خاصة وما كان مثله مضاءً وهو الذى يجعل النتيجة
مساوية للمسائل. — والقول الذى فى مرتبة ثأنية من الصعوبة هو الذى
يجعل النتيجة من الكل شبيهة به؛ فإن هذا القول أيضا يلجئنا إلى أن نسأل
فى أى المقدمتين يبطل. وذلك عسر صعب: لأن إبطال أحدهما واجب،
فأما أيهما يبطل، فليس بمعروف. — فأما الصعب من كلام أهل الشغب
ألا يكون استبان نصف أو كل ما ألف منه المقياس أو لم يؤلف؛ وإن كان
تأليفا: أمن كذب تأليفه، أم من قسمته؟ ومن أجل النتيجة كان ذلك،
أو من أجل المقدمات؟
</p>
<p>
وربما كان القول الذى فيه تأليف جاهلا أهلاً أن يحتقر إذا كانت
مقدماته إما كاذبة وإما غير محمودة؛ وربما لم يستأهل التهاون، لأنه إذا
كان ينقض شىء من المسائل التى كهذه إما عند سامع القول، وإما من
قائله، فلم يستدرك ذلك ولم يؤلفه، فذلك المقياس جاهل. وإذا كان
ذلك لا بضد القول، بل من الذى خارج من القول، فليس القول بأهل
أن يحتقر، لأن القول مذهب لين، والسائل قد سأل ولم يجد. فكما أنه

<pb n="1007"/>

يجوز لنا مرة أن ننقض عند القول ومرة عند المسائل أو المسئلة؛ وربما
لم يجز ذلك ولا عند واحد منهما، بقدر ذلك يجوز لنا أن نسأل وأن نؤلف
بقدر وضع الكلام والمجيب فيه، وبقدر الزمان، إذا أمكننا النقض فيه.
</p>
</div2>

<div2 type="chapter" n="34">
<head>
〈خاتمة عامة〉
</head>
<p>
هذا ما قلنا فى أنواع المضلات، وكم من جهة يكون ذلك فى أهل
الكلام، وكيف يرى القائل به كاذبا ويلجئه إلى أن يصير إلى غير محمود
من القول، ومن غلب أى الأشياء يعرض الاستعجام، وكيف يجب أن
يجعل السؤال، وما مراتب المسائل، ولماذا ينتفع بمثل هذا الكلام؛
وفى الجملة، كيف كل جواب، وكيف ينتقض الكلام ويعرف الاستعجام.
فإذ قد فرغنا من ذلك كله وذكرنا ما كان من وعدنا فى أول الكتاب، فلنقل
فى ذلك شيئا يسيرا، ثم لنختم الكتاب.
</p>
<p>
فقد كنا مشتاقين إلى أن نجد قوة مؤلفة للكلام —
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بهن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="34">
<p>
من هؤلاء اللواتى هن مشهورات أكثر. وهذا هو عمل الجدل بذاته
والمحنة. ومن قبل أنها فتعد عندها قرب السوفسطائية كانها ليست إنما يمكنها

<pb n="1008"/>

أخذ التجربة على طريق الجدل فقط، لكن وكالذى يعلم من قبل هذا ليس
يضع التى قيلت فقط عمل النجازة، أى أن يمكنها أن تحد كلمة، لكن وأن
كيف إذا اخترنا الكلمة تحفظ فى اتفاق الاسم الموضوعة كالتى تتوسط هؤلاء
المشهورات اكثر. وقد قلنا علة هذا من قبل أن سقراط لهذا كان يسأل
كل إنسان، ولم يكن يجيب؛ وذلك أنه كان يقر أنه لا يعلم. وقد عرف
فى هؤلاء المتقدمات أن نحو كم ومن كم يكون هذا، ومن أين يستكثر فى هذه،
وأيضا أن كيف يسأل أو يرتب جميع السؤالات، وفى الجواب، ونقوض
هذه القياسات. وعرف أيضا بسبب هؤلاء الأخر كلهن اللواتى هن لصناعة
الكلم بعينها. ومع هؤلاء أن من قبل أنا عملنا سوء قياس بمنزلة ما قلنا أولا.
</p>
<p>
فأما أنه موجود لهؤلاء اللواتى تقدمنا فأسهبناها انقضاء كاف — فهو
ظاهر. ويجب علينا ألا نذهل عن التى عرضت لهذه النجازة؛ وذلك أن
من جميع اللواتى يوجدن إما هؤلاء اللواتى يوجدن كما فى الابتداء فمن عادتهن
أن يأخذن أولاً امتداداً يسيراً وهو نافع أكثر من التربية التى بأخرة التى من
هؤلاء؛ وذلك أنه عسى أن يكون مبدأ كل أكثر، كما يقال؛ ولهذا هو صعب
أكثر. وذلك أنه بحسب ما هو أعظم فى القوة فكذلك هو أصغر فى العظم،
يرى أنه أصعب. وإذا وجد هذا فهو سهل أن يزيد وينمى الباقى الذى
يعرض على الأكثر للكلمات الخطبية أيضا، أو عند جميع الصناعات الأخر.

<pb n="1009"/>

وذلك أن هؤلاء لما وجدوا المبادئ أتوا بشىء صغير على طريق الإتمام.
وأما الذين يفلحون الآن إذ قبلوا من كثيرين أى من السديد أولا فأولا
إذ قدموا فأتوا أتموا هكذا إما طسياس وإما ثاؤودوروس 〈ثم تراسوماغوس
بعد طسياس وبعد هذا ثاؤدورس〉: فبعض هذا وكثيرون جمعوا وأتوا
بأجزاء كثيرة. ومن قبل هذا ليس هو عجباً أن يكون موجوداً للكثرة
صناعة. — وأما لهذه النجازة فليس. أما ذاك فكان موجوداً؛ وأما ذاك
فلم يكن موجوداً وزيد وفعل، لكن ولا شىء كان موجودا على التمام. وذلك
أن من هؤلاء أيضا الذين كانوا يتعاطون، نحو الكلمات المرائية، كان لهم
تأديب ما شبيه بنجازة غورغيوس.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="34">
<p>
بسبب ما تقدم وصفنا له من الأشياء المشهورة جدا. وهذا هو من
فعل الرجل الجدلى خاصة والامتحانية. ولأنه قد ينضاف إلى ما يستعد
مما يتجابه نحو هذه بسبب التقارب بينهما، الصناعة السوفسطائية من قبل
أن الممكن عندها ليس إنما هو الامتحان الجدلى فقط، بل كما يفعل العالم.
فلذلك لم يقتصر على أن يجعل فعل الصناعة هو ما ذكرناه فقط، وهو ما لها
من إمكان أخذ القول، بل وعلى أنا إذا تخيرناه حفظنا الموضوع باشتراك
الاسم، كما يفعل فى الأشياء المشهورة جداً. وقد قلنا ما العلة فى ذلك.

<pb n="1010"/>

ولهذا السبب كان سقراط يسأل كل أحد، إلا أنه كان لا يجيب؛ وذلك
لأنه كان يعترف بأنه لا يحسن. وقد علم مما ذكرناه فيما تقدم ما غايات هذه
الصناعة، وكم شىء تكون، وأرشدنا إلى المواضع التى تحصل لنا بها الغزارة
فى هذه الأشياء. وذكرنا مع ذلك أيضا كيف نسأل، وكيف نرتب سائر
المسائل، وكذلك تكلمنا فى الجواب وفى وجوه نقض هذه القياسات. وقد
يعلم مما ذكرناه سائر الأشياء الأخر الموجودة للصناعة الكلامية نفسها،
وما عملناه على ذلك فى سوء القياس كما قلنا فيما مضى.
</p>
<p>
فقد ظهر أنا بلغنا فيما قصدنا من أول الأمر إلى غاية يكتفى بها.
وقد ينبغى ألا يغفل عما عرض لهذه الصناعة دون سائر الصنائع الموجودة.
وذلك أن تلك لما كانت فيما سلف مأخوذة عن آخرين، وكان التعب فيها
قد تقدم أولا أولا، اتسعت بنظر قوم آخرين من المتأخرين فيها. فأما الصنائع
التى هى فى ابتداء وجودها فمن شأنها أولا أن تكون حرجة. وهدا الابتداء
أنفع كثيراً من التزيد الذى يحصل لها بأخرة من هؤلاء. ولعل الأمر كما
يقال من أن الابتداء بكل شىء عظيم جدا، إنما هو من أجل هذا. وذلك
أن بحسب ما يوجد له من فضل القوة فبذلك النحو يكون مقداره أصغر
ليكون الوقوف عليه فيما يظن عسيرا جدا. فإذا وجد هذا فإن

<pb n="1011"/>

التزيدات الباقية وإنماء الصناعة يكون بعد ذلك سهلا. ومثل هذا أيضا
عرض للأقاويل الخطبية ولجميع الصنائع الأخر على أكثر الأمر. وذلك
أن تلك لما وجدت مبادؤها إنما احتاجوا أن يأتوا لتكميلها بشىء يسير.
وهذه التى قد ظهر فيها فى هذا الوقت النجاح فإنما حصل ذلك لها عمن
يتداولها أولا فأولا، بأنه أتوا أولاً فيها باليسير، ثم زيدوها: أما بعد القدماء
فطيسياس، وبعد طيسياس تراسوماخوس، وبعد هذا ثؤدوروس.
وانضاف إليها أجزاء كثيرة مما جمعه قوم كثيرون. ولهذه العلة ليس من
العجب أن يكون ما فى هذه الصناعة بهذه الكثرة. فأما هذه الصناعة فليس
إنما كان بعضها موجودا وبعضها غير موجود، وإنما أضيف إليها الآن،
لكن لم يكن منها شىء موجوداً ألبتة. فإن ممن أنصرفت عنايته إلى الأقاويل
المرائية من حصل له شىء من التأدب شبيه بالصناعة التى عملها جورجيس.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="34">
<p>
من أجل الذى يضع مقدماته من الموجود كمن الظنون، لأن هذا فعل
الديالقطيقيين وهم المجادلون — أى بالبلاغة — وكذلك فعل الزابرين للكلام
الممتحنين له. فلما كانت المسئلة على من قال بهذا القول لمكان محاورة
السوفسطائيين إياه أن استطاعته ليست فى أن يأخذ محنة الكلام بالبلاغة
فقط، بل حاله فيها كحال من يعلمه. ومن أجل ذلك قلنا إن ليس القول

<pb n="1012"/>

وحده فعل الصناعة والمقدرة على أخذ القول واستيعابه، لكن فعلها، كيفما كان
الجواب، أن يحفظ وضع الكلام فيجيب بما يشبه ذلك النوع من المظنون.
وقد أخبرنا فيما مضى من كلامنا بعلة ذلك، وأن سقراطيس لذلك كان يسأل
الجميع ولم يكن يجيب، وذلك أنه كان مقراً بأنه لا يعلم. وقد قيل أولاً من
أى الأشياء يكون هذا، ومن كم، ومن أين نصير إلى حدته، وكيف السؤال،
ومن أية مسئلة وجوابها، وبعض تآليف المقاييس، ومن سائر ما كان لهذه
الصناعة من الكلام، وأتينا مع ذلك أيضا على جميع المضلات، فقد صرنا
إلى غاية ما أردنامن كتابنا هذا.
</p>
<p>
ويجب ألا يذهب علينا ما عرض، وذلك أن كل ما وجده أحد من
الكتب لا يعدو أن يكون إما موجودا من آخرين قد عنوا به فألفوا أجزاء
من أجزائه فزاد عليه القابلون له منهم أخيرا. وما كان من الأصل موجودا،
وما كان كذلك أقل ماعاد أن الزيادة فيه، وذلك أكثر منفعةً من التى قد
زيد فيها أخيرا. والآبتداء فى كل شىء هو عظيم. ومن أجل ذلك صار
عسرا مستعصبا، لأنه بقدر حاله فى القوة وشدتها بقدر ذلك صار صغيرا
فى قدره فاستصعب وجوده. ومتى ما وجد أحد الابتداء، سهلت الزيادة فيه
وتمام ما بقى منه. وقد يعرض هذا فى كلام الخطباء، وفى سائر الصناعات
الأخر. فالذين وجدوا الأوائل فأقل ما قالوا ووضعوا؛ وأما الذين اتبعوا الآثار
〈فقد〉 سمعوا فأحسنوا، وذلك أنهم تناسخوا العلم من كثير، فزادوا فيه جزءا

<pb n="1013"/>

بعد جزء فأتموه بذلك. فطسيس أخذ من فعل هذا الفعل بعد من تقدمه؛
وبعد طسيس، تراسوماخوس؛ وبعد تراسوماخوس، ثيادروس، وكثر القول
أجزاءا كثيرة. ومن أجل ذلك ليس بعجب أن تكون للصناعة كمية كبيرة.
</p>
<p>
فأما صناعتنا هذه فلم يكن منها شىء موجوداً مستعملاً، ومنها شىء
موجوداً لا مستعمل، بل لم يكن منها شىء موجوداً ألبتة. فالذين يتأدبون
بأن يضعوا أنفسهم للمراء والمحك فأدبهم شبيه بصناعة جرجيس.
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="1">
<head>
نقل يحيى بن عدى
</head>
<div2 type="chapter" n="34">
<p>
وذلك أنهم أعطوا أن يتعلم كلمات: أما هؤلاء فالخطيبات، وأما هؤلاء
فالمجوبات؛ ظنوا أنهم يقعون كثيراً على الكلمات. ومن قبل أن التعليم
لهؤلاء الذين يتعلمون منهم كان على طريق السرعة ولم يكن صناعياً — ،
وذلك أنهم إذ يعطون لا الصناعة لكن هؤلاء اللواتى من الصناعة — ظنوا
أنهم يؤدبون ما إن إنسانا أن يقول إنه يسلم علماً فى أن لا يألموا شيئا
فى الأرجل إن لم يعلم أن يقطعوا الجلود، ولا من أين يمكننا أن ينجز هؤلاء
اللواتى كهؤلاء تعطى أجناس خفاف كثيرة مختلطة ومتصلة، وذلك أن هذا:
أما على الاستعمال فيقع، وأما صناعةً فلم يعلم. — ومن قبل أن هؤلاء اللواتى
للخطباء قد كن موجودات، لكن إذ يقلن كثيرات قبل لم يكن موجودا لنا

<pb n="1014"/>

فى أن يعمل قياسا ولا شىء ألبتة قبل، بل إذ ظلينا نتعب، وكددنا زمانا
كبيرا. وإن رأينا إذ نرى أن من هؤلاء اللواتى هكذا وهؤلاء كن مبدءا
موجودا للصناعة على طريق الكفاية أكثر من هؤلاء النجازات الأخر هؤلاء
اللواتى عمين عن التسليم.
</p>
<p>
فليكن عمل جميعكم، أيها السامعون: أما لهؤلاء الناقضات من الصناعة
فالاعتقاد؛ وأما لهؤلاء اللواتى قيلت فإن لها إنعاما كبيرا.
</p>
<p>
][ تم كتاب أرسطوطالس» فى تبكيت السوفسطائيين»،
نقل الفاضل أبى زكريا يحيى بن عدى — رفع الله درجته،
وألحقه بالأبرار الصالحين والأخيار الطاهرين من أهل
طبقته — من اللغة السريانية إلى اللغة العربية.
</p>
<p>
وذكر الحسن بن سوار أن نسخته التى نسخت منها هذه
النسخة نقلها من نسخة كتبت من دتسور يحيى بن عدى
التى بخطه ][
</p>
</div2>
</div1>

<div1 type="translation" n="2">
<head>
نقل عيسى بن زرعة
</head>
<div2 type="chapter" n="34">
<p>
وذلك أن الأقاويل الخطبية إنما أفادتنا العلم بالأمور المحبوبة. وكانوا
يظنون على أكثر الأمر أنهم قد أدركوا هذه الأقاويل، ولأنهم كانوا يعجلون
فى التعليم لم يكن من يتعلم منهم يستفيد صناعة، وذلك أنهم لم يكونوا أخذوا

<pb n="1015"/>

عنهم صناعة؛ لكنهم لما أفادوا أشياء صناعية توهموا أنهم قد أكسبوا تأديبا ما.
وكما أن قائلا لو قال: إننى أفيدكم صناعة لا ينال أرجلكم معها ألم إن أنتم
قطعتم الجلود، لما كان قد أفادهم ولا أوجدهم السبيل التى يمكن بها تحصيل
أمثال هذه الأشياء، بل كان قد أعطانا أجناساً كثيرة للخفاف مختلطة غير
مفصلة. وذلك أن هذا: أما على الوصول إلى المنفعة فقد أعان، إلا أنه
لم يفد صناعة. — ولأن أشياء خطبية كثيرة قد كانت موجودة فى سالف الدهر؛
فأما فى عمل القياس فلم يكن عندنا قديما فيه شىء؛ إلا أنا بعد أن كددنا
فى الطلب زمانا طويلا فإن كان قد يظهر لنا عند الفحص أن لهذه الصناعة
من الأمور التى تجرى هذا المجرى فى ابتداء أمرها ما يكتفى به وهو زائد على
على ما للصنائع الأخر التى إنما تزيدت بتعاقب الناظرين فيها عليها.
</p>
<p>
فليتشاغل جميع من سمع قولى إلى الصفح عما وقع فيه تقصير من هذه
الصناعة، ويفيد ما قيل فيها من النعم السابقة.
</p>
<p>
][ تم كتاب «سوفسطيقا»، أى: التظاهر بالحكمة،
لأرسطوطالس الفيلسوف، نقل عيسى بن اسحق بن زرعة —
من السريانى بنقل أثانس.
</p>
<p>
وكتبت هذه النسخة من نسخة الحسن بن سوار؛ وهى
منقولة من دستور الناقل ][
</p>
</div2>
</div1>

<pb n="1016"/>

<div1 type="translation" n="3">
<head>
نقل قديم
</head>
<div2 type="chapter" n="34">
<p>
لأن صناعة جرجيس الأدب، من كلام الخطباء، وصناعة الآخرين كلام
المراء أو المحك. والذى كان يدعوهم إلى المراء أن أكثر ما كانوا يظنون أنهم
يستعملون من الكلام هذين الضربين. لذلك كان يكون التعليم سريعا،
إلا أنه لا منفعة فيه؛ وذلك أنهم لم يكونوا يعلمون صناعة، لكن كانوا
يؤذنون بإفادة شىء للصناعة، كمن زعم أنه يفيد علما لئلا تحفى الأقدام ثم
لم يعلم كيف صناعة الحذاء ولا من أين مكتسبها؛ ولكنه أضرب عن ذلك
وأفاد علم قوالب الحذاء وكثرة أنواعها. فالذى فعل هذا الفعل قد أفاد شيئا
معينا على الحاجة، ولم يفد صناعةً.
</p>
<p>
وقد قيل قديما فى كلام الخطب كثيراً. فأما فى السلجسموس وتأليف
المقدمات فلم يكن لنا قديماً شىء، بل قد أقمنا زمنا مجتهدين فى طلب ذلك،
بل قد ظهر لكم فيما تبحر ثم أن ما وجدت له أولية من الصناعات كان
أفضل من سائر الصناعات التى تمت وزادت بالتناسخ.
</p>
<p>
فواجب على جميع من حضر من السامعين أن يعذروا على ما لم يوجد
من الصناعة، وأن يشكرونا شكرا عظيما على الموجود منها.
</p>
<p>
][ تم كتاب أرسطوطالس المسمى «سوفسطيقا» فى التبصير
بمغالطة السوفسطائية — نقل الناعمى.
ولله على ذلك الحمد والمنة.
</p>
<p>
قوبل به وصح ][
</p>
</div2>

<pb n="1017"/>

<div2 type="chapter" n="35">
<p>
][ نسخت هذا النقل من نسخة بخط الشيخ أبى الخير الحسن بن سوار
رضى الله عنه. وفى آخرها ما هذه حكايته:
</p>
<p>
نسخت هذا النقل من نسخة خيل إلى أنها بخط أبى نصر الفارابى،
كان النصف الأول منها مصححا جيدا، والنصف الثانى مسقاما.
</p>
<p>
قال الشيخ أبو الخير الحسن بن سوار رضى الله عنه:
</p>
<p>
لما كان الناقل يحتاج — فى تأدية المعنى إلى فهمه باللغة التى منها ينقل —
إلى أن يكون متصورا له كتصور قائله، وإلى أن يكون عارفا باستعمال
اللغة التى منها ينقل، والتى إليها ينقل، وكان أثانس الراهب غير قيم بمعانى
أرسطوطالس فيه — داخل نقله الخلل لا محالة.
</p>
<p>
ولما كان من نقل هذا الكتاب من السريانية بنقل أثانس — إلى
العربية، ممن قد ذكر اسمه، لم يقع إليهم تفسير له — عولوا على أفهامهم
فى إدراك معانيه: فكل اجتهد فى إصابة الحق وإدراك الغرض الذى إياه
قصد الفيلسوف، فغيروا ما فهموه من نقل أثانس إلى العربية؛
</p>
<p>
فلأنا أحببنا الوقوف على ما وقع لكل واحد منهم، كتبنا جميع النقول
التى وقعت إلينا، ليقع التأمل لكل واحد منها ويستعان ببعضها على بعض
فى إدراك المعنى.
</p>
<p>
وقد كان الفاضل يحيى بن عدى فسر هذا الكتاب تفسيراً رأيت منه
الكثير وقدرته نحوا من ثلثيه بالسريانية والعربية، وأظن 〈أنه〉 تممه،

<pb n="1018"/>

ولم يوجد فى كتبه بعد وفاته، وتصرفت بى الظنون فى أمره: فتارة أظن
أنه أبطله لأنه لم يرتضه، وتارة أظن أنه سرق، وهذا أقوى فى نفسى. ونقل
هذا الكتاب النقل المذكور قبل تفسيره إياه، فلذلك لحق نقله
اعتياص ما لأنه لم يشارف المعنى، واتبع السريانى فى النقل.
</p>
<p>
وقد وجد فى وقتنا هذا تفسير الإسكندر الأفروذيسى له باليونانية،
تعجز من أوله كراسة، ولم يخرج منه إلا اليسير.
</p>
<p>
واتصل بى أن أبا إسحق ابراهيم بن بكوش نقل هذا الكتاب من السريانى
إلى العربى، وأنه كان يجتمع مع يوحنا القس اليونانى المهندس المعروف
بابن فتيلة، على إصلاح مواضع منه من اليوانى. ولم يقع إلى.
</p>
<p>
وقيل إن أبا بشر — رحمه الله — أصلح النقل الأول، أو نقله نقلا آخر،
ولم يقع إلى.
</p>
<p>
وكتبت هذه الجملة ليعلم من يقع إليه هذا الكتاب صورة أمره والسبب
فى إثباتى جميع النقول على السبيل المسطور ][
</p>
<p>
هنا تنتهى المخطوطة رقم ٢٣٤٦ عربى
بالمكتبة الأهلية بباريس.
</p></div2></div1></body></text></TEI.2>