<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Poetica (translation of Abū Bišr Mattā)</title>
        <author>Aristotle</author>
        <editor>Šukrī Muḥammad ʿAyyād</editor>
        <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
      </titleStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Aristotle</author>
            <title>Kitāb Arisṭūṭālīs fī l-šiʿr, naql Abī Bišr Mattā ibn Yūnus al-Qunnāʾī min al-suryānī ilā l-ʿarabī</title>
            <editor>Šukrī Muḥammad ʿAyyād</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Cairo</pubPlace>
              <publisher>Dār al-kātib al-ʿarabī</publisher>
              <biblScope unit="pp" from="29" to="157">29-157</biblScope>
              <date>1967</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl default="NO">
        <correction status="high" default="NO" method="silent">
          <p>Data Entry</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
      <refsDecl n="text=1" doctype="TEI.2">
        <state unit="text"/>
        <state unit="chapter" n="chunk"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage default="NO">
        <language id="arabic">Arabic</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text lang="arabic" id="tlg0086.tlg034.alpheios-text-ara1"><body>

<pb n="29"/>

<div1 type="chapter" n="1">
<p>
بسم الله الرحمن الرحيم
</p>
<head>
كتاب أرسطو طاليس فى الشعر
</head>
<p>
نقل أبى بشر متى بن يونس القنائى من السريانى إلى العربى.
<lb/>
قال أرسطو طاليس: (١) إنا متكلمون الآن فى صناعة الشعر
<lb/>
وأنواعها، ومخبرون أى قوة لكل واحد منها، وعلى أى (٢)
<lb/>
سبيل ينبغى أن تتقوم الأسمار والأشعار إن كانت الفواسس
<lb/>
مزمعةً بأن يجرى أمرها مجرى (٤) الجودة. وأيضاً من كم
<lb/>
جزء هى، وأيما هى أجزاؤها. وكذلك نتكلم فى أخر، كم التى
<lb/>
هى موجودة [التى هى] لها بعينها. (٣) [ونتكلم] ونحن
<lb/>
متكلمون فى هذا كله من حيث نبتدئ أولاً من الأشياء الأوائل.
</p>
<p>
فكل شعر وكل نشيد شعرى ننحى به (٥) إما مديحاً وإما هجاءً
<lb/>
〈و〉إما ديثرمبو الشعرى، ونحو أكثر أوليطيقس، وكل ما كان
<lb/>
داخلاً فى التشبه ومحاكاة (٦) صناعة الملاهى من الزمر والعود غيره —
<lb/>
فأصنافها ثلاثة: وذلك إما أن تكون تشبه بأشياء أخر والحكاية (٧)
<lb/>
بها، وإما أن تكون على عكس هذا، وهو أن تكون أشياء أخر تشبه
<lb/>
وتحاكى، وإما أن تجرى على أحوال مختلفة لاعلى (٨) جهة واحدة
<lb/>
بعينها.
</p>
<p>
وكما أن الناس قد يشبهون بألوان وأشكال كثيراً ويحاكون
<lb/>
ذلك، من حيث إن بعضهم (٩) يشبه بالصناعات ويحاكيها،
<lb/>
وبعضهم بالعادات، وقوم أخر منهم بالأصوات، كذلك
<lb/>
الصناعات (١٠) التى وصفنا. وجميعها يأتى بالتشبيه والحكاية
<lb/>

<pb n="31"/>

باللحن والقول والنظم، وذلك يكون إما على الانفراد وإما (١١) على
<lb/>
جهة الاختلاط مثال ذلك أو ليطيقى وصناعة العيدان فإنهما تستعملان
<lb/>
اللحن والتأليف فقط، وإن كان (١٢) يوجد صناعات أخرى هى
<lb/>
فى قوتها مثل هاتين: مثال ذلك صناعة الصفر، تستعمل (١٣) اللحن
<lb/>
الواحد بعينه من غير تأليف، وصناعة أداة الرقص أيضا،ً وذلك أن
<lb/>
هاتين باللحون المتشكلة تشبه (١٤) بالعادات وبالانفعالات أيضاً
<lb/>
وبالأعمال أيضاً وتحاكيها. أما بعضها فبالكلام المنثور الساذج (١٥)
<lb/>
أكثر، أو الأوزان، وتحاكى هى هذه إما وهى مختلطة وإما بأن تستعمل
<lb/>
جنساً واحداً، وبالأوزان (١٦) التى هى بلا تسمية إلى 〈هذه〉 الأزمنة:
<lb/>
وذلك أنه ليس لنا أن نسمى بماذا تشارك حكايات وتشبيهات (١٧)
<lb/>
سوفرن وكسائر خس والأقاويل المنسوبة إلى سقراط، ولا أيضاً إن جعل
<lb/>
الإنسان تشبيهه (١٨) وحكايته بالأوزان الثلاثية، أو [هو] هذه التى
<lb/>
يقال لها إلغايا، أو شىء من هذه الأخر التى يجعل تشبيهه وحكايته (١٩)
<lb/>
بها على هذا النحو. غير أن الناس عندما يوصلون وزن صناعة الشعر
<lb/>
 (يعملون الأوزان و) يسمون بعضها «فيو إلغايا» (١٣١ب) وبعضها
<lb/>
«فيوالإفى» (والتى لها أول وآخر). وليس كالتى يعملون الشعراء،
<lb/>
التى هى بالحكاية والتشبيه، لكن التى يلقبونها (٢) المشتركة فى
<lb/>
أوزانها، وذلك إن عملوا شىء من أمور الطب أو أمور الطبيعة
<lb/>
بالأوزان، فهكذا (٣) قد جرت عادتهم بالتلقيب. وذلك أنه
<lb/>
لا شىء يشتر كان فيه أوميروس وأنفادقلس ما خلا الوزن:
<lb/>
ولذلك (٤) أما ذاك فينبغى أن نلقبه شاعراً، وأما هذا فالمتكلم
<lb/>
فى الطبيعيات أكثر من الشاعر. وكذلك إن كان الإنسان (٥)
<lb/>

<pb n="33"/>

يعمل الحكاية والتشبيه عندما يخلط جميع الأوزان، كما كان
<lb/>
يعمل خاريمن — فإنه كان يشبه قانطورس (٦) برقص الدستبند
<lb/>
من جميع الأوزان — فقد يجب أن نلقبه شاعراً. فمن قبل
<lb/>
هذه كان حدد هذا الضرب.
</p>
<p>
وقد يوجد (٧) قوم يستعملون جميع التى وصفت: مثال
<lb/>
ذلك فى اللحن والصوت الحلو والأوزان كصناعة الشعر التى
<lb/>
بثورمى (٨) والتى للناموس، المديح أيضاً والهجاء؛ وتختلف
<lb/>
بأن بعضها مع الكل معاً وبعضها بالجزء. فهذه أقول (٩) إنها
<lb/>
أصناف الصنائع التى بها يعملون الحكاية والتشبيه.
</p></div1><div1 type="chapter" n="2"><p>
ولما كان الذين يحاكون ويشبهون قد يأتون بذلك (١٠)
<lb/>
بأن يعملوا العمل الإرادى فقد يجب ضرورةً أن يكون هؤلاء إما أفاضل
<lb/>
وإما أراذل. وذلك أن العادات (١١) والأخلاق مثلاً هى تابعة لهذين
<lb/>
فقط، وذلك أن عاداتهم وأخلاقهم بأجمعهم إنما الخلاف بينها
<lb/>
بالرذيلة (١٢) والفضيلة. ويأتى بالحكاية والتشبيه إما الأفاضل منا
<lb/>
وإما الأراذل وإما من كانت (١٣) حاله فى ذلك كما يشبه المصورين
<lb/>
فى صنائعهم: أما الأخيار منهم للأخيار والأشرار للأشرار. (١٤) كما
<lb/>
[أما] أن فاوسن حاكى الأشرار وشبه وأما ديونوسيوس كان يشبه
<lb/>
ويحاكى (١٥) الشبيه. فظاهر بين أن يكون كل تشبيه وحكاية من التى
<lb/>
وصفت، وكل واحد واحد (١٦) من الأفعال الإرادية لها هذه الأصناف
<lb/>
والفصول، وأن تكون الواحدة تشبه بالأخرى (١٧) وتحاكيها بهذا
<lb/>
الضرب. وذلك أنه فى الرقص والزمر وصناعة العيدان قد يوجد لهذه (١٨)
<lb/>
أن تكون غير متشابهة ونحو الكلام والوزن المرسل مثال ذلك أما أوميروس
<lb/>

<pb n="35"/>

فالأفاضل (١٩) وأما قالأوفون فالأشياء الشبيهة. وأما إيجيمن
<lb/>
المنسوب إلى ثاسيا، وهو الذى (٢٠) كان أولاً يعمل المديح،
<lb/>
ونيقوخارس المنسوب إلى إلادا، الذى كان يحاكى الأرذل.
<lb/>
وكذلك — (٢١) (ونحو هذه) التى لثورامى ونوامس، كما
<lb/>
يشبه الإنسان ويحاكى هكذا لقوقلوفاس (٢٢) طيموثاوس
<lb/>
وفيلوكسانس. وبهذا الفصل بعينه الخلاف الذى للمديح عند
<lb/>
الهجاء، وهو أنه أما تلك فبالأراذل (٢٣) وأما هذه فكانت
<lb/>
تشبه بالأخيار وإياهم كانت تحاكى.
</p></div1><div1 type="chapter" n="3"><p>
وأيضاً الثالث لهذه الفصول — ومنها — هو أن يشبه
<lb/>
بكل (١٣٢ا) واحد واحد من هذه، وذلك أن فى هذه أيضاً
<lb/>
التشبيهات والحكايات هى هى بأعيانها، أما أحياناً (٢) فمن
<lb/>
حيث يوعدون التشبه، إما بشىء آخر يكون، كما كان يفعل
<lb/>
أوميروس، أو إن كان مثله الذى لا خلاف (٣) فيه أيضاً.
</p>
<p>
وجميع الذين يعملون ويفعلون — الذين يشبهون ويحاكون —
<lb/>
يأتون بتشبيههم وحكايتهم، كما قلنا (٤) منذ الابتداء، بهذه
<lb/>
الفصول والأصناف الثلاثة. وبهذه فمن الضرورة حتى يكون:
<lb/>
أما ذلك — فهو مشبه ومحاكى (٥) واحد بعينه أما بأوميروس
<lb/>
سوفقلس، وذلك أن كليهما يشبهان ويحاكيان الأفاضل،
<lb/>
وأما هذا — (٦) فيشبهونه ويحاكونه شيعة أرسطوفانس، من
<lb/>
قبل أنهم كأنهم [و] يعملون ويفعلون كاثنيهما. (٧) ومن
<lb/>
ههنا قال قوم إن هذه تلقب أيضاً «دراماطا» من قبل أنهم
<lb/>
يتشبهون بالذين يعملون. ولذلك (٨) صار أهل أدرياس هم
<lb/>
متمسكون بالمديح والهجاء. أما الهجاء بحسب ما ظن فهذه
<lb/>

<pb n="37"/>

التى ههنا كما أنه (٩) ما كان قبلهم ولاية الجماعة والتدبير،
<lb/>
والتى [كان الذين] من سيقليا يقولون إنها موجودة كما
<lb/>
كان (١٠) يفعل إفيخارمس الشاعر، وهو الذى كان أقدم
<lb/>
كثيراً من كيونيدس وماغنس، من حيث كانا أعطيا (١١)
<lb/>
الرسوم (عندما كانا يستعملان الإقرار) من أسماء المديح التى
<lb/>
فى فالوفونيهوس. وذلك [أن] أنه (١٢) أما ذانك لقبا القرى
<lb/>
«قوماس» وأما «ديموسوس» فلقب أهل أثينية المهجوين،
<lb/>
من قبل أنهم كانوا (١٣) ممتهنين مستخف بهم من أهل القرى.
</p>
<p>
أما أصناف التشبيه والحكاية وفصولها وكميتها (١٤)
<lb/>
وأيما هى فهى هذه التى قيلت.
</p></div1><div1 type="chapter" n="4"><p>
ويشبه أن تكون العلل المولدة
<lb/>
لصناعة الشعر التى هى بالطبع (١٥) علتان: والتشبيه والمحاكاة
<lb/>
مما ينشأ مع الناس منذ أول الأمر وهم أطفال، وهذا مما
<lb/>
يخالف (١٦) به الناس الحيوانات الأخر، من قبل أن الإنسان
<lb/>
يشبه ويستعمل المحاكاة أكثر، ويتتلمذ (١٧) (ويجعل
<lb/>
التلمذات) بالتشبيه والمحاكاة للأشياء المتقدمة والأوائل.
<lb/>
وذلك أن جميعهم (١٨) يسر ويفرح بالتشبيه والمحاكاة.
<lb/>
والدليل على ذلك هذا، وهو الذى يعرض فى الأفعال أيضاً:
<lb/>
(١٩) وذلك أن التى نراها وتكون رؤياها على جهة الأغتمام
<lb/>
فإنا نسر بصورتها وتماثيلها (٢٠) أما إذا نحن رأيناها كالتى
<lb/>
هى أشد استقصاءً. مثال ذلك صور وخلق الحيوانات المهينة (٢١)
<lb/>
المائتة. والعلة فى ذلك هى هذه: وهى أن [أن] باب التعليم
<lb/>
ليس إنما هو لذيذ للفيلسوف (٢٢) فقط لكن لهؤلاء الأخر
<lb/>

<pb n="39"/>

على مثال واحد، إلا أنه من أنهم يشاركونه مشاركةً
<lb/>
يسيرةً (٢٣) فلهذا السبب يسرون — إذا ما هم رأوا الصور
<lb/>
والتماثيل — من قبل أنه يعرض أنهم يرون (٢٤) فيتعلمون،
<lb/>
وهو قياس ما لكل إنسان إنسان. مثال ذلك أن هذا ذاك. من
<lb/>
قبل أنه إن لم يتقدم (١٣٢ب) فيرى ليس يعمل اللذة من
<lb/>
شبه لكن من أجل الفعل والتفعل أو للمواضع أو من أجل علة
<lb/>
ما (٢) مثل هذه.
</p>
<p>
وأما بالطبع فلنا أن نتشبه بالتأليف واللحون: وذلك
<lb/>
أنه أما أن الأوزان مشابهات (٣) للألحان فهو بين للذين هم
<lb/>
مفطورون على ذلك منذ الابتداء، وخاصةً أنهم ولدوا صناعة
<lb/>
الشعر (٤) من حيث يأتون بذلك ويمتعون قليلاً قليلاً وولدوها
<lb/>
من الذين ألفوها دفعةً ومن ساعته. (٥) وانجذبت بحسب
<lb/>
عادتها الخاصية، أعنى صناعة الشعر: وذلك أن بعض الشعراء
<lb/>
ومن كان منهم (٦) أكثر عفافاً يتشبهون بالأعمال الحسنة
<lb/>
الجميلة وفيما أشبه ذلك، وبعضهم ممن قد كان منهم
<lb/>
أرذل (٧) عندما كانوا يهجون أولاً الأشرار كانوا يعملون بعد
<lb/>
ذلك المديح والثناء لقوم آخرين أشرار. غير (٨) أنه ليس
<lb/>
لنا أن نقول فى إنسان قبل أوميروس إنه عمل مثل هذه الصناعة
<lb/>
من صناعة الشعر، (٩) وإلا قد كان شعراء أخر كثيرين،
<lb/>
غير أن من أوميروس هو المبدأ. مثال ذلك «لهذاك (١٠)
<lb/>
الشبق والفسق» والجارية مجراها، وهذه التى هى هكذا التى
<lb/>
أتى بها الوزن كما أتى بيامبو، (١١) ولذلك ما لقب مثل
<lb/>

<pb n="41"/>

هذا الوزن أيامبوس. وبهذا الوزن كانوا يتهاونون بعضهم ببعض.
<lb/>
[فصار القدماء] فصار من القدماء بعضهم شعراء فى الفن أيامبو
<lb/>
والفن المسمى بإرويقا. كما أن الشاعر (١٣) فى الأشياء
<lb/>
الحريضة المجتهدة خاصةً إنما كان أوميروس وحده فقط —
<lb/>
وذلك (١٤) أنه هو وحده فقط ليس إنما عمل أشياء أحسن
<lb/>
فيها لًكن قد عمل التشبيهات والحكايات (١٥) المعروفة
<lb/>
بدراما طيقياتا — وهكذا هو أول من أظهر شكل صناعة هجاء
<lb/>
ليس فيه (١٦) الهجاء فقط لكن فى باب الاستهزاء والمطانزة،
<lb/>
فإنه عمل فيها النشيد المسمى باليونانية (١٧) دراماطا.
<lb/>
وذلك أن «مارغوطيا» حالها حال يجرى مجرى التسقيم.
<lb/>
فًكما أن «إليادا» عند (١٨) التركيب، والمسماة «أودوسيا»
<lb/>
عند المديحات، وكذلك هذا عند أبواب الهجاء.
</p>
<p>
ولما ظهرا [من] (١٩) مذهب [الهجاء] المديح ومذهب
<lb/>
الهجاء فالذين نحوا وقصدوا به، بصناعة الشعر، كلتا هاتين
<lb/>
بحسب (٢٠) خصوصية الطبع، بعضهم كانوا يعملون مكان
<lb/>
المذهب من الشعر المسمى أيامبو أبواب الهجاء (٢١) وبعضهم
<lb/>
كانوا يعملون مكان هذه التى للمسماة إفيه أبواب المديح،
<lb/>
فصاروا معلمين لذلك (٢٢) من قبل أنه قد كانت هذه أعظم
<lb/>
كثيراً وأشرف فى شكل هذه. فإنه أن يعمل هو، هو مبدأ
<lb/>
لصناعة (٢٣) المديح، وبالأنواع على الكفاية. وذلك أنه إما
<lb/>
أن تكون تانك تخيير بهذه أو يكون عند كلتيهما بنسبة (٢٤)
<lb/>
أخرى. فلما حدثت منذ الابتداء ونشأت دفعةً هى وصناعة
<lb/>

<pb n="43"/>

الهجاء أيضاً أما تلك فعندما كانت تبتدىء (٢٥) فى العلل
<lb/>
الأول التى للمذهب المسمى إيثورمبو، وأما هذه المزورة، وهذه
<lb/>
هى الثابتة فى كثير من المدائن (١٣٣ا) إلى الآن — أحدث النمو
<lb/>
والتربية قليلأ قليلأ من حيث قد كانت قديمةً، كما أنه
<lb/>
ظهرت أيضاً هذه (٢) التى هى الآن. وعندما غيرت من تغايير
<lb/>
كثيرة وتناهت عند ذلك صناعة المديح، من قبل أنه قد (٣)
<lb/>
كانت الطبيعة التى تخصها. وأما تلك فلإكثار المنافقين والمرائين
<lb/>
فمن واحد للاثنين. وأول من كان (٤) أدخل هذه المذاهب التى
<lb/>
للصفوف وللدستبند، وهو أيضاً أول من أعد مذاهب —
<lb/>
الجهادات (٥) وأول من أظهر هذه الأصناف من اللهو واللعب،
<lb/>
كان سوفوقلس. وأيضاً هو أول من أظهر (٦) من النشايد
<lb/>
الصغار عظم الكلام والضجيج والرهج فى الكلام والمقولات
<lb/>
الداخلة فى باب الاستهزاء (٧) والهزل. وعمل ذلك بأن غير
<lb/>
شىء من شكل الفن المسمى سطاوردور. وأما بالآخرة
<lb/>
وبالإبطاء (٨) فاستعملوا العفة وهذا الوزن من الرباعية التى
<lb/>
ليامبو، وأما منذ لدن العمل فكانوا يستعملون (٩) رباعية
<lb/>
الوزن بسبب الرقص المعروف بساطور انقى لكيما يتشبه به
<lb/>
الشعر أكثر. و (١٠) عندما كانت تنشأ مقولة وكلام فالطبيعة
<lb/>
كانت تجد وزنها، ولا سيما من قبل أن الوزن (١١) كان
<lb/>

<pb n="45"/>

يعمل الأجزاء أنفسها. وقد يجارى بعضنا بعضاً بالمخاطبة
<lb/>
والمكالمة، دليل هذه السبيل المسماة (١٢) أيامبو منذ قط —
<lb/>
وأما الوزن فأقل ذاك، وعندما ننحرف عن التأليف الجدلى. (١٣)
<lb/>
وأيضاً أكثر الكلام والمخاطبة الرافع وهذه الوحيدات الأخر
<lb/>
إنما (١٤) تقال نحو التبجيل والحسن فى الاقتصاص لكل
<lb/>
واحدة واحدة.
</p></div1><div1 type="chapter" n="5"><p>
ومذهب الهجاء هو كما قلنا (١٥) [هى] تشبيه ومحاكاة
<lb/>
أكثر تزويراً وتزيفاً، وليس فى كل شر ورذيلة، لكن إنما (١٦)
<lb/>
هى شىء مستهز فى باب ما هو قبيح، وهى جزء ومستهزئة.
<lb/>
وذلك أن الاستهزاء هو زلل ما (١٧) وبشاعة غير ذات ضغينة
<lb/>
ولا فاسدة. مثال ذلك وجه (١٨) المستهزئ: هو من ساعته
<lb/>
بشع قبيح، وهو منكر بلا ضغينة.
</p>

<pb n="47"/>

<p>
فأما العاملون (١٩) لصناعة المديح ومن أين نشئوا
<lb/>
وحدثوا فلست أظن أنه يغى أمرهم فى ذلك ولا يهمل (٢٠)
<lb/>
وينسى. فأما صناعة الهجاء فإنها لما كانت غير معتنىً بها فإنها
<lb/>
أنسيت (٢١) وغبا أمرها منذ الابتداء: وذلك أن صفوف
<lb/>
الرقاصين والدستبند من أهل الهجاء — (٢٢) من حيث إنما
<lb/>
أطلق ذلك (أرخون) أو الوالى على أثينية بالآخرة — غير أن
<lb/>
العمل بذلك (٢٣) إنما كان مردوداً إلى اختيارهم وإرادتهم:
<lb/>
من حيث كان لهم من جهة شكل ما (١٣٣ب) أن يعدون ممن
<lb/>
كانوا من شعرائها، وكانوا يذكرون. وبعض الوجوه الذين أعطوا
<lb/>
إما (٢) تسليم تقدمة الكلام أو من كثرة المرائين والمنافقين —
<lb/>
فإن جميع من كان مثل هؤلاء لم يعرفون. (٣) والعمل للقصص
<lb/>
والخرافات هو أن يترك جميع الكلام الذى يكون بالاختصار. (٤)
<lb/>
ومنذ قديم الزمان أيضاً عندما أتى بها من سيقليا وكان أول
<lb/>
من أنشأها وأحدثها (٥) بأثنية قراطس، فإن هذا ترك النوع
<lb/>
المعروف بالأمباقيا وبدأ أن يعمل الكلام والقصص.
<lb/>
والتشبيه والمحاكاة للأفاضل صارت لازمةً لصناعة (٦)
<lb/>
الشعر المسماة إفى فى صناعة (٧) المديح، إلى مقدار ما من الوزن
<lb/>
مع القول. وكون الوزن بسيط وأن تكون عهود فإن هذه (٨)
<lb/>
مختلفة. وأيضاً فى الطول: أما تلك فهى تريد خاصةً أن تكون
<lb/>
تحت دائرة، واحدة شمسية، أو أن تتغير قط قليلاً،
<lb/>
وأما عمل إلافى فهو غير محدود فى الزمان، وبهذا هو مخالف.
<lb/>
على أنهم كانوا أولاً يفعلون هذا فى المديحات على مثال
<lb/>

<pb n="49"/>

واحد وفى جميع الإفى وأما الأجزاء (١١) أما بعضها فهذه،
<lb/>
ومنها هى خاصية بالمديحات. ولذلك كل من كان عارفاً من (١٢)
<lb/>
صناعة المديح تلك التى هى حريصة وتلك التى هى مزيفة فإنه
<lb/>
يكون عارفاً بجميع هذه (١٣) الصغار: أيما منها يصلح لعمل
<lb/>
الإفى فى صناعة المديح، وأما التى تصلح لهذه فليس (١٤)
<lb/>
جميعها يصلح لعمل الإفى.
</p></div1><div1 type="chapter" n="6"><p>
وأما التشبيه والمحاكاة الكائنة
<lb/>
بالأوزان السدسية (١٥) فنحن قائلون بالآخرة، وكذلك فى
<lb/>
صناعة الهجاء.
</p>
<p>
....نعصب لذلك مما قيل الحد الدال على الجوهر: (١٦)
<lb/>
فصناعة المديح هى تشبيه ومحاكاة للعمل الإرادى الحريص
<lb/>
والكامل، التى لها (١٧) عظم ومداد، فى القول النافع، ماخلا
<lb/>
كل واحد واحد من الأنواع التى هى فاعلة فى الأجزاء (١٨)
<lb/>
لا بالمواعيد، وتعدل الانفعالات والتأثيرات بالرحمة والخوف،
<lb/>
وتنقى وتنظف (١٩) الذين ينفعلون. ويعمل أما لهذا فقول
<lb/>
النافع له لحن وإيقاع وصوت (ونغمة)، وأما لهذا (٢٠)
<lb/>
فيجعله أن تستتم الأجزاء من غير الانواع التى بسبب الأوزان؛
<lb/>
وأيضاً عندما يعدون (٢١) أخر التى تكون بالصوت والنغمة
<lb/>
يأتون بتشبيه ومحاكاة الأمور.
</p>
<p>
فليكن أولاً من الاضطرار (٢٢) جزء ما من صناعة المديح
<lb/>
فى صفة جمال وحسن الوجه. وأيضاً ففى هذه عمل الصوت (١٣٤أ)
<lb/>
والنغمة، والمقولة، وبهذين يفعلون التشبيه والمحاكاة.
<lb/>

<pb n="51"/>

وأعنى بالمقولة تركيب الأوزان نفسه، (٢) وأما عمل الصوت
<lb/>
والنغمة للقوة الظاهرة التى هى مقنية بجميعه، من قبل أنه
<lb/>
تشبيه (٣) ومحاكاة للعمل. ويعرضها من قوم يعرضون التى
<lb/>
تدعو الضرورة إليها، مثل أى أناس يكونوا (٤) فى غاياتهم
<lb/>
واعتقاداتهم. وذلك أن بهذه نقول إن الأحاديث تكون، وكم
<lb/>
هى، وكيف حالها. (٥) وعلل الأحاديث والقصص اثنتان،
<lb/>
وهما العادات والآراء. وإن بحسب 〈هاتين〉 توجد الأحاديث
<lb/>
(٦) والقصص، من حيث تستقيم كلها بهذين وتزل بهما.
<lb/>
وخرافة الحديث والقصص هى (٧) تشبيه ومحاكاة، وأعنى
<lb/>
بالخرافة وحكاية الحديث تركيب الأمور؛ وأما
<lb/>
العادات (٨) فبحسب ما عليه — ويقال — المحدثين والقصاص،
<lb/>
الذين يرون كيف هم [أو كيف هى] فى آرائهم، (٩) ويرون
<lb/>
كيف هم فى أدلتهم.
</p>
<p>
وقد يجب ضرورةً أن يكون جميع أجزاء صناعة المديح
<lb/>
ستة أجزاء، (١٠) بحسب أى شىء كانت هذه الصناعة. وهذه
<lb/>
الأجزاء هى هذه: الخرافات، والعادات، (١١) والمقولة،
<lb/>
والاعتقاد، والنظر، والنغمة (الصوت). والأجزاء هى:
<lb/>

<pb n="53"/>

للذين يشبهون أيضاً ويحاكون (١٢) اثنان — فيما يشبهون به
<lb/>
ويحاكونه أحد — وفيما يشبهون به ثلاثة. ومن هذا... وهذه
<lb/>
التى (١٣) يستعملها فإنه يستعمل أنواع هذه كيف جرت
<lb/>
الأحوال. وذلك 〈أنه ينظر فى〉 (١٤) كل عادة وخرافة ومقولة
<lb/>
وقينة والرأى هذه حالها.
</p>
<p>
وأعظم من 〈هذه〉 قوام الأمور، من (١٥) قبل أن صناعة
<lb/>
المديح هى تشبه وحكاية لا للناس لكن بالأعمال، والحياة
<lb/>
والسعادة (١٦) هى فى العمل، وهى أمر هو كمال ما وعمل ما.
<lb/>
وهم أما بحسب العادات (١٧) فيشبهون كيف كانوا، وأما
<lb/>
بحسب الأعمال فالفائزين أو بالعكس. وإنما يعرضون (١٨)
<lb/>
ويتحدثون لكيما يشبهون بعاداتهم ويحاكونها، غير أن العادات
<lb/>
يعرضونها بسبب (١٩) أعمالهم. حتى يكون الأمور [والأمور]
<lb/>
والخرافات آخر صناعة المديح، والكمال نفسه (٢٠) هو
<lb/>
أعظمها جميعاً. وأيضاً من غير العمل لا يكون صناعة المديح،
<lb/>
وأما بلا عادة (٢١) فقد يكون، من قبل أن مديحات الصبيان
<lb/>
أكثرها بلا عادة. وبالجملة الشعراء (٢٢) الأخر هم بهذه
<lb/>
الحال، كالحال فيما كان عن زوكسيدس المكتب عندما
<lb/>
دونه (١٣٤ب) فراغنوطس، من قبل أن ذاك رجل قد كان
<lb/>

<pb n="55"/>

يكتب عادات جياد خيرة، وأما (٢) ما دونه زوكسيدس
<lb/>
فليس فيه عادة ما. وأيضاً إن وضع إنسان كلام ما فى الاعتقاد (٣)
<lb/>
والمقولة والذهن ومما تركيبه تركيباً حسناً فإنه ليس يلحق
<lb/>
ألبتة أن يفعل ما كان (٤) فيما تقدم فعل صناعة المديح،
<lb/>
لكن يكون التركيب الذى يؤتى فى هذا الوقت (٥) أقل من
<lb/>
التركيب الذى كان يكون إذ ذاك بكثير.
</p>
<p>
فهكذا كان استعمال صناعة المديح، (٦) أعنى أنه قد
<lb/>
كان لها الخرافة وقوام الأمر، وقد كان مع هذين لما كان
<lb/>
منها عظيم الشأن (٧) تعزية ما وتقوية للنفس. غير أن أجزاء
<lb/>
الخرافة الدوران والاستدلال وأيضاً الدليل على 〈ذلك〉 (٨)
<lb/>
أن الذين يقتدون بالعمل هم أولاً يقدرون على الاستقصاء فى
<lb/>
العمل أكثر من تقويم (٩) الأمور، كما أن الشعراء المتقدمين
<lb/>
مثلاً المبدأ والدليل لهم على ما فى النفس هما الخرافة (١٠) التى
<lb/>
فى صناعة المديح؛ والثانية العادات. وذلك أن بالقرب هكذا
<lb/>
هى التى فى الرسوم (١١) والصورة، وذلك أنه 〈إن〉 دهن
<lb/>
إنسان الأصباغ الجياد التى تعد للتصوير بدهن مكلف (١٢)
<lb/>
(فإنه لا) يسر ببهاء الأصنام والصور التى يعملها كما تنفع
<lb/>
وتلذ حكاية (١٣). عمل، الذى بسببه يروون الذين يحدثون
<lb/>
ويقصون جميع الأخبار والأمور.
</p>
<p>
والثالثة الاعتقاد. (١٤) وهذا هو القدرة على الأخبار أيما
<lb/>

<pb n="57"/>

هى الموجودة والموافقة كما هو فعل السياسة والخطابة (١٥)
<lb/>
〈على القول〉. والأوائل كانوا يعملون، عندما يقولون، على
<lb/>
مجرى السياسة، والذين فى هذا الوقت (١٦) فعلى مجرى
<lb/>
الخطابة. والعادة التى هذه حالها هى التى تدل على الإرادة مثل
<lb/>
أى شىء هى، وذلك (١٧) أنه ليس من عادتهم ذلك فى الكلام
<lb/>
الذى يخبر به الإنسان شىء ما ويختاره أيضاً أو يهرب (١٨)
<lb/>
الذى يتكلم. والاعتقاد التى بها يرون إما أن يكون كما هو
<lb/>
موجود أو كما ليس هو موجوداً، (١٩) وكما يرون.
</p>
<p>
والرابعة هى أن الكلام هو مقول، وأعنى بذلك ما قيل أولاً.
<lb/>
والمقولة التى بالتسمية (٢٠) هى تفسير الكلام الموزون وغير
<lb/>
الموزون الذى قوته قوة واحدة.
</p>

<pb n="59"/>

<p>
وأما الذى لهذه الباقية: (٢١) فصنعة الصوت هى أعظم
<lb/>
من جميع المنافع، وأما المنظر فهو معزى للنفس، غير أنه (٢٢)
<lb/>
بلا صناعة، وليس ألبتة مناسب لصناعة الشعر من قبل أنه
<lb/>
قوة صناعة المديح وبغير الجهاد؛ وهى من المنافقين، (١٣٥ا)
<lb/>
وأيضاً تمام عمل صناعة الأدوات هى أولى بالتحقيق (٢) عند
<lb/>
البصر من صناعة الشعراء.
</p></div1><div1 type="chapter" n="7"><p>
فإذ قد حددت هذه الأشياء فلنتكلم بعدها مثل أى شىء
<lb/>
هو (٣) قوام الأمور، من قبل أن هذا مقدم وهو أعظم من صناعة
<lb/>
المديح. وقد وصفنا صناعة المديح أنها (٤) استتمام وغاية
<lb/>
جميع العمل والتشبيه والمحاكاة، وأن لها عظم ما وهى
<lb/>
كلها، وأن ليس لها (٥) شىء شيئاً من العظم. والكل هو ما له
<lb/>
ابتداء ووسط وآخر. والمبدأ هو ما كان أما هو (٦) فليس
<lb/>
بالضرورة مع الآخر، وأما مع الآخر فمن شأنه أن يكون ليكون
<lb/>
مع هذا. وأما الآخر (٧) فبالعكس: أعنى أنما هو فمن شأنه
<lb/>
أن يكون مع آخر من الاضطرار أو على أكثر الأمر، وأما (٨)
<lb/>
بعده فليس شىء آخر. وأما الوسط فهو مع آخر ويتبعها آخر
<lb/>
أيضاً. ومن الآن الذين هم مقومون (٩) هم جياد من حيث 〈لا〉
<lb/>
نبتدئ به يوجد، ولا أين يجعل آخر الأمر نجد، بل
<lb/>
إنهم يستعملون (١٠) الصور والخلق التى قيلت. وأيضاً على
<lb/>
الحيوان الخير وكل أمر لا يتركب شىء.
</p>

<pb n="61"/>

<p>
وليس إنما ينبغى (١١) أن تكون هذه فقط منتظمة مرتبة،
<lb/>
لكن قد ينبغى أن يكون العظم لا أى عظم أتفق، (١٢) من
<lb/>
قبل أن معنى الجودة إنما هو بالعظم والترتيب. ولذلك ليس
<lb/>
حيوان ما صغير هو جيد (١٣) وذلك أن النظر هو مركب لقرب
<lb/>
الزمان الغير محسوس، من حيث يكون ليس فى الكل (١٤)
<lb/>
عظيم، وذلك أن النظر ليس يكون معاً، لكن حالها حال
<lb/>
يجعل الناظرين واحد كل. وذلك (١٥) من النظر [مثلاً]
<lb/>
مثل أن يكون الحيوان على بعد عشرة آلاف ميدان. حتى يكون
<lb/>
كما يجب (١٦) على الأجسام وعلى الحيوان أن يكون عظم ما،
<lb/>
وهذا نفسه يكون سهل البيان — وبهذا نفسه (١٧) يكون
<lb/>
فى الخرافة طول، ويكون محفوظ فى الذكر.
</p>
<p>
وأما الطول نفسه فحده (١٨) نحو الجهاد والإحساس الذى
<lb/>
للصناعة. وذلك أنه إن كان واحد من الناس قد (١٩) كان
<lb/>
يجب أن يعمل بالمديح الجهاد نحو آلات ساعات الماء،
<lb/>
لقد كان يتسعمل الجهاد (٢٠) قلا فسودرا، كما من عادتنا
<lb/>
أن نقول: فى زمان ما، ومتى. ولما كان لطبيعة الأمور (٢١)
<lb/>
حد يظن أنه يوجد إلى أن تظهر، كان هذا من الأفضل فى
<lb/>
العظم. وكما حدوا على الإطلاق (٢٢) وقالوا فى كم من العظم
<lb/>
على الحقيقة أو تلك تدعو الضرورة: عندما تكون فى هذه (٢٣)
<lb/>
التى تكون على الاضطرار واحد فى أثر الآخر تنوب عند النجاح
<lb/>
الكائن بعد رداوة البخت (١٣٥ب) أو تغير رداوة البخت إلى
<lb/>
الفلاح، يكون للعظم حد كافى.
</p></div1>

<pb n="63"/>

<div1 type="chapter" n="8"><p>
والخرافة وحكاية الحديث (٢) فليست كما ظن قوم أنها
<lb/>
〈واحدة〉 إن كانت إلى الواحد؛ وذلك أن أشياء كثيرةً
<lb/>
بلا نهاية تعرض لواحد، (٣) وهذه للبعض والأفراد وليس شىء
<lb/>
واحد؛ وكذلك قد تكون أعمال كثيرة هى لواحد، وهذه
<lb/>
لا يكون (٤) ولا واحد منها عمل واحد. ولذلك قد يشبه أن يكون
<lb/>
زل جميع الشعراء إلايرقليدا، والمعروفين بثسيدا، (٥) والذين
<lb/>
علموا مثل هذه الأشعار. وذلك أنهم يظنون إن كان إيرقلس
<lb/>
قد كان واحداً أن تكون (٦) الخرافة وحكاية الحديث قد
<lb/>
كانت واحدةً. وأما أوميروس فإنه كما أنه بينه وبينهم فرق
<lb/>
فى (٧) أشياء أخر، وهذا يشبه أن يكون فى نظرة نظراً جيداً،
<lb/>
إما بسبب الصناعة وإما (٨) من أجل الطبيعة. وذلك أنه لما
<lb/>
دون أمر أودوسيا لم يثبت كل ما عرض لأودوسوس، (٩)
<lb/>
بمنزلة الضربة وهذه [و] الشرور والغير التى كانت فى
<lb/>
فارناوسوس، والسخط الذى سخطوا (١٠) عليه فى الحرب
<lb/>
الذى كان عند أغارومس، ولا أيضاً كل واحد واحد من
<lb/>
الأشياء عرضت (١١) مما كانت الضرورة تدعو إلى أن يثبت فى
<lb/>
المثال، لكنما دونه بأن قصد به نحو عمل واحد وهو (١٢)
<lb/>
المسمى أودوسيا المنسوب إلى أودوسوس، وكذلك فعل
<lb/>
فيما دونه من أمر إيليادا. فقد (١٣) يجب إذاً كما فى التشبهات
<lb/>
والمحاكات الأخر، أن يكون التشبيه والمحاكاة الواحدة (١٤)
<lb/>
لواحد. وكذلك الخرافة فى العمل هى تشبيه ومحاكاة واحدة
<lb/>
لواحد، وهذا كله. الأجزاء (١٥) أيضاً تقوم الأمور هكذا:
<lb/>
حتى إذا نقل الإنسان جزءاً ما أو دفع يفسد ويتشوش ويضطرب
<lb/>

<pb n="65"/>

(١٦) كله بأسره وذلك أن ما هو قريب إن لم يقرب لم يفعل شيئاً
<lb/>
ويبلغ أن يكون كله نحو لا شىء، (١٧) هو جزء للكل نفسه.
</p></div1><div1 type="chapter" n="9"><p>
وظاهر مما قيل أن التى قد كانت مثلاً ليست من فعل
<lb/>
الشاعر، (١٨) لكن ذلك إنما فى مثل أى شىء يكون إما ما هو
<lb/>
الممكن من ذلك على الحقيقة وإما التى تدعو (١٩) الضرورة اليه.
<lb/>
وذلك أن الذى يثبت الأحاديث والقصص والشاعر أيضاً وإن
<lb/>
كانا (٢٠) يتكلمان هكذا بالوزن ومن غير وزن هما مختلفان:
<lb/>
وذلك أن لإيرودوطس أن يكون بالوزن (٢١) وليس لما يدون
<lb/>
ويكتب أن يكون مع الوزن أو بغير وزن بأقل، لكن هذا
<lb/>
يخالف بأن هذا (٢٢) يقول التى تقال، وأما هذا فأى الأشياء
<lb/>
كانت. ولذلك صارت صناعة الشعر هى أكثر (٢٣) فلسفيةً
<lb/>
وأكثر فى باب ما حريصة من أنسطوريا الأمور، من قبل
<lb/>
أن صناعة الشعر (١٣٦ا) هى كلية أكثر، وأما أنسطوريا فإنما تقول
<lb/>
وتخبر بالجزئيات. وهى بالكلية والتى فى (٢) الكيفية والمكيفات:
<lb/>
كل التى كأنهأ تعرض أن تقال أو تعمل، أما التى بالحقيقة
<lb/>
وإما تلك التى هى (٣) ضرورية، كالتوهم الذى يكون فى صناعة
<lb/>
الشعر عندما تكون صناعة الشعر نفسها تضع (٤) الأسماء.
<lb/>
فالوحيدات والجزئيات مثلاً هى أن يقال: ماذا فعل ألقيبيادس
<lb/>
أو ما الذى انفعل؟ (٥) ففى التى تقال بصناعة الهجاء فهذا قد
<lb/>
ظهر [هذا]، وذلك أنه عندما ركبوا الخرافة بالتى كانت (٦)
<lb/>
تجب ليس أى الأسماء التى كانوا وضعوا ولا كما يعملون عند
<lb/>
الوحيدات والجزئيات التى فى أيامبو؛ (٧) من قبل أن فى صناعة
<lb/>
المديح كانوا يتمسكون بالأسماء التى كانت؛ والسبب فى
<lb/>

<pb n="67"/>

هذا هو (٨) أن الحال الممكنة هى مقنعة، والتى لم تكن بعد
<lb/>
فلسنا نصدق أنها يمكن أن تكون، وأما (٩) التى قد كانت
<lb/>
توجد، إن كان قد كانت موجودةً فلا يمكن ألا تكون.
</p>
<p>
وليس ذلك إلا فى المدائح (١٠) الأفراد والبعض، وهى
<lb/>
التى منها فى الواحدة اثنتين من التى هى من الذين هم معروفون.
<lb/>
هو (١١) لهذه، التى فعلت لأشياء أخر، اسم واحد، وأما فى
<lb/>
الأفراد والبعض فولا شىء، بمنزلة من يضع (١٢) أن الخير هو
<lb/>
واحد. وإن فى ذلك الأمر والاسم انفعلا أو فعلا على مثال
<lb/>
واحد؛ وليس الانتفاع (١٣) بهما بالأقل. حتى لا ينبغى أن
<lb/>
يطلب لا محالة المفيد للخرافات التى يكون نحوها (١٤) المدائح
<lb/>
أن يؤخذ بها. وذلك أن الطلب لهذا هو مما يضحك منه،
<lb/>
من قبل أن الدلائل (١٥) موجودة، غير أن تسر الكل.
</p>
<p>
فظاهر من هذه أن الشاعر خاصةً يكون شاعر الخرافات (١٦)
<lb/>
والأوزان بمبلغ ما يكون شاعراً بالتشبيه والمحاكاة، وهو
<lb/>
يشبه ويحاكى الأعمال (١٧) والأفعال الإرداية. وإن عرض أن
<lb/>
يعمل شىء فى التى قد كانت فليس هو فى ذلك شاعراً بالدون،
<lb/>
من قبل أن التى كانت منها ما لا مانع يمنع يكون حالها فى (١٨)
<lb/>
ذلك مثلاً كالتى هى موضوعة (١٩) بأن توجد كحال ذلك الذى
<lb/>
هو شاعرها.
</p>

<pb n="69"/>

<p>
وأما للخرافات المعلولة فالأفعال (٢٠) الإرادية أيضاً معلولة.
<lb/>
وأعنى بالخرافة (المدخولة) المعلولة تلك التى المعلولين على
<lb/>
الاضطرار (٢١) واحد بعد آخر ليس تكون من الضرورة ولا
<lb/>
على طريق الحق. ومثل 〈هذه〉 يعمل أما من الشعراء فمن
<lb/>
المزورين (٢٢) الزيفين منهم بسببها، وأما الشعراء الأخيار
<lb/>
فبسبب المنافقين والمرائين. وأما (١٣٦ب) [و] عندما يعملون
<lb/>
الجهادات فليس يمتدون بالخرافة فوق الطاقة. وأحياناً وكثيراً
<lb/>
ما قد يضطرون (٢) إلى أن يردئوا ويغلطوا الخرافة التى تبقى.
</p>
<p>
من قبل أن التشبيه والمحاكاة 〈ليس〉 إنما هى لعمل
<lb/>
مستكمل فقط (٣) لكنها للأشياء المخوفة المهولة وللأشياء
<lb/>
الحريقة التوجيد، وهذه تكون خاصيةً (٤) أكثر مما تكون من
<lb/>
البناء وبعض بالبعض — وذلك أن التى هى عجيبة فهكذا
<lb/>
فلتكن حالها خاصةً، (٥) أكثر من تلك التى هى من تلقاء
<lb/>
نفسها ومما يتفق؛ من قبل أن التى هى الاتفاق قد يظن
<lb/>
بها (٦) هى أيضاً أنها عجيبة أكثر بمبلغ ما ترى أنها تكون
<lb/>
دفعةً، بمنزلة حال التى لأندراس (٧) ابن ميطياوس، وهى أنه
<lb/>
كان قتل فى أرغوس لذلك الذى كان سبب ميتة مياطياس (٨)
<lb/>
عندما رآه وقد سقط. وذلك أنه يشتبه فى هذه الأشياء التى
<lb/>
تجرى هذا المجرى أنها (9) ليس تكون باطلاً ولا جزافاً —
<lb/>
حتى يلزم ضرورةً أن تكون هذه التى على هذا النحو خرافات (١٠)
<lb/>
جيدة.
</p></div1>

<pb n="71"/>

<div1 type="chapter" n="10"><p>
... وقد توجد مركبةً، وذلك أن الأعمال هى تشبيهها،
<lb/>
ومحاكاة الأعمال بتوسط (١١) الخرافات. وأعنى بالعمل البسيط
<lb/>
لذلك الذى عند ما تكون هى كما حدد هى واحدة متصلة (١٢)
<lb/>
يكون الانتقال بلا التدوير أو الاستدلال. والمركبات بعد تلك
<lb/>
التى يكون الانتقال (١٣) فيها مع الاستدلال أو الإدارة أو مع
<lb/>
كليهما. ونقول إن هذه تكون من قوام الخرافة (١٤) نفسها،
<lb/>
حتى أنها من الأشياء التى تقدم كونها، وذلك إما من الضرورة
<lb/>
وإما على طريق (١٥) الحقيقة؛ وبين أن تكون هذه من أجل
<lb/>
هذه وبين أن تكون بعد هذه فرق كبير.
</p></div1><div1 type="chapter" n="11"><p>
والإدارة (١٦) هى التغير إلى مضادة الأعمال التى يعملون
<lb/>
كما قلنا، وعلى طريق الحق وبطريق الضرورة؛ (١٧) مثل ما أنه
<lb/>
لما جاء إلى أديفوس على أنه يفرح بأديفوس وينقذه من
<lb/>
خوف وفزع (١٨) أمه، فإنه أتى بالشعر على ضد ما عمل،
<lb/>
وهو أنه عندما كان يجاء به فى محنة، (١٩) من قبل أنه كان
<lb/>
مزمعاً أن يموت، فإن دناوس لما جاء خلقه ليقتله أما هذا —
<lb/>
على ما (٢٠) ذكر فيما كتب به من ذلك — عرض له أن يموت،
<lb/>

<pb n="73"/>

وأما ذاك يعرض له أنه سلم ونجا. وأما (٢١) الاستدلال [كما]
<lb/>
على ما يدل وينبئ الاسم نفسه، فهو العبور من لا معرفة
<lb/>
إلى معرفة، (٢٢) التى هى نحو الأشياء التى تحدد بالفلاح
<lb/>
والنجح أو برداءة البخت والعداوة لها. والاستدلال (١٣٧ا) الحسن
<lb/>
يكون متى كانت الإدارة دفعةً. بمنزلة ما يوجد فى سيرة
<lb/>
أوديفس وتدبيره. وقد يوجد (٢) للاستدلال أصناف أخر:
<lb/>
وذلك أنها قد توجد عند غير المتنفسة، وإن كان الإنسان يعمل
<lb/>
شيئا (٣) وإن لم يكن يعمل شيئا فإنه يعرض له الاستدلال
<lb/>
على الحالين. لكن هذه منها خرافة (٤) خاصة، وهذه هى
<lb/>
خاصةً عمل، أعنى ما قيل. ومثل هذا الاستبدلال والإدارة
<lb/>
إما تكون معه (٥) رحمة وإما خوف، مثل ما أنه وضع أن العمل
<lb/>
المديحى هو التشبيه والمحاكاة. وأيضاً (٦) الفلاح والنجح
<lb/>
وألافلاح ونجح فى 〈مثل هذه〉 يعرضان.
</p>
<p>
من قبل 〈أن〉 الاستدلال، لقوم ما، هو استدلال (٧) من
<lb/>
إنسان ما إلى رفيقه، وهو يكون عندما يعرف ذاك الأمر هو
<lb/>
فقط. وأما (٨) متى كان يجب أن يكون كليهما يستدلان
<lb/>
ويتعرفان — مثل ما استدلت ووقفت (٩) المرأة المسماة أفاغانيا
<lb/>
على أورسطس من إنفاذ رسالته، أما ذاك فكان يحتاج (١٠)
<lb/>
إلى الاستدلال وتعرف آخر، أعنى فى أمر أفاغانيا.
</p>
<p>
فهاتان اللتان خبرنا بهما هما (١١) جزءا الخرافة وحكاية
<lb/>

<pb n="75"/>

الحديث، أعنى الاستدلال والإدارة، والجزء الثالث هو
<lb/>
انفعال (١٢) الألم والتأثير. والألم والتأثير هو عمل مفسد
<lb/>
موجع، بمنزلة الذين تصيبهم مصائب (١٣) من الموت والعذاب
<lb/>
والشقاء وأشباه هذه.
</p></div1><div1 type="chapter" n="12"><p>
وأما أجزاء صناعة المديح فينبغى (١٤) أن يستعمل بعضها
<lb/>
فكما تستعمل الأنواع، وأما كيف ذلك فقد خبرنا فيما
<lb/>
تقدم. وأما (١٥) بحسب الكمية فأى الأشياء تنقسم فنحن
<lb/>
مخبرون الآن وهذه الأجزاء هى: تقدمة الخطب، والمدخل،
<lb/>
(١٦) ومخرج الرقص الذى للصفوف، ولهذا نفسه هو مجاز
<lb/>
وعبور، وأيضاً المقام (١٧) وهذه كلها هى عامية المديح.
<lb/>
فالتى من المسكن وأصناف ومجاز الصفوف والمدخل أيضاً (١٨)
<lb/>
هو جزء كلى من أجزاء صناعة المديح، وهو وسط نغمة
<lb/>
(صوت) جميع الصف، والمخرج أيضاً (١٩) هو جزء كلى
<lb/>
من أجزاء صناعة المديح، وهو الذى لا يكون للصف بعده
<lb/>
صوتاً. وأما (٢٠) مجاز الصف فهو المقولة الأولى الذى بجميع
<lb/>
الصف. وأما الوقفة فهى الجزء من الصف (٢١) الذى هو بلا
<lb/>
وزن الذى لأنافاسطس وطروخاس، وأما القينة فهى الانتحاب
<lb/>
العام للصف (٢٢) الذى من المسكن.
</p>
<p>
فأما أجزاء صناعة المديح التى ينبغى أن تستعمل فقد
<lb/>

<pb n="77"/>

خبرنا بها فيما تقدم (٢٣) وأما التى بحسب المقدار وأنه إلى
<lb/>
كم جزء يجب أن ينقسم التلخيص فهى هذه، وهى التى (١٣٢ب)
<lb/>
يظن فى بعضها ظناً، وبعضها التى يحترس بها عند تركيب
<lb/>
الخرافات.
</p></div1><div1 type="chapter" n="13"><p>
فأما من (٢) أى موضع يوجد عمل صناعة المديح
<lb/>
فنحن مخبرون فيما بعد، ونضيف ذلك إلى ما تقدم (٣) فقيل:
</p>
<p>
ومن قبل أن تركب المديح ينبغى أن يكون غير بسيط بل
<lb/>
مزوج، وأن يكون هذا (٤) من أشياء مخوفة محزنة (حرقة،
<lb/>
مملوءة حزناً)، وأن يكون محاكى لهذه — إذ كان هذا هو
<lb/>
(٥) خاصة المحاكاة لمثل هذه فهو ظاهر أولاً أنه ليس يسهل ولا
<lb/>
على الرجال الأنجاد أن تروى (٦) دائما فى التغير من الفلاح إلى
<lb/>
لا فلاح، وذلك أن هذا ليس هو مخوف ولا صعب، لكن
<lb/>
لهذه (٧) إلى د — لها، ولا أيضاً يروى للتعبين من لا فلاح
<lb/>
إلى فلاح ونجح، وذلك أن هذه بأجمعها (٨) هى غير
<lb/>
مديحية، وذلك أن ليس فيها شىء مما يجب: لا التى لمحبة
<lb/>
الإنسانية، ولا التى للحزن، ولا أيضاً (٩) هى مخوفة. ولا
<lb/>
أيضاً هى للذين هم أردياءً جداً من فلاح إلى لا فلاح، وأن
<lb/>
يسقطون، (١٠) وذلك أن التى لمحبة الإنسانية فلها قوام مثل
<lb/>
هذا، ولا أيضاً الحزن والخوف (١١) أيضاً: وذلك أنه أما
<lb/>
ذاك هو إلى من لا يستحق عندما لا يصلح، وأما هذا فإلى
<lb/>
من (١٢) يشتبهه آخر: أما هذا إلى من لا يستحق وأما الخوف
<lb/>
فإلى [من] الشبيه، فإذاً ما يعرض (١٤) ليس هو للخوف
<lb/>
ولا للحزن. فبقى إذاً المتوسط بين هذين — هو هذا: أعنى
<lb/>

<pb n="79"/>

الذى لا (١٤) فرق فيه لا فى الفضيلة والعدل، ولا أيضاً يميل
<lb/>
إلى لا فلاح ولا نجح بسبب (١٥) الجور والتعب بل بسبب
<lb/>
خطإ ما. وذلك الذين فى جلالة عظيمة وفى نجاح (١٦)
<lb/>
وفلاح بمنزلة أوديفس وثواسطس، وهؤلاء الذين هم من
<lb/>
قبل هذه الأحساب (١٧) ومشهورين.
</p>
<p>
والخرافة التى تجرى على الأجود فلا تخلو من أن تكون
<lb/>
كما قال قوم 〈إما〉 بسيطةً (١٨) وإما مركبةً. وأن تغير
<lb/>
لا من لا فلاح لكن بالعكس: أعنى من الفلاح
<lb/>
إلى (١٩) لا فلاح، لا بسبب التعب لكن بسبب خطأ وزلل عظيم.
<lb/>
أو مثل التى قيلت: الأفاضل (٢٠) خاصةً أكثر من الأرذال.
<lb/>
والدليل على ذلك ما يكون. وأولاً كانوا يحصون الخرافات (٢١)
<lb/>
الذين يوجدون لكيما يظنوا، وأما الآن فقد تركب المديحات
<lb/>
قليلاً عند البيوت، (٢٢) مثل ما كان بسبب ألقامان وأوديبس
<lb/>
وأورسطس ومالاغرس وثواسطس (١٣٨ا) وطيلافس وسائر القوم
<lb/>
الأخر، كم كان مبلغهم ممن مرت به المصائب ونابته النوائب
<lb/>
أن ينفعلوا (٢) ويفعلوا أشياء صعبةً. وأما المديح الحسن الذى
<lb/>
يكون بصناعة هو هذا التركيب. ولذلك قد يخطىء الذين
<lb/>
يلزمون أوريفيدس (٣) اللوم من قبل أنه جعل مدائحه على
<lb/>
هذا الضرب، وذلك أن كثيراً منها يؤول بالأمر إلى لا فلاح
<lb/>
ولا نجاح (٤) وإلى شقاء البخوت، وذلك كما قلنا. وأعظم
<lb/>
الدلائل على ذلك مما هو مستقيم أن هذه الأشياء التى تكون (٥)
<lb/>
من الجهادات ومن المسكن ترى بهذه الحال. وغير أن هؤلاء
<lb/>

<pb n="81"/>

يصلحون الخطأ، وإن كان أوريفيدس 〈ما〉 دبر (٦) هذه
<lb/>
الأشياء تدبيراً حسناً إلا أنه قد يرى أنه أدخل فى باب المدائح
<lb/>
من الشعراء الأخر.
</p>
<p>
وأما (٧) القوام الثانى فقد يقول فيها بعض القوم إنها أولى.
<lb/>
وهى مضاعفة فى قوامها، بمنزلة التدوين الذى للجوهر. (٨)
<lb/>
وإذا حصلت على جهة الرواية من التضاد فقد يظن بها أنها
<lb/>
للأفاضل جداً والأراذل. فأما الأولى فسبب (٩) ضعف المعروف
<lb/>
بثيطرا، وأما الشعراء فعندما يجعلونها للناظرين موضع
<lb/>
الدعاء. وليس وهذه هى اللذة (١٠) من صناعة المديح لكنها
<lb/>
أكثر مناسبةً لصناعة الهجاء. وذلك أن هنالك فالأعداء
<lb/>
والمبغضون (١١) هم الذين يوجدون فى الخرافة، بمنزلة أورسطس
<lb/>
وإيغسطس اللذين عندما صارا أصدقاء فى آخر (١٢) الأمر
<lb/>
قد تبديا وينال فيهما فى القينة أمر الميتة لا واحد من رفيقه
<lb/>
وقرينه.
</p></div1><div1 type="chapter" n="14"><p>
فأما كون الذى (١٣) للخوف والحزن فإنما يحصل من
<lb/>
البصر. وقد يوجد شىء ما من قوام الأمور ما هو من قديم
<lb/>
الدهر، وهو (١٤) لشاعر حاذق. وقد ينبغى أن تقوم الخرافة
<lb/>
على هذا النحو من غير إبصار، حتى يكون السامع للأمور (١٥)
<lb/>
يفزع وينبهر ويناله حزن عندما يسمع خرافة أوريفيدس من
<lb/>
النوائب التى ينفعل بها (١٦) الإنسان، وإن كان ذلك الشاعر
<lb/>
إنما أصلح هذا بالبصر وعلى أنه بلا صناعة وما هو محتاج (١٧)
<lb/>

<pb n="83"/>

إلى مادة. ومنهم من يعد بالبصر لا التى للخوف لكن التى هى
<lb/>
للتعجب فقط، من حيث (١٨) لا يشار كون صناعة المديح
<lb/>
بشىء من الأشياء. وذلك أنه ليس ينبغى أن يطلب من صناعة (١٩)
<lb/>
المديح كل لذة لكن التناسب، فأما فى تلك التى يعدها الشاعر
<lb/>
بالمحاكاة التى تكون بسبب (٢٠) اللذة من غير حزن وخوف فهو
<lb/>
 معلوم. فإذن هذه الخلة ينبغى أن يفعلها فى الأمر: وهى أن
<lb/>
 يأخذ (٢١) أيما هى الأشياء غير الصعبة من النوائب التى تنوب
<lb/>
وأيما هى التى ترى أنها يسيرة. وذلك أنه (٢٢) قد يجب
<lb/>
ضرورةً أن تكون مثل هذه الأفعال الإرادية إما للأصدقاء
<lb/>
بعضهم إلى بعض، وإما (٢٣) للأعداء، وإما لا لهؤلاء ولا
<lb/>
لهؤلاء. فإن كان إنما يكون العدو يعادى عدوه فليس شىء
<lb/>
فى هذه (٢٣) الحال مما يحزن لا عندما يفعل ولا عندما يكون
<lb/>
مزمعاً على أن يفعل، غير أن فى التأثير نفسه (١٣٨ب) والألم لا يكون
<lb/>
حالهم أيضاً، ولا على إن كانت حالهم أيضاً حال الاختلاف.
<lb/>
وأما متى اجتاز (٢) التأثيرات والآلام فى المحبات والمحبين،
<lb/>
بمنزلة إما أن يكون أخ يقتل الأخ، أو ابن للأب أو أم (٣)
<lb/>
لابنها، أو ابن لأمه، أو إن كان مزمعاً أن يفعل شيئاً آخر
<lb/>
من مثل هذه، فقد يحتاج فى مثل ذلك (٤) إلى هذه الخلة:
<lb/>
وهو أن تكون الخرافات التى قد أخذت على هذه لا تحل
<lb/>

<pb n="85"/>

وتبطل — أعنى بذلك مثل أنه (٥) ليس لأحد يبطل أمر المرأة
<lb/>
المعروفة بأقلوطيمستر، أنه لم تنلها الميتة من أورسطس،
<lb/>
ولا (٦) للمعروفة بأريفيلى من ألقيماون. وأما هو فقد يجد أيضاً
<lb/>
الأشياء التى أفيدت، أنها (٧) قد أستعملت على جهة جيدة.
<lb/>
ولنخبر معنى قولنا إنا نقول قولاً على جهة الجودة إخبارًأ
<lb/>
أوضح وأشرح:
</p>
<p>
(٨) فالفعل الإرادى يكون حاله هذه الحال كما كانوا
<lb/>
القدماء يفعلون ويعلمون المعروفين، كما فعل أوريفيدس (٩)
<lb/>
عند قتل المرأة المسماة ميديا بنيها. وأما معنى ألا يفعل بالإرادة
<lb/>
عندما يعرفون، وأن يفعلوا (١٠) من حيث لا يعرفون ثم يعرفون
<lb/>
المحبة والصادقة أخيراً، فهو حال ردية، وهذا كحال
<lb/>
سوفوقلس (١١) وأوديفس، فهذه هى خارجة عن القينة
<lb/>
نفسها، وأما ما هو فى المديح فبمنزلة ألقاماون (١٢)
<lb/>
وأسطودامنطس، أو حيث يقول على نحو الضربة لأوديسيس.
<lb/>
وأيضاً التى هى ثالثة نحو (١٣) هذه فهى أمر ذلك الذى كان
<lb/>
مزمعاً أن يفعل شيئاً من هذه التى لا برء لها، فأنه يدل قبل
<lb/>
أن (١٤) يفعل بسبب فقد الدرية والمعرفة. ولا شيئاً خارجاً
<lb/>
عن هذه يجرى على جهة أخرى. (١٥) وذلك أنه قد يجب
<lb/>
ضرورةً إما أن يفعل وإما ألا يفعل؛ وإذا فعل إما أن يفعل وهو
<lb/>
عارف (١٦) وإما أن يفعل وهو غير عارف بل مزمع بأن يعرف، وأيضاً
<lb/>

<pb n="87"/>

إما للذين يعرفون وإما للذين لا يعرفون؛ فمن كان من (١٧) هؤلاء
<lb/>
يعرف وهو يعد ولا يفعل فهو أرذل ، وذلك أن نشيده حينئذ هو
<lb/>
بشع (١٨) كريه، ليس هو داخلاً فى باب المدح، من قبل
<lb/>
أنه قد كان اعتبر. ولذلك ليس إنسان [أن] يفعل (١٩) على
<lb/>
جهة التشابه إلا أقل ذاك، بمنزلة ما بأنطيغونى لقريو يمن.
<lb/>
وأما معنى أن يفعل (٢٠) بالإرادة هو الثانى. والخير لمن هو غير
<lb/>
عارف بأن يفعل أن يكون إذا فعل أن يعترف، وذلك أن (٢١)
<lb/>
الكراهة حينئذ والبشاعة لا يدانيانه. وأما الاستدلال والتعرف
<lb/>
فهو أعجب (٢٢) وأجود. وما أصلح وأجود ما يروى، أعنى
<lb/>
ما كان فى الموضع المسمى اسقيلوفنطس من المرأة (٢٣) المسماة
<lb/>
ميرفا فيما كانت مستعدةً لقتل أحد بنيها، إلا أنها لم تقتله
<lb/>
لكن تعرفت فى (٢٣) الموضع المعروف بإبيغانيا أخت لأخيها،
<lb/>
وتعرف فى الموضع المسمى إيلى الابن أمه، (٢٥) وتعرفها عندما
<lb/>
كان يريد إسناداً وروايةً. فلهذا السبب عندما تفوهت
<lb/>
وتكلم (١٣٩ا) بها — أعنى بالمدائح — منذ قديم الدهر ليست
<lb/>
عند أجناس كثيرة، ويباحث عنها لا من الصناعة (٢) لكن
<lb/>
من أى حال كانت مما وجدوا. وأعدوها بالخرافات، فقد
<lb/>
يضطرون أن يتلقوا هذه فى (٣) مثل هذه التأثيرات والآلام
<lb/>
التى تعرض لها بحسب الخواص.
</p>
<p>
وأما فى قوام الأمور وكيف ينبغى أن يكون (٤) الذين
<lb/>

<pb n="89"/>

يركبون الخرافات فقد قيل قولاً كافياً،
</p></div1><div1 type="chapter" n="15"><p>
وأما فى العادات
<lb/>
فلنتكلم الآن. فنقول: إن العادات (٥) التى منها يتعرف الحق
<lb/>
ويستدل عليه أربع: الأول منها هو أن تكون العادات جياداً،
<lb/>
ويكون (٦) كل واحد منها إن كان قول الأمر الذى هو أعرف
<lb/>
قد يؤثر بالفعل الإرادى فى الاعتقاد — (٧) شيئاً ما — أن يكون
<lb/>
حال كل واحد من العادات هذه الحال. والخير والجيد إن
<lb/>
كان موجوداً فهو موجود (٨) خيراً فى كل جنس: وذاك أنه
<lb/>
هذا (٩) منهم رذل وهذا مزيف. والثانى ذاك الذى يصلح:
<lb/>
وذلك أن العادة التى هى للرجال قد توجد، (١٠) إلا أنها لا تصلح
<lb/>
للمرأة، ولا أيضاً أن ترى فيها ألبتة. والثالثة الشبيه: وذلك
<lb/>
أن الذى له هذه (١١) العادة غير ذلك الذى له عادة جيدة،
<lb/>
إذ كان قد يصلح أن يفعل كما تقدم فقيل. (١٢) وأما الرابعة
<lb/>
فذاك المتساوى: وذلك أنه إن كان إنسان مما يأتى بالتشبيه
<lb/>
والمحاكاة (١٣) 〈غير〉 مساو، ووضع مثل هذا الخلق كذلك
<lb/>
على جهة التساوى، فقد يجب أن يكون غير مساو.
</p>
<p>
(١٤) وأيضاً أما مثال رذيلة العادة فليس هو ضرورى،
<lb/>
وذلك كما كانت الرحمة لأورسطس (١٥) والحزن عليه. وما
<lb/>
كان غير لائق هو أنه ما كان يصلح ويطابق، مثل نوح أوديسوس
<lb/>

<pb n="91"/>

على (١٦) المعروفة بإسقلى البحرانية، ولا أيضاً النضنضة
<lb/>
وتلخيش المعروفة (١٧) بميلانا فى فأما الذى للأمتساو فكحال
<lb/>
إيفيغانيا فى دير المعروف ببنات آوى، وذلك (١٨) أنه
<lb/>
ما تشبهت تلك التى كانت تتضرع بتلك الأخيرة.
</p>
<p>
وقد يجب أن نطلب دائماً مجرى التشابه (١٩) كما
<lb/>
نطلب ذلك فى قوام الأمور أيضاً: إما ما هو على الحقيقة،
<lb/>
وإما ما هو ضرورى، وإما الشبيه. (٢٠) وعند هذه تكون
<lb/>
العادة ضروريةً أو شبيه. ومن البين أن أواخر الخرافات إنما (٢١)
<lb/>
ينبغى أن تعرض لها وتنوبها من العادة نفسها، وليس كالحال
<lb/>
فيما كان من الحيلة عند ميديا، (٢٢) وكما كان مما كان
<lb/>
إلى إيليس من انقلاب المراكب (لا للغرق). لكن إنما ينبغى
<lb/>
أن تستعمل نحو خارج (٢٣) القينة وآخرها الحيلة: إما بمقدار
<lb/>
ما احتملوا هؤلاء المذكورين، وإما بمبلغ ما لا يمكن
<lb/>
الإنسان (٢٤) أن يقف ويعرف، أو بمبلغ ما يحتاجون أخيراً
<lb/>

<pb n="93"/>

فى المقولة أو القول، وذلك أن كل شىء تسلم إلى الآلهة (١٣٩ب)
<lb/>
ترى وتبصر. فأما ما هو خارج عن النطق فلا ينبغى أن يكون
<lb/>
فى الأمور وإلا كان هذا المعنى (٢) خارجاً عن المدائح، بمنزلة
<lb/>
ما كان ما أتى به أوديفس من محاكاة سوفوقلس حريصاً.
</p>
<p>
(٣) والتشبيه والمحاكاة هى مدائح الأشياء التى هى فى غاية
<lb/>
الفضيلة، أو كما يجب أن يشبهوا المصورون (٤) الحذاق الجياد
<lb/>
وذلك أن هؤلاء بأجمعهم عندما يأتون بصورهم وخلقهم، من
<lb/>
حيث يشبهون، (٥) يأتون بالرسوم جياداً، كذلك الشاعر
<lb/>
أيضاً عندما يشبه الغضابى والكسالى يأتى (٦) هذه الأشياء الأخر
<lb/>
التى توجد لهم فى عاداتهم؛ فعلى هذا ينبغى للحذاق أن يأتوا
<lb/>
بمثال الصعوبة، (٧) بمنزلة ما أبان أوميروس من خير
<lb/>
أخيلوس. وهذه ينبغى أن تحفظ، ومع هذه أيضاً (٨)
<lb/>
الإحساسات التى تلزمهم فى صناعة الشعر من الاضطرار. وذلك
<lb/>
أنه كثيراً ما قد (٩) يكون فى هذه زلل وخطأ، وقد تكلم
<lb/>
فيها كلاماً كافياً فى الأقاويل التى أتى بها.
</p></div1><div1 type="chapter" n="16"><p>
وقد (١٠) تكلم أيضاً فى الاستدلال. وأما أنواع الاستدلالات
<lb/>
فمنها: أولاً، ذلك الذى هو بلا (١١) صناعة، وهو الذى
<lb/>
يستعمله كثيرون، بسبب الشك، بتوسط العلامات:
<lb/>
ما كان منها (١٢) متهيئةً فبمنزلة الحربة التى كان يتمسك بها
<lb/>

<pb n="95"/>

المعروفون بقاغانس، أو الكواكب بمنزلة (١٣) التى بثواسطس
<lb/>
الشبيهة بالسرطان، ومنها ما هى مقتناة بمنزلة الطوق فى العنق
<lb/>
والسيف باليد. وقد يمكن أن تستعمل هذه إما بالفاضلة (١٥)
<lb/>
منها وإما بالرذلة، بمنزلة ما عرف أودوسوس بالبثرة التى كانت
<lb/>
فى رجله من مربيته (١٦) على جهة [أخرى] ومما حرره على
<lb/>
جهة أخرى. وذلك أن منها: ما هو فى أمر التصديق (١٧)
<lb/>
أكثر فى باب الصناعة، وجميع هذه التى هى أمثالها. ومنها
<lb/>
ما توجد فيها الإدارة (١٨) والتقليب أكثر، مثل أن هذه
<lb/>
التى تكون بالتغسل أجود.
</p>
<p>
و الثوانى: التى عملها (١٩) الشاعر لهذا السبب بلا
<lb/>
صناعة، مثل جانب المعروفة بباغانيا، وهو (٢٠) الذى به
<lb/>
استدلت أباغانيا أنه أرسطس، وذلك أنه أما تلك فبالرسالة
<lb/>
إلى ذلك، (٢١) وأما هذا فيخبر بما يريده الشاعر لا الخرافة
<lb/>
وحكاية الحديث. ولهذا السبب (٢٢) صار هذا بالقرب من
<lb/>
الزلل الذى خبر به. وقد يوجد آخر يقتضب بحسب هذا الرأى،
<lb/>
(٢٣) وهذه فيما قاله سوفقلس من أنه سمع صوت ساعد ممتهن.
</p>
<p>
والثالث هو أن يكون (٢٤) ينال الإنسان أن يحس عندما
<lb/>
يرى: كالحال فيما كان بأهل ديقوغانس فى قبرس، فإنه (٢٥)
<lb/>
قال إنه لما رأى الكتابات بكى، وكذلك أمر أهل ألقينس من
<lb/>
القول، فإنه لما سمع العواد (١٤٠ا) وتذكر دمع، ومن هناك
<lb/>
عرف بعضهم بعضاً.
</p>

<pb n="97"/>

<p>
وأما الرابع فما يخطر بالفكر؛ بمنزلة: «أتى (٢) من
<lb/>
هو شبيه بالمكفنين لإنسان — ولم يأت أحد يشبه إلا أرسطس،
<lb/>
فهذا إذاً هو الذى (٣) أتى.» وأما السوفسطانى فعندما نظر فى
<lb/>
الأمور نظراً كثيراً قبل إيباغانيا على (٤) الحقيقة ظن
<lb/>
بأرسطس أنه هو نفسه فكر أن أخته ذبحت، وأنه عرض أنها
<lb/>
إنما كانت (٥) تضحى له. وقال أيضاً ثاأودقطس إنه عندما...
<lb/>
لسفينيدس من أنها عندما جاءت (٦) ونظرت إلى الموضع فكرت
<lb/>
فى باب القضاء وأخطر به ببالها أنه جميعهن بهذا (٧) قضى
<lb/>
عليهم أن يمتن، وذلك أنهم يخرجون بالأمر. وقد يوجد ضرب
<lb/>
آخر أيضاً مركب: (٨) المأخوذ من مغالطة القياس التى
<lb/>
لثاأطرن، بمنزلة ما فيما دون من أمر أودوسيا (٩) ذلك المبشر
<lb/>
الطاهر. وذلك أن من القوس زعم أنه ليس يمكن إنسان آخر؛
<lb/>
فقد قال (١٠) ذلك الشاعر، والخبر أيضاً الذى أتى فى ذلك
<lb/>
قد خبر فيه أمر القوس، ليعرف مالم ير. وأ (١١) ما القول
<lb/>
إنه بتوسط ذاك كانت تعرف، ففى هذا كانت المغالطة فى
<lb/>
القياس.
</p>
<p>
غير (١٢) أن الاستدلال الفاضل على كل شىء فهى المأخوذة
<lb/>
من الأمور الفعل الإرادى. وذلك (١٣) مثل هذا أرى سوفوقلس
<lb/>
فى أوديفس وفى إيباغانيا أيضاً، وذلك أنه قد كان يريد (١٤)
<lb/>
على الحقيقة أن يدون فى ذلك كلام. وذلك أن هذه الأمور هى
<lb/>

<pb n="99"/>

وحدها فقط بلا أشياء معمولة (١٥) وبلا أشياء فى العنق.
<lb/>
والثانى من القياس.
</p></div1><div1 type="chapter" n="17"><p>
وقد ينبغى أن تقوم الخرافات وتتمم بالمقولة، (١٦) من
<lb/>
قبل أن الأمور توضع أمام العينين جداً: وذلك أنه على هذه
<lb/>
الجهة عندما يرى الشاعر (١٧) على ما عند الأمور المعمولة
<lb/>
أنفسها، وعندما يصير هناك، يجد الشىء الأولى والأحرى (١٨)
<lb/>
والأجمل، ولا يذهب عليه ألبتة المضاد لهذه. ودليل هذا هو
<lb/>
ما تبكت به لقارقينس: (١٩) وذلك أن ذاك صعد فيما
<lb/>
يقال إلى ذاك كأنه صاعد من إيارن (أى من الهيكل) من
<lb/>
حيث (٢٠) لم يكن يرى، وكان يذهب على الناظر، ووقع فى
<lb/>
الخيمة وعندما تصعب السامعين فى هذا، (٢١) بمقدار ما كأنه
<lb/>
يمكن كان يفعل مع الأشكال على مجرى الإذعان والانقياد.
<lb/>
فالذين هم فى (٢٢) الآلام هم فى طبيعة واحدة بعينها، وإن
<lb/>
كان الذى فى الهزايز يتعذب ويتقلب، (٢٣) وكان الذى
<lb/>
يتسخط بالحق يتصعب. ولذلك فإن صناعة الشعر هى للماهر
<lb/>
أكثر منها (٢٤) للذين هم تائهين العقول، ذلك أن هؤلاء
<lb/>
منهم من هو بسيط محسن، وأعنى فى الأقاويل (١٤٠ب)
<lb/>
والخرافات التى عملت. وقد يجب عليه هو أيضاً أن يكون عندما
<lb/>
يعمل أن يضعها على طريق (٢) الكلية، ومن بعد ذلك أن يتخذ
<lb/>
يدخل شىء وأن يركب. وأعنى بقولى أن يكون معنى «الكل» (٣)
<lb/>

<pb n="101"/>

هذا النحو كالحال فى أمر إيباغانيا: عندما نحرت صبية
<lb/>
ما وأخفيت لكيما لا تظهر قامت (٤) بين المنحورين، ووضعت
<lb/>
فى بلد آخر فوق القادم، قد كانت السنة جرت فى ذلك (٥) البلد
<lb/>
أن تضحى لله ضحايا، واقتنت هذا الفوز. وفى زمان ما بالآخرة
<lb/>
عرض أن قرب أخوها (٦) وجاء — من قبل أن الوالى أخطأ،
<lb/>
من قبل أن العلة هنالك خارج عن معنى الكل — وفى البلد [و]
<lb/>
أيضاً (٧) الذى عملت فيه هذه. فمإذا غير الخرافة مما يخبر
<lb/>
به زعم فعل الآن؟ إذ قد جاءت ولما (٨) أخذ وقدم لينحر
<lb/>
يعرف أخته. فإن على ما يعمل أوريفدس القينة على مذهب
<lb/>
الحق أعواج (٩) كثيرة. فلأنه قال إنه ليس أخته إذاً كان
<lb/>
يجب أن تنحر لكن هو أيضاً قد كان يجب أن يمتثل فيه (١٠)
<lb/>
ذلك، ومن ههنا يكون الخلاص. ومن ذلك تدخل أسماء قد
<lb/>
وضعت وفرغ من وضعها، وتكون الأسماء (١١) المداخلة
<lb/>
مناسبة، بمنزلة ما لأورسطس وهو الذى تدبيره كان الخلاص
<lb/>
بالتطهير. إلا فى القينات: (١٢) الدخيلة هى معتدلة، وأما
<lb/>
صنعة الأنواع فى هذه فتطول. وذلك أن لأودوسيا فالقول (١٣)
<lb/>
ليس هو بالطويل: فإنه عندما شخص إنسان وغاب سنين
<lb/>
كثيرة قد ينعاق عن فوسيدين، (١٤) وقد كان وحيد، وأيضاً
<lb/>
فإن حال من كانت حال أنه الأمر معها أن باد جميع أملاكه (١٥)
<lb/>
فى الخطاب والأملات، وأن يمكرون به ويخونونه؛ وأما هو
<lb/>

<pb n="103"/>

فبلغ بعد أن تاه تيهاً كثيراً، (١٦) ولما تعرف أناس ما أما هو فشقا
<lb/>
شقياً عظيماً ونجا وتخلص، وأما أعداؤه فأبادهم. فهذه (١٧)
<lb/>
هى خاصية هذا، وأما الأشياء الأخر فهى دخيلة.
</p></div1><div1 type="chapter" n="18"><p>
وكل مديح فشىء منها حل وشىء ما رباط. (١٨) أما
<lb/>
أشياء التى من خارج والأفراد من داخل فى بعض الأوقات
<lb/>
فالرباطات، التى من الابتداء (١٩) إلى هذا الجزء، وهى تلك
<lb/>
التى هى الغاية، ومنها يكون العبور إما بالنجاح والفلاح وإما
<lb/>
بألا (٢٠) نجاح ولا فلاح. وأما الانحلال فهو كان من أول
<lb/>
العبور إلى آخره. كحال رباط ثاوداقطس (٢١) فى أوغى:
<lb/>
أما الارتباط فالتى تقدمت فكتبت، وأخذ الطفل، وأيضاً
<lb/>
فالتى عليها؛ وأما (٢٢) الانحلال فذاك الذى هو من أوغى
<lb/>
إلى الموت وإلى الانقضاء.
</p>
<p>
وأنواع المدائح أربعة أنواع — (٢٣) وهذا كله قيل إنه
<lb/>
أجزاء أيضاً: فأحدها مقرن مؤلف، والأجزاء الإدارة والتقليب
<lb/>
الذى فى (٢٤) الكل، والاستدلال. والأخر هى انفعالية، بمنزلة
<lb/>
أفثوطيدس وفيلوس أيضاً. (١٤١أ) والرابع فأمور فرقيداس
<lb/>
وأفروميثوس وما قيل لهما، وهو أن التى فى الجحيم (٢) هى ممتحنة
<lb/>
مجربة فى كل شىء، وإن لم يكن هكذا فهى لا محالة فى أشياء
<lb/>
عظام وكثيرة.
</p>
<p>
وإنهم (٣) يتهمون ويغشمون الشعراء على جهة أخرى كما
<lb/>
الآن؛ وذلك أنه لما كان فى كل جزء وحيد (٤) شعراء جياد
<lb/>
حذاق، هم يؤهلون كل إنسان لخيره الخاص، وقد ينبغى
<lb/>

<pb n="105"/>

ألا يكون هم يؤهلون كل إنسان (٥) للخير الخاص به. وقد
<lb/>
كان يجب ألا يكون لا مديح «آخر» ولا «هذا» أن يقال
<lb/>
للخرافة، و«هذا» إذا كان موجوداً (٦) تأليفه وحله هما
<lb/>
بأعيانهما. وكثيرين عندما ألفوا وأقرنوا يحلون حلاً
<lb/>
حسناً، وأما (٧) على جهة ردية إن أمسكا كليهما بالتبديل.
</p>
<p>
وقد يجب أن يتذكر مما قد قيل مرات كثيرةً، ولا يفعل (٨)
<lb/>
تركيب المديح المسمى إفوفيوإيقون، وأعنى بإيفوفيايقون
<lb/>
الوزن الكثير الخرافات. (٩) مثل أن يعمل إنسان الخرافة التى
<lb/>
من إيليادا كلها، وذلك أن الأجزاء هنالك تأخذ (١٠) بسبب
<lb/>
الطول العظم اللائق والأولى، وأما فى القينات فيكون النظر
<lb/>
خارج عن الشىء (١١) كثيراً. والدليل هو هذا: وهو أن بمبلغ
<lb/>
الإبادة التى لإيليون عملوها بجملتها — لا بالأجزاء كما (١٢)
<lb/>
عمل أوريفيدس «نياوبى» وليس كما عمل إسكيونوس —
<lb/>
من أنهم إما أن يقعون وإما أن يجاهدون (١٣) جهاداً رديئاً،
<lb/>
من قبل أن هذا من الخيرات وقع فى الإدارات. وفى الأمور
<lb/>
البسيطة يستدلون (١٤) ويتعرفون حقيقة هذه التى يريدوا
<lb/>
ويحبون على طريق الرمز، من قبل أن هذا هو مديحى ومن (١٥)
<lb/>
شأن محبة الإنسان. وهذا موجود متى انخدع حكيم بمنزلة
<lb/>
سيوسيفوس مع الرذيلة، (١٦) وغلب الشجاع من الجائر. وهذه
<lb/>

<pb n="107"/>

هى بالحقيقة أيضاً، كما يقول فى الخير أيضاً بالحقيقة. (١٧)
<lb/>
وقد تكون كثيرة خارجة عن الحق، وللصف الذى فى الجحيم من
<lb/>
هؤلاء المنافقين. ويكون (١٨) جزء للقول، وأن يجاهده معاً،
<lb/>
لا على أنه مع أوريفيدس، لكن كما يحارب مع سوفوقلس (١٩)
<lb/>
وكثير من التى تتغنى ليس فيها شىء آخر أكثر من الخرافة
<lb/>
 أو من المدح. ولذلك إنما تغنى (٢٠) الدخيلة، وأول من بدأ
<lb/>
بذلك أغائن الشاعر، على 〈أنه〉 لا فرق بين أن يتغنى
<lb/>
بالدخيلات وبين أن (٢١) يؤلف قول من أخرى إلى أخرى.
</p></div1><div1 type="chapter" n="19"><p>
أما فى الأنواع الأخر فقد قلنا، فينبغى الآن أن نتكلم (٢٢)
<lb/>
فى المقولة وفى الضمير والذهن. وقد وضعت الأشياء التى هى
<lb/>
نحو الذهن والضمير فى (٢٣) كتاب البلاغة. وذلك أن هذا
<lb/>
هو من مثال تلك الصناعة ومما يخصها. والأشياء التى فى (٢٤)
<lb/>
الذهن قد يجب أن ترتب وتعد تحت القول. وأجزاء هذه هى: :
<lb/>
أن يبين، وأن يستعد للألم، بمنزلة (٢٥) الحزن أو الخوف
<lb/>
أو الحرد أو أشباه هذه، وأيضاً الكبر والصغر. وظاهر أن
<lb/>
فى (١٤١ب) الأمور أيضاً من هذه الصور والخلق ينبغى أن
<lb/>
يستعمل، متى كان إما الأحزان وإما الصعاب (٢) وإما العظائم؛
<lb/>
تستعد التى هى حقائق. غير أن مقدار الفرق فى هذا هو أن
<lb/>
منها (٣) يرى دائما بلا تعليم، ومنها ما يعدها الذى يتكلم،
<lb/>
والقائل، وهى خارج عن القول. وإلا (٤) فما فعل ذلك الذى
<lb/>

<pb n="109"/>

إما أن يقول وإما أن تبين فيه اللذات وليس بسبب القول؟ (٥)
<lb/>
ونوع النظر للتى هى نحو المقولة هو — نوعاً واحداً مثلاً —
<lb/>
أشكال المقولة: وهذه ترى (٦) للأخذ بالوجوه والذى له مثل
<lb/>
〈هذا〉: أعنى البناء وصناعة القيام عليه، بمنزلة ما الأمر
<lb/>
وما (٧) الصلاة أو حديث أو حرض أو سؤال أو جواب، وإن
<lb/>
كان شىء آخر مما هو نظير لهذه. (٨) وذلك أنه لا شىء آخر
<lb/>
خارج عن علم هذه ولا علم، مما هو تهجين يؤتى به فى صناعة (٩)
<lb/>
الشعر، يستحق الحرص والعناية. وإلا فماذا للإنسان أن
<lb/>
يتوهم أنه وقع الزلل فى التى كان فروطاغورس يهجن بها، من
<lb/>
أنه كان يأمر [يظن] عندما كان يظن أن يصلى، (١١)
<lb/>
ويقول: «خبرى أيها الإلهة على السخطة والحرد»؟ وذلك
<lb/>
أنه زعم أن معنى أنه أمر بأن يفعل (١٢) شىء أو لا يفعل هو
<lb/>
أمر. ولذلك ليخلى ذلك لصناعة 〈أخرى〉 لا على أنه من شأن
<lb/>
صناعة (١٣) الشعر.
</p></div1><div1 type="chapter" n="20"><p>
ونقول فى عماد المقولة بأسرها. وأجزاء الأسطقسات هى
<lb/>
هذه: الاقتضاب — (١٤) الرباط — الفاصلة — الاسم — الكلمة —
<lb/>
التصريف — القول:
</p>
<p>
فأما الأسطقس فهو غير (١٥) مقسوم، وليس كله
<lb/>
 لكن ما كان منه من شأن الصوت المركب أن يتركب ويكون (١٦)
<lb/>

<pb n="111"/>

 منه: وذلك أن أصوات البهائم هى غير مفصلة، وليس ولا واحد
<lb/>
منها صوت مركب، (١٧) وليس ولا واحد من أجزاء الأصوات
<lb/>
ما أقول إنه الأسطقسات. وأما هذا الصوت (١٨) المركب
<lb/>
فأجزاؤه جزآن: أعنى المصوت ولا مصوت ونصف المصوت (١٩)
<lb/>
غير أن المصوت الذى يكون من غير القرع الكائن عند الشفتين
<lb/>
أو الأسنان هو صوت (٢٠) غير مفصل، وأما نصف المصوت
<lb/>
الذى يكون مع القرع فليس له على انفرداه صوت (٢١)
<lb/>
 مسموع إذا ما حرك: الـ«ـس» والـ«ـر» وأما لا مصوت
<lb/>
فهو الذى مع القرع؛ أما على (٢٢) انفراده فليس له
<lb/>
ولا صوت واحد مركب مسموع، وأما مع التى لها
<lb/>
صوت مركب (٢٣) قد يكون مسموعاً: بمنزلة الـ«ـج»
<lb/>
والـ«ـد»، وهو بعينه مختلف بشكل الأفواه والمواضع،
<lb/>
وبالاتصال (٢٤) والمرسل، بالطول والانقباض، وأيضاً
<lb/>
بالحدة والصلابة، وبالتى هى موضوعة فى وسط (١٤٢أ) كل
<lb/>
واحد واحد فى جميع الأوزان وينبغى أن تدانيها.
</p>
<p>
وأما الاقتضاب صوت مركب 〈غير〉 مدلول، مركب (٢)
<lb/>
من أسطقس مصوت ولا مصوت. وذلك أن الـ«ـج» والـ«ـر»
<lb/>
بلا «أ» ليسا اقتضاب، (٣) إذا كان إنما يكون
<lb/>
اقتضاب مع «أ» لكن الـ«ـج» والـ«ـر» و«أ» هى اقتضاب؛
<lb/>
إلا أنه ينبغى أن ننظر فى اختلاف (٤) هذه، أعنى هذه الوزنية.
<lb/>

<pb n="113"/>

وأما الرباط فهو صوت مركب غير مدلول، بمنزلة «أما»
<lb/>
و«أليس»، (٥) وذلك أن ما يسمع منها هو غير مدلول
<lb/>
مركب [آ] من أصوات كثيرة، وهى دالة على صوت (٦)
<lb/>
(لفظة) واحد مركب غير مدلول.
</p>
<p>
وأما الفاصلة فهى صوت مركب غير مدلول، (٧) وإما
<lb/>
لابتداء القول وإما لآخره، أو حد دال، بمنزلة «فإما»
<lb/>
أو «من أجل» أو «إلا». ويقال: صوت (٨) مركب غير
<lb/>
مدلول، الذى لا يمنع ولا يفعل الصوت والواحد المدلول، الذى
<lb/>
من شأنه أن يركب (٩) من أصوات كثيرة، وعلى الرؤوس
<lb/>
وعلى الوسط.
</p>
<p>
وأما الاسم فهو لفظة أو صوت مركب، (١٠) دالة أو دال،
<lb/>
خلو من الزمان، جزء من أجزئه لا يدل على انفراده. وليس
<lb/>
تستعمل الأسماء المركبة على أن جزءاً (١١) من أجزائها يدل
<lb/>
على انفراده، وذلك أن «دورس» من «ثاودورس» ليس
<lb/>
يدل على شىء.
</p>
<p>
وأما الكلمة فهى صوت (١٢) دال أو لفظة دالة تدل مع
<lb/>
ما تدل عليه على الزمان، جزء من أجزائه لا يدل على انفراده
<lb/>
كما لا يدل (١٣) جزء من أجزاء الأسماء على انفراده، ذلك أن
<lb/>
قولنا «إنسان» و«أبيض» ليس يدلان على الزمان، وأما (١٤)
<lb/>
قولنا «يمشى» أو «مشى» فقد يدلان على الزمان: أما ذاك
<lb/>
فعلى الزمان الحاضر، وأما هذا فعلى الزمان الماضى.
</p>

<pb n="115"/>

<p>
(١٥) وأما التصريف فهو للاسم أو للقول: أما ذاك على
<lb/>
أن «لهذا» «وهذا» وما أشبه ذلك، بعضه يدل (١٦) على واحد
<lb/>
أو على كثير، بمنزلة «الناس» أو «الإنسان». وأما ذاك فعلى
<lb/>
هذه التى هى فى الأقاويل، (١٧) بمنزلة ما فى السؤال وفى
<lb/>
الأمر، وذلك أن قولنا «مشى» أو «يمشى» — إذا دللنا
<lb/>
به على الزمان (١٨) المستقبل — هما تصاريف الكلمة، وهذه
<lb/>
هى أنواعها أيضاً.
</p>
<p>
والقول هو لفظ دال أو صوت (١٩) دال، مركب،
<lb/>
الواحد من أجزائه يدل على انفراده. وليس كل قول مركب
<lb/>
من الكلمة، بمنزلة «حد (٢٠) الإنسان» لكن قد يمكن
<lb/>
أن يكون القول من 〈غير〉 كلم. جزء من القول الدال على
<lb/>
ما هو الشىء بمنزلة أن يكون له، (٢١) بمنزلة قولنا «قاللناس»
<lb/>
فى قولنا «قال لناس يمشى». والقول يكون واحداً على ضربين:
<lb/>
وذلك (٢٢) أنه إما أن يكون القول واحداً بأن يدل على واحد،
<lb/>
وإما أن يكون واحداً برباطات كثيرة، بمنزلة (٢٣) قولنا
<lb/>
إن سفر [أو] أوميروس — هو المعروف بإيلياس — هو واحد، وذلك
<lb/>
أن هذا هو واحد برباط؛ (١٤٢ب) وأما قولنا «إنسان
<lb/>
يمشى» فهو واحد من قبل أنه يدل على واحد.
</p></div1><div1 type="chapter" n="21"><p>
وأنواع الاسم هما نوعان: (٢) أحدهما الاسم البسيط،
<lb/>
وأعنى البسيط ما ليس هو مركب من أجزاء تدل، بمنزلة
<lb/>
قولنا «الأرض»، والآخر (٣) المضاعف، وهذا منه ما هو
<lb/>
مركب من الدالة وغير دال، [عند] غير أنه ليس من
<lb/>

<pb n="117"/>

حيث (٤) هو دال بالأسم؛ ومنه ما هو مركب من الدالة، من
<lb/>
قبل أن الاسم قد يكون ذو ثرثة الأضعاف (٥) وكثير الأضعاف،
<lb/>
بمنزلة كثير من ماساليوطا: «إرماقايقون كسانثوس»
<lb/>
المتضرع إلى (٦) رب السموات.
</p>
<p>
وكل اسم هو إما حقيقى، وإما لسان، وإما متأدى، وإما
<lb/>
زينة، وإما (٧) معمول، أو ممدود، أو مفارق، أو متغير:
<lb/>
وأعنى بالحقيقى الذى يستعمله كل إنسان. وأعنى (٨) باللسان
<lb/>
على أنه لقوم أخر — حتى يكون معلوم: اللسان والحقيقى هما فى
<lb/>
قوتهما شىء واحد (٩) بعينه، إلا أن ذلك لقوم بأعيانها. وذلك
<lb/>
أن «سغونن» أما الأهل قبرس فحقيقى، وأما (١٠) لنا نحن
<lb/>
فلسان، وأما «دورو» فهو لنا حقيقى وأما الأهل 〈قبرس〉
<lb/>
فلسان.
</p>
<p>
وتأدى الاسم هو تأدية (١١) اسم غريب إما من الجنس
<lb/>
〈على النوع، وإما من النوع〉 على جنس ما بزيادة، وإما من
<lb/>
النوع بالزيادة التى بحسب تشكل الذى (١٢) نقوله [من
<lb/>
الجنس]. أما 〈من〉 الجنس على النوع بمنزلة القول «بأن
<lb/>
القوة التى لى فهى هذه»؛ على ... وأما (١٣) من النوع على
<lb/>
الجنس مثل القول «إن أودسوس كان اصطنع ربوات
<lb/>
خيرات، وذلك (١٤) أن قوله «ربوة» استعمله بدل
<lb/>

<pb n="119"/>

الكثيرة. وأما من النوع على 〈النوع〉 فبمنزلة قوله أن «انتزع
<lb/>
نفسه (١٥) بالنحاس عندما قطع مرته بنحاس حاد، وذلك
<lb/>
أن قولنا «قطع» ههنا استعمله ووضعه (١٦) بدل من قولنا
<lb/>
«قتل» وذلك أن كلا القولين موضوعين على الموت....
<lb/>
وحال الثانى عند الأول (١٧) حال مستقيمة، وكذلك الرابع
<lb/>
عند الثالث. وذلك أنه يقول بدل للثالث الرابع. أكثر من
<lb/>
بدل الثانى (١٨). وبعض الناس زادوا بدل القول بأن يقول قولهم
<lb/>
بحد ثبت وجوده. وأعنى بذلك أن حال الجام (١٩) عند ديونوسس
<lb/>
تشبة بحال الترس عند آرس؛ وذلك أنه يسمى جام ديونوسس ترس
<lb/>
ديونوسس (٢٠) ويسمى الترس جام آرس. كحسب الشيخوخة
<lb/>
بعشية العمر والحياة، فتسمى العشية شيخوخة النهار،
<lb/>
كما (٢١) يسمى أنفادقلس الشيخوخة أيضاً عشية الحياة أو
<lb/>
غروب العمر. وفى هذه ليس اسم موضوع (٢٢) لهذه التى
<lb/>
بالتسقيم. إلا أنه لا شىء يقال بالأقل على مثال واحد. مثل
<lb/>
ذلك أن الثمرات (٢٣) تخلى، وأما النار فغغرها من الشمس
<lb/>
بلا تسمية، إلا أن حال هذه عند الشمس شبيه بحال الزرعة
<lb/>
(١٤٣أ) عند [غير] الثمرة، ولذلك قيل أيضاً «إن الصاما — بعثت
<lb/>
(حلت) من الإله. ولنا أن نستعمل جهة (٢) هذه التأدية على
<lb/>

<pb n="121"/>

جهة أخرى، وهى أنه إذا ما لقب الغريب أن يجعل أفوفاسالا عما
<lb/>
له، مثل أن يقول إنسان: «الترس لا أنها لآرس لكن للخمر.»
</p>
<p>
والاسم المعمول هو الاسم يضعه الشاعر من غير (٤) أن
<lb/>
يسميه صنف من الناس 〈بالكلية〉. وقد يظن أن بعض
<lb/>
الأسماء هذه حالها فى كونها بمنزلة (٥) تلقيبه للقرون النابتة،
<lb/>
وتلقيبه للكاهن «الذابح».
</p>
<p>
والاسم الممدود والمفارق: أما ذاك فهو الذى (٦) يستعمل
<lb/>
الأسطقسات المصوتة، وهو الذى هو طويل، أو بالمقتضب
<lb/>
الدخيل. وأما (٧) ذلك فمعتدل منفصل ممدود، بمنزلة ما
<lb/>
نأخذ بدل حرف طويل حرفاً قصيراً. وأما المختلف (٨) فهو
<lb/>
متى كان الذى يسمى يترك بعضه ويصنع، بمنزلة ما قوله:
<lb/>
«إنه ضربه على ثديه الميمنى» بدل (٩) قوله: «ثديه اليمنى».
</p>
<p>
والأسماء نفسها بعضها [و] مذكرة وبعضها مؤنثة وبعضها
<lb/>
متوسطة (١٠) بين المذكر والمؤنث. والمذكر منها يتم بالـ«ـنو»
<lb/>
والـ«ـرو» وبالوضع بحسب اليونانى، ومبلغ (١١) ما يركب
<lb/>
من هذه وهى «كسى» و«فسى». والمؤنثة هى بمقدار
<lb/>
ما يتم من أحرف مصوتة (١٢) بالأحرف الطوال، أعنى ب
<lb/>
«إيطا» و«أو»، 〈و〉الأخر الممدودة وهى «الفاء»
<lb/>
و«يوطا» (و«ى») حتى تعرض المذكرة (١٣) والمؤنثة بكثرة
<lb/>
متساوية، من قبل أن «كسى» و«فسى» هما مركبان.
<lb/>
وليس اسم يفنى وينقضى (١٤) بحرف ساكن ولا بالمصوت
<lb/>

<pb n="123"/>

المقصور. وأما باليوطا فثلاثة فقط: بمنزلة «مالى»
<lb/>
و«قومى» و«فافارى» (١٥) وأما بواو فخمسة، وهى
<lb/>
«دورو» — «فوو» — «نافو» — «غونو» — «أسطو».
<lb/>
وأما الأسماء التى فى الوسط (١٦) فتتم «بنو» والوضع، بمنزلة
<lb/>
ما أن «دندرن» بالـ«ـنو»، وأما «فاثوس» بـ«ـسيغما».
</p></div1><div1 type="chapter" n="22"><p>
وأما فضيلة (١٧) المقولة فهى أن تكون مشهورة ناقصة.
<lb/>
إلا أن [أن] المشهورة فهى التى تستعد وتهيأ من (١٨) أسماء حقيقية
<lb/>
ويخبر بها من هذه. والمثال على ذلك بمنزلة شعر قلاوفون
<lb/>
وشعر استانلس. (١٩) وأما العفيفة والمختلفة: فمن قبل أن
<lb/>
يقال المسكين هى مختلفة، وتستعمل أشياء غريبةً (٢٠)
<lb/>
وعظيمة. وأعنى بالغربة: اللسان، والنقلة، والتأدى
<lb/>
من خير إلى خير، والامتداد من الصغاير (٢١) إلى العظايم،
<lb/>
وكل ما هو من الحقيقى. إلا أن يكون الإنسان يجعل جميع
<lb/>
هذه التى حالها هذه (٢٢) الحال، أن يكون تركيبه بهذه الحال
<lb/>
إما ألغاز وأمثال وإما مثيل بربويا. وإن كان من الانتقال
<lb/>
والتأدية (١٤٣ب) فالرموز والألغاز والأمثال، وإن كان من اللسان
<lb/>
فمثيل بربريا. وصورة (٢) الرمز فهو أن يقال إن التى هى
<lb/>
موجودة لا يمكن أن يوصلها؛ وأما بحسب الأسماء الأخر (٣)
<lb/>

<pb n="125"/>

فلا يمكن أن يفعل هذا، وأما بحسب التأدية والانتقال فقد
<lb/>
يمكن، مثل: «إنه ألصق (٤) إلصاقاً ظاهراً النحاس بالنار
<lb/>
والنحاس نفسه بالرجل». وأمثال هذه هى من اللسان. (٥)
<lb/>
وأما مثيل بربريا إن كانت هذه تمتزج. وأما ألا يعمل
<lb/>
اسم ناقص ولا أيضاً مسكين (٦) فذلك بمنزلة اللسان والتأدية
<lb/>
والانتقال والزينة وهذه الأشياء الأخر التى وضعت. (٧) وليس
<lb/>
إنما ينظم فى اتضاح المقولة جزءاً يسيراً هذه الأشياء: وهى
<lb/>
هل اسم ما يكون (٨) بالنقصانات والتقطيعات وتبديلات
<lb/>
الأسماء. وأما من حيث هى حاله حال (٩) مختلفة أو بأن
<lb/>
يكون حقيقى خارج عما جرت به العادة فيلزمه ألا يعمل
<lb/>
ناقص؛ وأما (١٠) فمن حيث أنه مشارك للمعتاد فيكون مشهوراً.
<lb/>
حتى يلزم أن ما يجرى من الهجاء والثلب (١١) [من الجرى]
<lb/>
على هذا الضرب من الجدل ليس يجرى على الاستقامة، وعند
<lb/>
〈ما〉 يهزؤون بالشاعر (١٢) بمنزلة أوقليدس ذلك الأول على
<lb/>
أنه قد كان يسهل عليه أن يفعل 〈أن〉 أعطى إنسان (١٣)
<lb/>
هكذا: كان يمد ما كان [يجد] يحب ويريد مده وكان
<lb/>
يقصر حيث يريد، (١٤) وأن يعمل الشعر المسمى أيا نبوا بهذا
<lb/>
اللفظ. وهو قوله الذى زعم فيه: «إننى رأيت (١٥) ماراثون
<lb/>
من حيث يمشى بالنعمة»، ولا أيضاً: «... ... ...».
<lb/>
أما أن يرى كيف كان (١٦) يستعمل هذا الضرب، فهو مما
<lb/>
يضحك منه، وأما المقدار والوزن فهما أمر عام لجميع الأجزاء (١٧)
<lb/>
وذلك أنه عندما كان يستعمل التأديات والانتقال والألسن
<lb/>

<pb n="127"/>

وأنواع 〈الأخر〉 على ما يليق، (١٨) وفى باب التعزم فى الأشياء
<lb/>
هى ضحكة، قد كان يفعل هذا الفعل بعينه. وأما (١٩) ما هو
<lb/>
موافق لمقدار كل ما كانت تكون مختلفة فهذه ترى 〈فى〉
<lb/>
إفى، من حيث توضع الأسماء (٢٠) بالوزن والمقدار والتأديات
<lb/>
وبأنواع أخر، فإنه إن غير الأسماء الحقيقية وقف على أن
<lb/>
ما (٢١) قلناه من ذلك حق؛ مثل أن أوريفيدس وإسخولس
<lb/>
عندما عملا الشعر المسمى أيانبوس (٢٢) فعلا هذا الفعل نفسه،
<lb/>
إلا أنه، إذا ما نقل بدل الحقيقى من قبل أنه قد اعتيد (١١٤أ)
<lb/>
فى اللسان، أما ذاك فيرى جيد شريف وأما هذا فيرى مهين.
<lb/>
وإسخولس عمل شعر فى فيلوقطيطس (٢) قال فيه: «إن السباع
<lb/>
أكلت لحومى ومششت رجلى»، فإن فى هذا الكلام استعمل
<lb/>
ووضع (٣) قوله «مششت» بدلاً من قوله 〈...〉 «فأما
<lb/>
الآن أنا من حيث على جهة الصغر والصغيرة بلا أن يصح» — (٤)
<lb/>
يقول إنسان من حيث يغير بذلك الحقيقة: وأما الآن فلى
<lb/>
أنا من حيث كنت صغيراً ونسمى (٥) الضعيف والذى بلا منظر».
<lb/>
〈و〉هذا الكلام: «ووضع المجلس دائما قاليون».
<lb/>
وقوله: «إنه وضع (٦) بيدى أنا الشقى مائدة صغيرة»؛ من
<lb/>
حيث استعمل قوله أن «أنبأ اليونانيين مائدة صغيرة» (٧)
<lb/>
«صغير» بدل من: «اليونانيين يسمون مائدة صغيرة». وأيضاً
<lb/>

<pb n="129"/>

كان يسمى «المفسرين الحقيقين» (٨) ذوى المديح من حيث
<lb/>
كان يسبهم. وزعم أنهم كذلك لأنهم يستعملون أشياء [لا]
<lb/>
لم يقولها (٩) قط 〈أحد〉 من الجدليين فى الجدل، بمنزلة:
<lb/>
«ما فى المحلات الذى من النحو» لا «من المحلات». وبمنزلة (١٠)
<lb/>
القول القائل: «إن منك أنت أنا أيضاً قد كنت شىء ما»،
<lb/>
وبمنزلة القول القائل إن (١١) «أخيلوس هو من أجل» لا:
<lb/>
«هو من أجل أخيلوس»؛ وأشياء كثيرة من أمثال هذه كم
<lb/>
كانت. (١٢) وذلك أنه من قبل أن هذه الأشياء فهى من
<lb/>
الحقيقى — لذلك ما عمل تركيب ليس حاله فى (١٣) اللفظ
<lb/>
بدون ما هذه حاله؛ وأما ذاك فما كان يعرف عن هذه شيئاً.
</p>
<p>
فأما (١٤) الكبير فهو أن يستعمل كل واحد واحد من هذه
<lb/>
التى وصفت على مجرى الأليق والأشبه، وأن (١٥) تستعمل
<lb/>
أسماء مضعفة والألسن. وأن يكون مما يتأدى هو عظيم كبير، (١٦)
<lb/>
غير أن هذا ليس يؤخذ من آخر، من قبل أنه دليل على
<lb/>
الحذق والمهارة، وذلك (١٧) أنه أن يكون التأدى تأدياً حسناً
<lb/>
إلى ما هو شبيه هو أن يعلم علماً حسناً.
</p>
<p>
والأسماء (١٨) أنفسها منها مركبة وهذه تصلح لوزن الشعر
<lb/>
المسمى دياثورانبو — وأما الألسن فتصلح (١٩) للأوزان المعروفة
<lb/>
بايروإيقو (هو النشيد) — وأما التى تتأدى فتصلح لأوزان
<lb/>
الشعر المعروف (٢٠) بأيانبو، وهى أليق وأصلح فى إيروايقو
<lb/>
(هو النشيد) من جميع ما وصف. وأما فى أيانبو (٢١) فمن
<lb/>
قبل أنها تتشبه باللفظ [و] هذه الأسماء تصلح وتليق
<lb/>

<pb n="131"/>

بمقدار ما يستعمل بها (٢٢) الإنسان على طريق 〈...〉: وهذه
<lb/>
هى: الحقيقى — المتأدى — والمسمى بالسريانية صفتانيا مأخوذ
<lb/>
من (٢٢٤ب) الإتمام والعناية.
</p>
<p>
أما فى صناعة المديح والتشبيه وحكاية الحديث ففيما (٢)
<lb/>
قلناه من ذلك كفاية.
</p></div1><div1 type="chapter" n="23"><p>
وأما الاقتصاصى والوزن المحاكى فقد
<lb/>
ينبغى أن يخبر عنها بالخرافات (٣) وحكاية الحديث على
<lb/>
ما فى المديحات، وأن تقوم المتقينين والقينات نحو العمل
<lb/>
الواحد متكامل (٤) بأسره، وهو الذى له أول ووسط وآخر،
<lb/>
وهو الذى كما الحيوان العامل للذة خاصية؛ ومن حيث لا (٥)
<lb/>
تدخل فى هذه التركيبات اقتصاصات تشبه، وهى التى قد
<lb/>
يضطر إليها أن الاستدلال ليس إنما (٦) هو لعمل واحد لكن
<lb/>
لزمان واحد، بمبلغ ما يعرض فى هذا نحو عمل واحد أو
<lb/>
كثير، وكيف كل واحد (٧) واحد منها على ما لها انضافت إلى
<lb/>
قرينها؛ كما كانت للأزمنة أنفسها أما فى سالامانا (٨) فحروب
<lb/>
المراكب وفى سيقيليا حرب القركدونيا، فإن كلا هذين ليسا
<lb/>
شىء أحد غير أنها (٩) تنتهى إلى انقضاء واحد واحد. وكذلك
<lb/>
فى الأزمنة التى كانت [بعد] فى وقت بعد وقت (١٠) يكون
<lb/>
واحد منها الذى لا يكون له شىء أحد هو آخر وانقضاء،
<lb/>
وكثير من الشعراء قد يفعلون (١١) هذا قريباً. ولذلك كما
<lb/>
قلنا وفرغنا من القول قبل: فليرى أوميروس فى هذا
<lb/>

<pb n="133"/>

(١٢) ذو سنة وناموس (ومن هذا الوجه أيضاً يرى أوميروس أنه
<lb/>
متبع للناموس (١٣) وأنه لازم للصواب والاستقامة) أكثر من
<lb/>
هؤلاء الأخر. فهو الذى عمل الحرب، وقد كان له أول (١٤)
<lb/>
وآخر، من حيث 〈لم〉 ير أن يأتى به بأسره، هذا على أنه
<lb/>
قد كان عظيم جداً ولم يكن يسهل (١٥) رؤيته، ولا أيضاً كان
<lb/>
مزمع أن يبين فى خرافته بهذه الحال، من قبل أنها [قد كانت]
<lb/>
عندما كانت تتركب وتقترن قد كانت تصغر فى عظمها،
<lb/>
والآن فى هذه المداخل التى (١٧) تقتضب جزءاً ما، وهو ما
<lb/>
[الذى] يفصل الإنشاد. وأما هؤلاء الأخر فيقتصوا بحسب (١٨)
<lb/>
واحد واحد فى واحد واحد من الزمان خرافات كثيرة الأجزاء،
<lb/>
بمنزلة ذلك الذى عمل (١٩) هذه التى هى معروفة بقوفرانيا
<lb/>
وجعل الإليادا صغيرة. ولذلك عمل إليادا وأودوسيا (٢٠)
<lb/>
كلتيهما مديحا واحداً أو بعد كد اثنتين، وأما 〈من هذه〉
<lb/>
المعروفة بقوفرانيا فكثيرة، وإلى (٢١) الإليادا الصغيرة فثمانية
<lb/>
وأكثر: التى تقال «السلاح» منها، 〈و〉المعروفة
<lb/>
بنا أوفطلامس، (٢٢) وفيلوقطيطس، 〈و〉المعروف بأفطوخيلا،
<lb/>
وكبس إيلياس، ورجوع المراكب، وأسين، (٢٣) وطرواس.
</p></div1><div1 type="chapter" n="24"><p>
وأيضاً هذه الآلهة صنعت إلا فى المديح دائماً. وإما
<lb/>

<pb n="135"/>

بسيطة وإما (١٤٥أ) مركبة وإما انفعالية، بالأجزاء. وهذه هى خارجة
<lb/>
عن نغمة الصوت والبصر. وذلك (٢) أنه قد تدعو الحاجة إلى
<lb/>
الفراس والعناية والانفعالات، من حيث يكون [لا[ للآراء
<lb/>
والمقولات (٣) قوام: وبالجملة هذه التى كان يستعملها أوميروس
<lb/>
أول السمر أو على الكفاية — وذلك (٤) أن شعر كلتيهما هو
<lb/>
مركب: وأما إيليادا فبسيطة وانفعالية، وأما القصيدة
<lb/>
فمركبة، (٥) وهى التى تدل بالكلية على العادات، ومع هذه
<lb/>
هى دالة باللفظ والذهن على كل فعل.
</p>
<p>
(٦) وصنعة الأسمار والوزن مختلفة فى طول قوامها؛ والحد
<lb/>
الكافى للطول هو ذلك الحد الذى قيل: (٧) وهو الذى فيه
<lb/>
الإمكان فى الابتداء والآخر، وهذا هو الذى جميع تراكيب
<lb/>
القدماء (٨) تقتصر وتنقص. وأما نحو المديحات التى لها
<lb/>
مؤانسة واحدة يؤتى بها أكثر. ولها (٩) أيضاً — أعنى صنعة
<lb/>
إفى المنسوبة إلى إيلين — [و] أن تمتد فى طولها كثير؛ من
<lb/>
قبل أنه فى المديح (١٠) لا يمكن أن يكون، عندما كانت تقتص
<lb/>
ويتحدث بها، أن تتشبه بأجزاء كثيرة، لكن (١١) بذلك
<lb/>

<pb n="137"/>

الجزء الذى من المسكن والجزء المأخوذ من المرائين؛ وأما فى
<lb/>
صناعة إفى فيمكن ذلك، (١٢) من قبل أن المعنى للشعر فيهما
<lb/>
هو اقتصاص عظيم، حتى أنه يوجد لها فى عظم البهاء والأخلق (١٣)
<lb/>
هذا الخير: وهو أنها تغير السامع وتدخل علل اللاشبيه، من
<lb/>
قبل أن الشبيه يستتم سريعاً (١٤) ويصير بالمديحات إلى أن تقع.
</p>
<p>
أما وزن النشيدات فإنما وقعت من التجربة، (١٥) وذلك
<lb/>
أن الإنسان إن هو أتى بغيره اقتصاص ما والتشبيه الذى بالكثير
<lb/>
فإنه يرى (١٦) غير لائق ولا خليق، من قبل أن وزن النشيد
<lb/>
هو اكثر ارتكازاً وأكثر له قراراً من جميع (١٧) الأوزان،
<lb/>
ولذلك قد يقبل أيضاً الألسن والتأديات والانتقالات وجميع
<lb/>
الزيادات (١٨) جداً جداً، من قبل أن الشبيه الداخل فى باب
<lb/>
الحديث والقصص هو آخر ولا سيما. وأما الشعر (١٩) المعروف
<lb/>
بأيانبو فهو ذو أربعة أوزان: 〈وهى〉 من الحركات اثنتان:
<lb/>
الراقصة والعميلة. وأيضاً (٢٠) من القبيح إن لم يعرف، بمنزلة
<lb/>
خاريمون، من قبل ليس يوجد إنسان صنع قوام طويل فى
<lb/>
وزن آخر (٢١) غير الوزن الذى فى النشيد، لكن كما قلنا ...
<lb/>
إن الطبيعة تفيدنا ما هو موافق له فى هذه (٢٢) التى هى بالاختيار.
</p>

<pb n="139"/>

<p>
وأما أوميروس فهو مستحق للمديح والتقريظ فى أشياء
<lb/>
أخر تقريظاً (٢٣) كثيراً، إذ كان هو وحده فقط من بين جميع
<lb/>
الشعراء ليس يذهب عليه ما ينبغى أن يفعل: (٢٤) وقد ينبغى
<lb/>
للشاعر أن يكون ما يتكلم به يسيراً قليلاً، وذلك أنه ليس
<lb/>
هو فى هذه مشبه (٢٤٥ب) محاكى — وأما الشعراء الأخر فمنهم من
<lb/>
يجاهده جداً ويكون به تشبيه وحكاية (٢) فى أشياء يسيرة؛
<lb/>
وأما ذاك فمن حيث إنما عمل صدراً يسيراً فهو ... على
<lb/>
إدخال رجل (٣) أو امرأه أو عادة فى حكايته من ساعته، من
<lb/>
حيث لا يأتى 〈فى ذلك〉 بشىء لم يعتاد، لكن (٤) ما قد اعتيد.
</p>
<p>
وقد يجب أن يعمل فى المديحات ما هو عجيب، وهذا
<lb/>
يمكن خاصةً فى صنعة (٥) إفى، وهى التى الأمر العجيب فيها
<lb/>
يعرض فى تسقيمها، من قبل أنه لا ينظر نحو العامل.
<lb/>
ومن بعد (٦) هذه يؤتى بها نحو هزيمة قطور، كما يؤتى فى
<lb/>
المكسن الاستهزاءات والمضحكات، (٧) من حيث يرى أما
<lb/>
بعضها وهو قائم وقف ولا يطلب ويتبع الموتى، وأما ذاك فمن
<lb/>
حيث (٨) يخطر. وأما فى إفى فقد يخفى ولا يشعر به. وأما
<lb/>
الأمر العجيب فهو ... ... ... ... ... ... ...
<lb/>

<pb n="141"/>

... ... ... ... ... ... ... ... ... ...
</p></div1>

<pb n="143"/>

<div1 type="chapter" n="25"><p>
... ... ... ... ... ... ... ... ... ...
<lb/>

<pb n="145"/>

... من هو أو متى أو أمر (٩) بشىء ما بمنزله
<lb/>
الخير أنه فاضل، حتى يكون الشىء معنى الشر كالذى لم يكن.
</p>

<pb n="147"/>

<p>
وأما (١٠) الذى يرون نحو المقولة فقد ينبغى أن يحل بمنزلة
<lb/>
اللسان: «أما يالأورياس أولاً»، ولعله (١١) أن يكون ليس
<lb/>
يعنى بذلك «البغال» لكن يعنى «الحفظة»، من قبل أن
<lb/>
«أورياس» فى لغة اليونانى يدل (١٢) على البغال وعلى الحفظة.
<lb/>
وأيضاً إذا ما قال: «إنه قبيح المنظر» ليس إنما يعنى بذلك
<lb/>
 «قبيح الوجه» (١٣) لكن عنى لا اعتدال البدن. غير أن أهل
<lb/>
قريطس يسمون «الحسن المنظر» لحسن الوجه (١٤) ويسمون
<lb/>
السكران «المتقبل الوجه». وأما الأسماء التى ضربت من التأدية
<lb/>
— وهى من التأدية — (١٥) هى أيضاً كما يقول أوميروس:
<lb/>
«الرجال الأخر والآلهة متسلحةً على الخيل كانوا رقادين (١٦)
<lb/>
الليل كله. وقال مع ذلك: «أمن حيث كانوا اليونانيون
<lb/>
مجتمعين فى صحراة طرواس واجتمع (١٧) بينهم نيات [وشر]
<lb/>
وسرنيات وصفرات الزمر». وذلك أن هذه بأجمعها بحسب
<lb/>
التأدية (١٨) إنما قيلت بدل من الكثير. وأيضاً يقول: «إن
<lb/>
ثاسيوس كان يحل الخيل ونعمل الحيلة (١٩) أن يفوز هو
<lb/>
بالفخر»، وإنه «أما تلك فلا تنضب وأما اسم الحياة فيقسم».
<lb/>
وانقاد قلس أيضاً (٢٠) يقول: «إنه كانوا الذين لم يزالوا غير
<lb/>
مائتين منذ قط ينشئون من ساعتهم (٢١) مائتين، وأما الحياة
<lb/>

<pb n="149"/>

فالتى خلقت لهم قديماً». أما التى قال إنها موضع 〈للشك〉
<lb/>
قوله أن «آن الليل (٢٢) أكثر، وذلك أنه موضع للشك كثيراً. وأما
<lb/>
التى قالها بحسب عادة المقولة فكما (٢٣) يقول فى الشراب
<lb/>
إنه «ممتزج»، ومن ههنا: «يعمل ما للساق المصوغة
<lb/>
من الرصاص»، (٢٤) و«الحدادين»، وأيضاً من ههنا يقال:
<lb/>
«الغانوميدس شرب الشراب»، لا أنه يشرب (١٤٦أ) للشراب،
<lb/>
من قبل أنه 〈يكون〉 بحسب التأدية أيضاً.
</p>
<p>
وينبغى أن يتفقد من أمر الاسم متى كان دال (٢) على تضاد ما،
<lb/>
أنه يد〈ـل فى〉 هذه التى قيلت على طريق الكمية. بمنزلة ما
<lb/>
قيل: «إن دورط النحاس (٣) تعوق» — ويدل ههنا إلى كثير
<lb/>
ما امتنعت يده من أن تحل. حتى يظن الإنسان خاصة بغلوقس (٤)
<lb/>
أنه ضد. هذا، وأيضاً لأن الأفراد منهم يريدون ويأخذون بغير
<lb/>
نطق من حيث يحكمون لهم (٥) أيضاً ويعملون قياساً. و〈ذلك〉
<lb/>
أنهم قالوا إنه يظن الذين يبكتون أن ذلك الذى يعمله هو ضد.
<lb/>
و(٦) إنما كان هذا شأن إهيقارس، وذلك أنهم كانوا يظنون به أنه
<lb/>
لاقونائى، فمن القبيح (٧) ألا يكون يلقاه طيلاماخس فى لاقادامونيا
<lb/>
عندما صار إلى هناك، ولعل ذلك (٨) كما قال أهل قافلينس،
<lb/>
وهو أنهم قالوا إن عندهم عمل أودوساوس وإيقاديس الأساسات (٩)
<lb/>
من قبل أن ذلك حق. وينبغى أن تكون ترقية هذه إلى الشعر
<lb/>

<pb n="151"/>

غير ممكنة أكثر من لا إمكان (١٠) ترقيتها إلى الأفضل وأكثر
<lb/>
من لا إمكانها إلى الفخر. وذلك أنها عند صناعة 〈الشعر〉 هى
<lb/>
أكثر فى (١١) باب المثلة والإقناع ولا 〈إمـ〉ـكان. وذلك أنه لعله
<lb/>
أن لا يمكن أن تكون مثل هذه (١٢) التى هى كما فعل زاوكسيس،
<lb/>
〈لكن〉 الذى هو جيد يتزيد ويفضل المثال. وأن يكون نحو
<lb/>
[أن ينجو (١٣) ويتخلص من] لا ناطقين فإنه على 〈هذا النحو
<lb/>
يـ〉ـكون ذاك الذى هو شىء ما ليس هو لا ناطق ذلك (١٤) الذى
<lb/>
هو لا ناطق. وذلك أنه يكو〈ن صدقاً〉 وأقل من الصدق. فهذه
<lb/>
التى قيلت على طريق (١٥) التضاد هكذا ينبغى أن تنظرو 〈تعرف
<lb/>
كالـ〉ـحال فى التبكيتات التى تكون فى الكلام (١٦). ففى هذا
<lb/>
بعينه — ونحوه — يقولون 〈هذا أوما〉 وضع أى داهية كان.
<lb/>
والانتهار الذى هو لانطق (١٧) هو أيضاً مستقيم، متى تكون
<lb/>
ضـ〈ـرورة〉 إما إلى استعمال الناوسة أو إلى استعمال (١٨) القول،
<lb/>
كما استعمل أوريفيدس الرد〈اوة لإيغوس〉، أو كأورسطس
<lb/>
فى تلك التى لمانالاوس.
</p>

<pb n="153"/>

<p>
والأنواع (١٩) التى يأتون بها للتوبيخ والانتهار خمـ〈ـسة
<lb/>
أنواع: إما〉 أن يأتوا بها كالغير ممكنة، وإما كالتى هى
<lb/>
دون (٢٠) الاستقامة، أو كالمضادة، أو كالإ〈ضرار على〉
<lb/>
الصناعة، أو كالتى هى غير ناطقة. والحلات (٢١) فمن الأعداد
<lb/>
التى قيلت ينبغى أن تتفقد، وهى اثنا عشر.
</p></div1><div1 type="chapter" n="26"><p>
وأى اثنتيهما ترى أفضل ليت شعرى: التشبيه (٢٢) وحكاية
<lb/>
صنعة إفى، أو تلك الأطراغيقانيا؟ وقد يتشكك الإنسان هل
<lb/>
كان شىء من هذه (٢٣) التى فى فورطيقى هى أخير أم لا. ومثل
<lb/>
هذا الذى هو عند الناظرين الأفاضل: وتلك هى التى (٢٤)
<lb/>
تخبر فى الشبه والحكاية فى فوريطيقى فى الكل. وذلك أنه
<lb/>
من قبل أنهم لا يحسون إلا يزيدهم (١٤٦ب) الحركة الكثيرة.
<lb/>
وذلك أن الذين يتحركون فمثل الذين 〈يزمرون فى〉 النيات
<lb/>
والسرنيات (٢) المزيفة المزورة عندما يستدارون ويحاكون ابن
<lb/>
يسقو ٠٠، ويشبهون به (٣) عندما يجذبون الراس إن كان الزمر
<lb/>
الذى يزمرونه لإسقولا. ومثل هذا المديح هو كما (٤) احتسب
<lb/>
القدماء [و] الذين أتوا بالآخرة من بعدهم مرائين منافقين من
<lb/>
قبل أنهم أفضل (٥) كثيراً من غالاس، كما كان يلقب منسقوس
<lb/>
قلفيدس واعتمد الاعتقاد من (٦) فيندارس (وأما أن يكون لهذه
<lb/>

<pb n="155"/>

إليه) ومن حيث هو عند هؤلاء [و]فى جميع الصناعة (٧)
<lb/>
يكون حاله عند صنعه إفى. وذلك أن حال صنعة إفى عند
<lb/>
الناظرين: يقولون الذين (٨) ليس بالمحتاجين إلى شىء من
<lb/>
الأشكال إنهم طياب جداً، 〈و〉صناعة المديح عند المزيفين.
<lb/>
(٩) [و] فأما فروطيقى فظاهر أنها أخس.
</p>
<p>
ولنا أن نقول نحو هذه إنه: أما أولاً — إن الاختصام (١٠)
<lb/>
ليس هو صناعة الشعر لكن تلك التى هى للمراءاة والنفاق، من قبل
<lb/>
أنه قد يوجد [إلى] أن يبطل (١١) بالرسوم عندما يغنى،
<lb/>
و〈هو〉 ما كان يفعله سوسطراطس، وعندما (١٢) يزعق ويزمر،
<lb/>
وهو ما كان يفعله منسيثاس أوفونطيا بعد ذلك. (١٣) وأيضاً
<lb/>
ولا كل حركة مرذولة، كما أنه ولا كل 〈رقص〉 إلا يكون
<lb/>
رقص هؤلاء المزيفين، (١٤) وهو ما قد كان قاليفيدس
<lb/>
يبكت عليه 〈وما يبـ〉ـكت عليه فى هذا الوقت (١٥)
<lb/>
قوم آخرون عندما لا يشبهون بالنساء 〈الحرة〉. وأيضاً صناعة
<lb/>
〈المديح〉 — والتى بلا حركة — (١٦) تفعل فعلها الذى يخصها
<lb/>
كالأخرى التى لصناعة 〈إفى فانـ〉ـها ترى فى التثبت كم كانت.
<lb/>

<pb n="157"/>

وإن كانت هذه الأخر أفضل من الكل 〈فذلك لا〉 يجب
<lb/>
ضرورة أن يكون ثم من بعد (١٨) فمن قبل أن كل شىء لها بمبلغ
<lb/>
صنعة إفى، فقد 〈يمكن أن〉 يستعمل الوزن، وأيضاً ما كان
<lb/>
جزؤه (١٩) الصغير — الموسيقارية والنظر، وهما اللذة ... —
<lb/>
أكبر فعلاً، فلها أيضاً فعل فى الاستدلال (٢٠) أيضاً والأفعال.
<lb/>
وأيضاً التى هى مختلفة فى الطول ليكون آخر التشبيه والحكاية:
<lb/>
وذلك (٢١) أن كون هذه خاصةً بغتةً أكبر من كونها كذلك وهى
<lb/>
ممتزجة فى زمان كبير. وأعنى (٢٢) بذلك مثل أن يضع الإنسان
<lb/>
أوديفس — ذلك الذى وضعه سوفاقلس فى الإفى (٢٣) التى له فى
<lb/>
هذه التى إيليدا هى فيها — فى التشبيه والمحاكاة التى للذين
<lb/>
يصنعون الإفى. والعلامة (٢٤) هى هذه: وهى أن الواحدة من
<lb/>
صنعة إفى أنها كانت قد تحدث مديحات كثيرة ...
</p></div1></body></text></TEI.2>